<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Tragoedia magyar nyelven, az Sophocles Electrájából</title>
        <title type="sub">Nagyobb részre fordíttatott, és az keresztényeknek erkölcsöknek
                    jobbításokra például szépen játéknak módja szerint rendeltetett</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Bornemisza</surname>
            <forename>Péter</forename>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q835071</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>digital edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>project director</resp>
          <persName>
            <surname>Palkó</surname>
            <forename>Gábor</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>TEI-specification</resp>
          <persName>
            <surname>Fellegi</surname>
            <forename>Zsófia</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>XML-control</resp>
          <persName>
            <surname>Bajzát</surname>
            <forename>Tímea</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>project coordinator</resp>
          <persName>
            <surname>Szemes</surname>
            <forename>Botond</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>NLP expert</resp>
          <persName>
            <surname>Horváth</surname>
            <forename>Péter</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>XML-editor</resp>
          <persName>
            <surname>Hegedüs</surname>
            <forename>Fanni</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>creator</resp>
          <orgName>Digitális Bölcsészet Tanszék<ref type="url">https://elte-dh.hu/</ref></orgName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Digitális Bölcsészet Tanszék<ref type="url">https://elte-dh.hu/</ref></orgName>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">hun000004</idno>
        <pubPlace>Budapest<ref type="url">"http://www.geonames.org/3054643</ref></pubPlace>
        <date>2021</date>
        <availability>
          <p>CC BY-SA 4.0<ref type="url">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <title type="main">Tragoedia magyar nyelven, az Sophocles Electrájából</title>
          <title type="sub">Nagyobb részre fordíttatott, és az keresztényeknek
                        erkölcsöknek jobbításokra például szépen játéknak módja szerint
                        rendeltetett</title>
          <publisher>Magyar Elektronikus Könyvtárért Egyesület</publisher>
          <ref target="https://mek.oszk.hu/00600/00625"/>
          <date when="2003-03-26">2003-03-26</date>
          <respStmt>
            <resp>Original Electronic Edition</resp>
            <persName>
              <surname>Pétery</surname>
              <forename>Kristóf</forename>
            </persName>
            <persName>
              <surname>Kiss</surname>
              <forename>András</forename>
            </persName>
            <persName>
              <surname>Ollé</surname>
              <forename>Krisztián</forename>
            </persName>
          </respStmt>
        </bibl>
        <bibl type="originalSource">
          <title type="main">Tragoedia magyar nyelven, az Sophocles Electrájából</title>
          <title type="sub">Nagyobb részre fordíttatott, és az keresztényeknek
                        erkölcsöknek jobbításokra például szépen játéknak módja szerint
                        rendeltetett</title>
          <author>
            <persName>
              <surname>Bornemisza</surname>
              <forename>Péter</forename>
            </persName>
            <idno type="wikidata">Q835071</idno>
          </author>
          <date when="1993">1993</date>
          <pubPlace>Szentendre</pubPlace>
          <publisher>Interpopulart</publisher>
        </bibl>
        <bibl type="firstEdition">
          <title type="main">Tragoedia magyar nyelven, az Sophocles Electrájából</title>
          <title type="sub">Nagyobb részre fordíttatott, és az keresztényeknek
                        erkölcsöknek jobbításokra például szépen játéknak módja szerint
                        rendeltetett</title>
          <author>
            <persName>
              <surname>Bornemisza</surname>
              <forename>Péter</forename>
            </persName>
            <idno type="wikidata">Q835071</idno>
          </author>
          <date type="print" when="1558">1558</date>
          <date type="premiere" when="1931-03-02">1931-03-02</date>
          <date type="written" when="1558">1558</date>
          <pubPlace>Bécs</pubPlace>
          <publisher/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="hu"/>
      </langUsage>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person sex="MALE" xml:id="aegistus">
            <persName>AEGISTUS</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="parasitus">
            <persName>PARASITUS</persName>
          </person>
          <person sex="FEMALE" xml:id="clitemnestra">
            <persName>CLITEMNESTRA</persName>
          </person>
          <person sex="FEMALE" xml:id="electra">
            <persName>ELECTRA</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="chrisothemis">
            <persName>CHRISOTHEMIS</persName>
          </person>
          <person sex="UNKNOWN" xml:id="chorus">
            <persName>CHORUS</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="orestes">
            <persName>ORESTES</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="mester">
            <persName>MESTER</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <head>AZ JÁTÉKBA ELÖLJÁRÓ BESZÉD</head>
      <p>Nem ok nélkül, tisztelendő uraim, az ily mulatságot a régi bölcs jámborok gondolták, kit a
    pogányok is igen gyakoroltak. Mert ők is esmérték Istennek bűn ellen való haragját és az
    gonoszokon való átkát. Mikor azért az pogány bölcsek látnák embereknek jóra való tunya voltukat
    és szófogadatlanságukat, ez játékszín alatt őket oktaták, és Istennek haragjából kivonták. Azért
    most is az keresztények is jó okkal megtartják, mert az mostani keresztények, nemkülönben mint
    az pogányok, minden gonoszságban telhetetlenek. Senkivel semmit nem gondolnak, prédikáción
    szunnyadnak, az olvasáson eltunyulnak. Hogy azért jóra gerjesszék, és Istennek rettenetes
    ostorát a bűn ellen megesmerjék, nemcsak szóval, de ugyan szemlátással vonsszák. Mert mikor az
    ember az ily játékot nézi, szívében felbuzdul és Isten haragjátul megrötten. Azért ez játékot
    kigyelmetek oly mulatságnak vélje, kibe emberi életnek módja jó erkölcsre igazittatik. Kiben
    meglátjátok az Görögországnak hatalmas királya és királyné asszonya mely röttenetesen
    undokságukért fizetnek. Kiből mind királyok, urak, mind nagyok, kicsinyek tanúságot és nagy
    példát vehetnek, hogy az Istennek hatalmassága vagyon az bosszúállásra, és végezett napja, mely
    napnál tovább az gonoszságba förtőzőt nem akarja bocsátani. Noha azért ez pogány írásból magyar
    nyelvre fordíttatott, de Szent Pál mondásaként, minden írások az mi hasznunkra írattak, ezért
    ennek is rövideden idvösséges summáját vegye kigyelmetek eszébe, hogy mennél inkább késik az
    Úristen az büntetéssel, annál inkább nehezebben és keservesebben ostoroz. Kiről ez játékbeli
    király és királyné asszony példa leszen.</p>
      <head>EGÉSZ JÁTÉKNAK DERÉK SUMMÁJA:</head>
      <p>Mikoron Clitemnestra az ő jámbor férjét, Agamemnon királyt, ketten Aegistusszal álnoksággal
    megölték volna, nagy sok ideig vígan laktak az királyságban, de az király fia, Orestes, kit az
    nénje, Electra, jámbor oktató Mestertűl bölcsőbeli korában más országba küldött volt, emberkort
    érvén titkon hazajőve, és atyja halálát mind az kettőn megtorolja.</p>
      <castList>
        <head type="title">
          <hi rend="underline">AZ JÁTÉKBA SZÓLÓ SZEMÉLYEK</hi>
        </head>
        <castItem>
          <role><roleName>AEGISTUS</roleName>, király</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>PARASITUS</roleName>, a király szolgája</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>CLITEMNESTRA</roleName>, királyné asszony</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>ELECTRA</roleName>, Agamemnon király leánya</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>CHRISOTHEMIS</roleName>, Electrának öccse</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>CHORUS</roleName>, vénasszony</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>ORESTES</roleName>, királyfi, Electrának ara</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>MESTER</roleName>, Orestes oktatója</role>
        </castItem>
      </castList>
    </front>
    <body>
      <div type="act">
        <head type="title">ACTUS PRIMI</head>
        <div type="scene">
          <head type="title">SCENA PRIMA</head>
          <p>
            <stage>Aegistus, Parasitus.</stage>
          </p>
          <sp who="#aegistus">
            <speaker>AEGISTUS.</speaker>
            <p>Kicsoda hitte volna, hogy Agamemnonnak gazdag királysága ily hirtelen
                                reám maradna! Ó, boldog szerencse, mely áldott vagy te, hogy ez mai
                                nap ily nagy gyönyörűséget és örömet énnekem hoztál, mert ím, egész
                                Görögországot Agamemnonnak mind feleségével egyetemben bírom, gazdag
                                urak, nagy fejedelmek, hatalmas királyok hozzám hallgatnak, erős
                                várakkal, kincses várasokkal nagy bőséges vagyok. Rövideden: valami
                                testemnek kell, minden elég vagyon. Jeles vadászóhelyeim vannak,
                                kincsem torkig vagyon, kiket sem fegyverrel, sem véremmel, sem
                                verítékemmel, sem nagy fáradsággal nem kerestem, de csak könnyen
                                találtam, könnyen ismég elköltöm.</p>
          </sp>
          <sp who="#parasitus">
            <speaker>PARASITUS.</speaker>
            <p>Úgy, felséges uram, úgy, lakjunk, meddig lakhatunk.</p>
          </sp>
          <sp who="#aegistus">
            <speaker>AEGISTUS.</speaker>
            <p>Ezentúl újudvart tétetek, mindeneket behirdettetek. Első gondom is
                                az, hogy lantos, hegedűs, sípos, dobos, trombitás számtalan legyen,
                                mindenek vigadjanak, ifjak örvendjenek, úgy szép személyek előttem
                                táncoljanak. Mindeneket megvítatok, királyságom ezzel megmutatom,
                                urakat ajándékozok, frissen mindent szereztetek. A palotákat vont
                                arannyal, drága kárpitokkal, aranyos bársonyokkal mind bevonatom.
                                Ezt akarom: minden úgy féljen, úgy tiszteljen mint királyt. Ha
                                Agamemnon nem tudott belőle élni: tudok én!</p>
          </sp>
          <sp who="#parasitus">
            <speaker>PARASITUS.</speaker>
            <p>Az nagy Istenre mondom, felséges uram, eszes ember vagy, egész tanács
                                sem tudta volna ezt meggondolni. Azmint látom, nem Agamemnon ez, fel
                                tudja süvölteni az másét.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">SCENA SECUNDA</head>
          <p>
            <stage>Clitemnestra.</stage>
          </p>
          <sp who="#clitemnestra">
            <speaker>CLITEMNESTRA.</speaker>
            <p>Legyen Istennek hála penig, megmenekedhettem az Agamemnontúl, az
                                    én aggeb férjemtűl, ki zabolán akar vala tartani. Annyira
                                    regnált vala rajtam, ingyen embernek sem tudom vala magam, egy
                                    pohár bort kedvemre meg nem ihattam, híre nélkül csak ki sem
                                    léphettem házamból. Maga engem az én anyám gyermekségemtűl fogva
                                    nagy kedvemre tartott, ő penig mind természetemből, mind
                                    erkölcsömből teljességgel ki akar vala venni, kiért, ha száz
                                    lelke volt volna is, meg kellett volna halni. Nem tudta ő, hogy
                                    régtűl fogva másba volt az én gyönyörűségem, sem testemnek sem
                                    lelkemnek mint olyan dög nem kellett. Ha lefeküdt, dörgölődött
                                    ágyába, ha felkölt, csak morgolódott, sem ölelésem, sem
                                    csókolgatásom nem vala kedves, de én hiszem, ugyan érzette, hogy
                                    kedvetlen mívelem. Vagyon immár kibe vigadjak, ha megölelem
                                    Aegistust, ő is megölel, ha megcsókolom, ő is megcsókol. Nincs
                                    ennek szívébe bánat, nincs az országra nagy gondja, mint annak,
                                    ki az nagy pénztakarásba megagga. Sok kincs miatt engem is
                                    megútála, egy napon nem tuda belőle élni. De ha Isten segít, az
                                    én szeretőmmel, Aegistusszal vígan elköltöm lelkiért. Nem félek
                                    immár senkitűl, parancsoljon immár, zabolázzon bátor - csak ez
                                    orvossága az gonosz férjeknek: öld meg, fojtsd meg, veszejtsd
                                    el, mindjárt megmenekedsz tűle! Élj úgy osztán, mint szinte
                                    neked tetszik, jobb te parancsolj másnak, hogynem mint neked
                                    parancsoljanak. Ne gondolj vele, bár Simon bírónak mondjanak,
                                    csak legyen neked kedvedre. De ahon látom Aegistust, hozzá
                                    megyek.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">SCENA TERTIA</head>
          <p>
            <stage>Clitemnestra, Aegistus.</stage>
          </p>
          <sp who="#clitemnestra">
            <speaker>CLITEMNESTRA.</speaker>
            <p>Kévánom felségednek jó szerencséjét és egészségét látnom.</p>
          </sp>
          <sp who="#aegistus">
            <speaker>AEGISTUS.</speaker>
            <p>Isten fogadja, jó Clitemnestra.</p>
          </sp>
          <sp who="#clitemnestra">
            <speaker>CLITEMNESTRA.</speaker>
            <p>Éltesse az Úristen felségedet nagyon sok esztendeig
                                        békességbe.</p>
          </sp>
          <sp who="#aegistus">
            <speaker>AEGISTUS.</speaker>
            <p>Mind veled egyetemben.</p>
          </sp>
          <sp who="#clitemnestra">
            <speaker>CLITEMNESTRA.</speaker>
            <p>Én eltétetém Agamemnonnak testét az koporsóba, kitűl Istennek
                                        hála mindketten megmenekedtünk, immár tefelségednél több
                                        gyönyörűségem énnekem nincsen, én mindent tefelségednek
                                        kezébe ajánlok, úgy bír mindent, mint tulajdonát, úgy él
                                        mint király, én csak felségedet szeretem, tudom, felséged is
                                        semmiben kedvem nem szegi.</p>
          </sp>
          <sp who="#aegistus">
            <speaker>AEGISTUS.</speaker>
            <p>Köszönöm, jó Clitemnestra, ily nagy hozzám való szerelmed,
                                        kiért viszontag szeretettel leszek hozzád. Te is úgy lakjál,
                                        mint királyné asszony, bírjad országodat, mint szereted,
                                        parancsolj mindennek szabad akaratod szerint, ott járj, ahol
                                        tetszik, azt míveld, azmi kedves. Senki semmitűl meg nem
                                        tilt, én tied vagyok, te enyim vagy, minden, ami enyim, az
                                        tied, örülj, vígadj, asszonykodjál!</p>
          </sp>
          <sp who="#clitemnestra">
            <speaker>CLITEMNESTRA.</speaker>
            <p>Felségedbe nincs semmi kétségem, régen megesmértem
                                        felségednek hozzám való szerelmét. De ha felségednek
                                        tetszenék, fogatnánk étket, mert az urak mind fejenként
                                        begyűltek felséged parancsolatjára, ott benn várják
                                        felségedet.</p>
          </sp>
          <sp who="#aegistus">
            <speaker>AEGISTUS.</speaker>
            <p>Valamint neked tetszik, jó Clitemnestra. Menj elöl.</p>
          </sp>
          <sp who="#clitemnestra">
            <speaker>CLITEMNESTRA.</speaker>
            <p>Ó, áldott nap!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">SCENA QUARTA</head>
          <p>
            <stage>Parasitus.</stage>
          </p>
          <sp who="#parasitus">
            <speaker>PARASITUS.</speaker>
            <p>Haja, haja, jóllakom ma, víg uram, víg az szolgája is!
                                            Most tizenkét király, hatvan zászlós úr udvarol előtte,
                                            pohárszéket gazdagon megrakatta, kincsét hordatja
                                            erősen, ajándékoz urakat. Nagy örömébe, vigasságába
                                            nincs kit el nem kérhetnének tűle, de addig sürgölődöm
                                            még ma mellette, én is elcsalok valamit tűle. Bárcsak
                                            amaz négy sing színarany láncot adná; mely frissen
                                            hágnék benne. De elfutok, elhívom az lantosokat,
                                            trombitásokat, dobosokat, mindent, valakit találok.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">SCENA QUINTA</head>
          <p>
            <stage>Chorus, Electra.</stage>
          </p>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Ím, hatalmas Isten, az királyné asszony,
                                                Clitemnestra, mint dőzsől ott benn, latrával,
                                                Aegistusszal, tombol, vígad, örül erősen. Az ő
                                                szülötte penig, szegény Electra, csak meg nem hal
                                                mérgébe és nagy keserűségébe. De ihon jő, nagy
                                                könnyes szemmel.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Ó, nagy Isten, Úristen ne hagyj, tekints reám,
                                                mennyország, hogy hagysz ily méltatlanságot,
                                                Úristen. Az én anyám elveszte engemet, elveszté
                                                nemzetségemet, ó, veszett asszonyállat, megölé
                                                atyámat, ó, gonosz nemzet, megszeplősíté az én
                                                édesatyámnak tiszta ágyát, jaj mint veszek, minden
                                                hírünket, nevünket elveszté. Ó, szívem atyám. Ó,
                                                Atyám, Agamemnon király, mely híres, neves, mely
                                                gazdag, mely hatalmas király valál te! Ó, atyám,
                                                atyám, én édesatyám, mint veszel te két förtelmes
                                                hitvány lator miatt, jaj, jaj, én is mint
                                                veszek!</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Elkeseríte az szegín leány.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Ó, én eggyem, atyám. Senki nem kesereg terajtad,
                                                  hanem csak a te elveszett leányod jajgat tégedet,
                                                  jaj, jaj énnekem, éjjel-nappal könnyez az én
                                                  szemem.</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Szerelmes asszonyom, Electra, édes asszonyom, mit
                                                  gyötröd magad, mit keseregsz ily igen?</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Jaj, atyám, szívem atyám!</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Szűnjél meg, édes asszonyom!</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Jaj, hagyjatok békét, nem kell nekem semmi
                                                  vigasztalás.</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Ne hagyd el magad, jó leányom, Electra!</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Ó, ki keserű az én atyám halála!</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Vajh, nagy Isten, szakasztanád nyakát ez gonosz
                                                  embernek, ki miatt elvesze. Ne sírj, jó Electra.
                                                  Ezzel meg nem hozod szegint.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Ó, ki keserves életem vagyon nekem.</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Vedd jó néven, édes asszonyom, az Úristentűl, adj
                                                hálát őfölsége akaratjárul.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Ó, ki nagy méreg ez énnekem, hogy az szegin atyám
                                                keresztjét az lator emészti meg, ki őtet elveszté,
                                                ó, ki nehéz ez énnekem, hogy az hitvány ember atyám
                                                királyi ruháiba öltözik, királyi pálcáját bírja,
                                                királyi székibe méltatlan ül. Ó, megfojt, megfojt ez
                                                engemet, hogy az én atyámnak tiszta ágyát undok
                                                ember megförtőzi. Ez gyötör engem, ez fojt, ez
                                                keserít. Csak mosolyogja ezt az gonosz asszony,
                                                táncol örömében, vígad, tombol, dőzsől, énnekem nagy
                                                keserűség szakasztja szívemet. Mint egy fattyat, úgy
                                                tartanak, senki nem könyörül rajtam, sőt nagy
                                                árvaságomban fenyegetnek, gyötörnek, kesergetnek,
                                                ily nyavalyámban átkoz az én anyám, hogy mindétig ez
                                                sírásba szakassza Isten nyakamat, ebbe veszessen
                                                Isten. Vajh, vesztené Isten azt, az ki engem ily
                                                keserűségemben nem szán!</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Hadd járjanak ezek, jó Electra, hagyd az Istenre az
                                                bosszúállást, megládd, meg tudja büntetni, őfölsége
                                                sem siet, sem késik, de mihent akarja, mindjárt
                                                meglöli.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Vajh, lölné meg hamarébb, vesztené el őket, mert
                                                énnekem hajadon fővel kell megaggnom.</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Veszteg, az Istenért, ha meghallják, ennél is inkább
                                                el kell veszned.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Nem szánom halálom az én édesatyámért.</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Jobb neked, ha szót fogadsz.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Nemde igazat kérek-e, hogy az Isten azokat megtörje,
                                                megrontsa, kik árvákat nyomorgatnak?</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Igen félek rajt, hogy még ma valami veszedelembe ne
                                                essél, ha meglát amaz haragos Aegistus, de kérlek,
                                                az Istenért, jerünk be, jó asszonyom, az házba.</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ACTUS SECUNDI</head>
        <div type="scene">
          <head type="title">SCENA PRIMA</head>
          <p>
            <stage>Mester, Orestes.</stage>
          </p>
          <sp who="#mester">
            <speaker>MESTER.</speaker>
            <p>Az Úristennek, édes fiam, Orestes, te nagy hálaadással tartozol, hogy
                                árvaságodban csudaképpen, az ő jóvoltából tereád gondot viselt, és
                                immár emberkorba nevelt, szép ajándékival szeretett, híred-neved ez
                                világon kiterjedt, szép termeted, jó vitézséged, tökéletes
                                emberséged, urak közt és királyok közt kedves életed. Erről és sok
                                egyéb ajándékiról illik, jó fiam, gyakorta megemlékezned.</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Őfelségének mint uramnak, teremtőmnek nagy hálát adok minden velem
                                való jótéteményéről. De, édes Mesterem, miért tőn most kegyelmed
                                erről emlékezetet?</p>
          </sp>
          <sp who="#mester">
            <speaker>MESTER.</speaker>
            <p>Azért, hogy megértenéd, minemű kegyelmessége volt őneki tehozzád.</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Minemű volt, édes Mesterem?</p>
          </sp>
          <sp who="#mester">
            <speaker>MESTER.</speaker>
            <p>Majd megérted, jó fiam. A te atyád, Agamemnon király volt, nagy
                                hatalommal bírt, igen jámbor ember, nagy eszes ember, nagy tökéletes
                                és nagy kegyelmes volt. Immár jó korbeli ember vala, hogy Trója alá
                                hadat hirdetnének, oda nagy tisztességgel, mint királynak illik,
                                elkészüle, akkor te bölcsőbeli gyermek voltál. Meddig atyád
                                hadakozott, addig az te anyád Aegistusszal, az te rokonoddal
                                összeadja magát. Ez két lator, hogy így szóljak, szegín uramra,
                                atyádra tanácskoznak, hogy mihent megjőne Trója alól, mindjárt
                                elvesztenék.</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Ezt, édes Mesterem, hallottam ezelőtt is, de soha nem értettem íly
                                nyilván. No, osztán?</p>
          </sp>
          <sp who="#mester">
            <speaker>MESTER.</speaker>
            <p>Halld meg csak, jó fiam: arra kezdem elöl, hogy jól megértsed. Atyád
                                mihent megjüve, nagy lakodalmat szereznek, estve, vacsorán jól
                                megrészegítik, önnönmaga anyád egy bárddal fejét vötte. Immár húsz
                                esztendeje, hogy Aegistushoz adta magát, az atyádét mind
                                eltékozlották, az községet eldúlták. Elnyomorodtak, elkeseredtek
                                szegények, csak tebenned egyedül Isten által vagyon minden
                                bizodalmuk.</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Bezzeg, kegyetlen asszony az én anyám, hogy azt merte mívelni. Engem
                                ki küldött volt ide Strophiusnak, hogy feltartson?</p>
          </sp>
          <sp who="#mester">
            <speaker>MESTER.</speaker>
            <p>Ím, megbeszélem azt is. Az te kegyetlen anyád, hogy szegín atyádat
                                elveszté, téged is el akart rökkenteni. Mert mind félt ezen, hogyha
                                te felnőnél, atyád haláláért bosszút állanál. De az te nénéd, az
                                Electra, kiről gyakorta emlékeztem teneked, mikor eszébe vötte volna
                                anyád incselkedetit, az bölcsőből elorza, és titkon, nagy sírva
                                énhozzám hoza, kére ezen a nagy Istenért, úgy viselném az te gondod,
                                mint régi szolgált uramnak gyermekének. Én azért nagy röttegve
                                általsieték Strophiushoz, itt őnála mely szorgalmatossággal, mely
                                nagy szeretettel viseltem az te gondod, te magad, jó fiam,
                                bizonyságom lehetsz.</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Úgy vagyon, édes Mesterem: kitől, ha az hatalmas Isten éltet,
                                mindörökké meg akarok emlékezni.</p>
          </sp>
          <sp who="#mester">
            <speaker>MESTER.</speaker>
            <p>De hogy rövideden megértsed, ezt azért mondám, hogy megemlékeznél a
                                te szegín, nyomorult népeidről, immár igaz ideje volna az te atyád
                                halálát megtorlanod, igaz eléggé sípolának az máséból.</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Erről, édes Mesterem, én magam is nagy sokat gondolkodtam, de egyebet
                                rajta nem találtam, hanem hogy te magad előszőr kémlenéd meg atyám
                                házát. Tudom, hogy ennyi időtűl fogva nem láttak, meg sem esmérnek.
                                Azért, ha neked tetszik, menjél.</p>
          </sp>
          <sp who="#mester">
            <speaker>MESTER.</speaker>
            <p>Csak mit használjak, jó fiam. Kész vagyok mindenre.</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Ha jóváhagynád, ezt adnám tanácsul: hogy magad meg ne jelentenéd, de
                                tettetnéd, hogy már Phoceus-beli tartományból Phanoteus küldött
                                volna követségül; most vélek nagy barátságot tartanak, könnyen
                                meghiszik követséged. Azmint szebben, jobban tudod, édes Mesterem,
                                úgy szerezd minden dolgunkat. Egy cseppet sem gondolok vele, bár
                                halálomat költsed, hogy már az kocsiról nyakam szakadt volna, és az
                                úton volnának az holttestemmel, hogy atyám koporsójába vinnék
                                temetni, és téged elöl elbocsátottak volna örömet mondani. Ezt ha
                                hallják, örömökbe semmit nem vigyáznak, avagy igen keveset, inkább
                                őket osztán megtapasztalhatjuk.</p>
          </sp>
          <sp who="#mester">
            <speaker>MESTER.</speaker>
            <p>Bizony, jól gondoltad, édes fiam, ez énnekem is igen tetszik, hiszem
                                ugyan, az Isten vezérlett téged erre, hogy teáltalad az
                                förtelmeseket megbüntesse. De én elmegyek, azmint én tudom,
                                szorgalmatoson gondot viselek reá, te járj az te dolgodba.</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Menjél, édes Mesterem. Isten viseljen meg békességgel, járj jó
                                szerencsével. Én addig az társasággal edényeket szerzek, kibe hogy
                                már az tagokat visszük utánad.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">SCENA SECUNDA</head>
          <p>
            <stage>Orestes.</stage>
          </p>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Ugyan érzem szívembe, hogy az Úristen jól adja az mi
                                    igyekezetünket. De minthogy ennek előtte őbenne volt bizodalmam,
                                    most is csak őhozzá folyamodok. Örök, mindenható Úristen, kinek
                                    irgalmas szeme vagyon minden nyomorultakon és rettenetes ostora
                                    minden vakmerő, fertelmes emberen, könyörgök teneked, én édes
                                    Istenem, ha teneked kedves, vígy be békességgel országomba, és
                                    mutasd meg az én kezemnek általa, hogy te az bűnért bosszúálló
                                    Isten volnál. Jelentsd meg hatalmasságodat, hogy te íly kicsiny
                                    szolgádnak általa megronthadd, megverhedd az felfuvalkodott,
                                    hatalmas királyt, kiért én tégedet mindörökké tisztellek és
                                    szolgállak, mint uramat Istenemet. Halljátok-e, ti jertek
                                    utánam, majd megmondom, mit kell mívelnetek.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">SCENA TERTIA</head>
          <p>
            <stage>Clitemnestra, Chrisothemis.</stage>
          </p>
          <sp who="#clitemnestra">
            <speaker>CLITEMNESTRA.</speaker>
            <p>Immár húsz esztendeje, hogy bánat az én szívembe nem esett
                                        volt, nagy kedvemre, nagy gyönyörűségemre éltem. Ím, ez
                                        éjjel annyira elröttenek álmomba, nem tudok hova lenni,
                                        ugyan reszketek ijedtembe, csak valami veszedelmet ne
                                        jelentene, kitül Isten oltalmazzon. Elküldöm Chrisothemist
                                        az atyja koporsójához, az mi szokásunk szerint áldozzon
                                        nékie, netalán megkönnyebbülök. Chrisothemis!</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Hallom, asszonyom.</p>
          </sp>
          <sp who="#clitemnestra">
            <speaker>CLITEMNESTRA.</speaker>
            <p>Jöszte, édes leányom, vidd el ezeket atyád koporsójához,
                                        áldozzál vele, mert én azfelé sem kévánom mentem. Hallod-e?
                                        Mit sietsz? Electrát is lásd mentedbe, mit csinál.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Bizony megijedt most anyám, mely igen elsárgult, egyébkor nem
                                        volt neki szokása, hogy szegín atyámnak áldoztatna, de
                                        vélem, fúrják most neki az fejét. De kicsoda jő ihon?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">SCENA QUARTA</head>
          <p>
            <stage>Chorus, Chrisothemis, Electra.</stage>
          </p>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Úristen, könyörülj az szegín nyomorult leányon, hallgasd
                                            meg kiáltását. Mert az ő szeme éjjel-nappal meg nem szűn
                                            nagy könnyhullatástul.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Mit beszélsz, Chorus, magadba?</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Lám, itt voltál, nem vöttem kigyelmedet eszembe. Ím,
                                            búsulgok Electrárúl, elveszti nagy sírásba magát.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Mit sírsz, édes néném mindörökké, mit jajgatsz, mit
                                            kesergesz íly igen?</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Vajh, te bolond leány, bizony jobb volna, ha te is
                                            kesergenél.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Csak mit használnék vele? Látja az Úristen szívem
                                            állását, mely keserűségbe vagyok, hiszed-e, hogy én is
                                            nem sírhatnék, nem kiálthatnék? De többet vesztenék
                                            vele, hogynem mint nyernék. Nem ké-kénytelen annak kell
                                            engednem, azki kezébe vagyok? Isten ne adta volna,
                                            lehetném bátor!</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Ó, ki nagy bűn édesatyádrúl elfeledkezned, és a te dögös
                                            anyádnak szolgálnod! Nem ezt fogadtad vala énnekem,
                                            hanem mindenbe együtt kesergenél velem; de nemhogy
                                            kesergenél, de engem is meg akarnál tiltani; nemhogy
                                            atyám mellett támadnál, lám, te is reá voltál. Hopp mely
                                            kellemes bánat ez, kellemes sírás. Együtt tobzódol az
                                            latrokkal, és úgy mint asszony, különb-különb étkekbe
                                            gyönyörködöl, énnekem meg csak az kinyérben sincs, azki
                                            vagyon, az is keserű méreg.</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Veszteg, az Istenért, mit tött ez teneked?</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Édes néném, ezből nem illik pirongatnod. Mert én
                                            kicsinységemtűl fogva anyámhoz szoktam, azt kell
                                            mívelnem, azmit parancsol.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Meglölte zsák foltját, elmehetsz anyáddal, költs te is
                                            nevet reád, hogy atyádnak árultatója voltál.</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Csudálkozom, jó asszonyom, rajtad, hogy nem hagysz békét
                                            efféle szónak. Nem ládd-e, jódat akarja ez neked?</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Ha tudtam volna, hogy megharagudjék, feléje sem jöttem
                                            volna. Látja Isten, szánom. Jószándékból jüvék hozzá,
                                            hogy jól gondolna magára, mert bizony gonoszul jár.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Gonoszul? Ne gondolj te énreám!</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Én nem gondolok, de Aegistus gondol együld, jobb volna,
                                            ha felserkennél. Mert gonosz szándékba hozád.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Isten vesztené ez hitván latrot, kigondolá szegín atyámat
                                            ez világból, tudom, hogy engem sem szeret.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>No, jó tanácsot adnék, ha eszedbe vennéd magad.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Micsoda az nagy jó tanács?</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Csak Isten mentett ma téged, hogy a király mind el nem
                                            vagdalt.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Miért?</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Mert anyád igen reád haragította, de elejbe esett, hogy
                                            itthon ne bántson, hanem vigyen el ki szeme elől oly
                                            helyre, hol soha napfényt ne láthass. Azért Istenre
                                            esküvék, mihent az ebéd felkel, mindjárt vadászat
                                            örvével kimegyen, hogy teneked keressen helyet. Azért
                                            meddig ő megjő, csak addig leszen az te életed, ha
                                            magadra nem gondolsz.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Hogy hagyál el, Úristen? Hova tetted az én reménységemet,
                                            az Orestest? Addig íra, addig izene, ím, ma, ím, holnap
                                            megyek, lám, Isten soha nem hozhatá, énnekem immár el
                                            kell vesznem. Ha erre költ immár, nem gondolnék
                                            halálommal, csak jő vala ez el, ki mind értem, mind
                                            atyámért, hiszen, bosszút állana. De jaj, elvesze,
                                            elvesze, nem tudom, hova lőn el, nincs immár semmi
                                            bizodalmam. Vajh, Orestes, Orestes, hogy nem tudál
                                            megjőni? Mit tettem én az latornak, hogy az én véremet
                                            is ki akarja színi?</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Ő nem bántana, de az nagy kiáltásodat nem tűrheti.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Nehéz az békának az dér. Ha én nem kiáltanám ez nagy
                                            méltatlanságot, még az föld is kiáltana, de nem szánom
                                            az én atyámért halálomat. Jaj, nem feledkezhetem
                                            Orestesrűl, bizony elfeledkezett ő énfelőlem. Ó, arám,
                                            édes arám, elkésel.</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Hagyd el azt, édes asszonyom, meghozza az Úristen.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Késő dolog, nem bízom immár benne.</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Nem siet, nem késik az Isten.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Meghalok én addig.</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Megtart az Isten.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Csuda nagy bizalma vagyon neki az Orestesben. Nem tudja
                                            meggondolni, hogy nehéz neki, szegénynek íly hatalmas
                                            királlyal szembeállani, hanemha az Úristen csudaképpen
                                            cselekszik vele. Az ajtót zördíti valaki, álljatok el
                                            innét, mert ihon jű az király.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">SCENA QUINTA</head>
          <p>
            <stage>Aegistus, Parasitus.</stage>
          </p>
          <sp who="#aegistus">
            <speaker>AEGISTUS.</speaker>
            <p>Nyergeljenek lovat, hallod-e, Parasite!</p>
          </sp>
          <sp who="#parasitus">
            <speaker>PARASITUS.</speaker>
            <p>Ezentül, felséges uram.</p>
          </sp>
          <sp who="#aegistus">
            <speaker>AEGISTUS.</speaker>
            <p>Elveszek az gonosz leány miatt, az anyja untalan reám
                                                fut, hogy nem tud neki mit tenni. Azt értem:
                                                éjjel-nappal átkoz atyja haláláért. Nem tudja ez
                                                bolond leány, nemhogy bátyámat, de még atyámat is
                                                megölném íly uraságért. Megmeném az atyjátúl, de ha
                                                meg nem szűnik, még ma tűle is megmenem.</p>
          </sp>
          <sp who="#parasitus">
            <speaker>PARASITUS.</speaker>
            <p>Megnyergelték, felséges uram, az lovat. Fúdd pecér az
                                                kürtöt, gyűljenek össze az ebek.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">SCENA SEXTA</head>
          <p>
            <stage>Chorus, Chrisothemis, Electra.</stage>
          </p>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Ez átkozott ember bizony az szegín leány
                                                  veszedelmére mene. Hallád-e, asszonyom, mint
                                                  feddik vala magába?</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Nám mondám ezelőtt is, hogy ennek veszedelmét
                                                  eltökéllette magában.</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Mit sírsz, édes asszonyom, jobban adja az
                                                  Isten.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Ezen én nem sírok, de siratom Orestest.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Bizony jobb volna, ha erre gondolnál. Kérlek, az
                                                  Istenért, jó néném, vakmerőségre ne vesd magad, de
                                                  fogadjad szavokat, jobb lesz neked. Ez te nagy
                                                  sírásoddal magadnak ártasz, nem nekik.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Mégis az én szegín megholt atyámat tisztelem
                                                  ezzel, és az ő kegyetlen ellenségit bosszontom,
                                                  meddig bosszonthatom.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>No, amint látom, Isten tehet tebenned jót, csak
                                                  bánom, hogy megkéslelél, elmegyek, megszerzem
                                                  anyám parancsolatját.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Hova mégy? Mit vissz ebbe?</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Anyám külde áldozatot szegín atyám
                                                  koporsójához.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Anyád? Áldozatot! Vajh, gyűlölséges áldozat. Ki
                                                  adta ezt ez jóasszonynak tanácsul?</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Senki nem, de álmában megröttent, azt velem
                                                  ijedtében míveli.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Ó, nagy Isten, hozd jóra ezt! Micsoda álmában, jó
                                                  Chrisothemis?</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Mindenestül nem tudom, csak valami részét
                                                  értöttem.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Jó öcsém, beszéld meg, azmit tudsz.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Hallám fülheggyel, hogy ily álmot látott volna:
                                                  mintha az mi édesatyánk az másvilágról megjött
                                                  volna, és az ő királyi pálcáját, kit most Aegistus
                                                  hordoz, az földbe függesztette volna, és az pálca
                                                  oly szélesen ágait kiterjesztette volna, hogy
                                                  egész Micena tartományt belepte volna. Ezt olytúl
                                                  hallottam, ki közel állott hozzá, mikor ő magába
                                                  dörgölődve beszéllette, hiszem, ettül való
                                                  féltében küldi ezt atyám koporsójához áldozni.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Édes öcsém, Chrisothemis, kérlek az Istenért,
                                                  fogadd szómat. Kérlek, jó öcsém, ez utálatos
                                                  áldozatot ne vidd az én édesatyám koporsójához,
                                                  mert ez őneki nem könynyebbségére, de bosszúságára
                                                  vagyon. Utálatos ez, mind Istennek, mind
                                                  embereknek. Megölte ez gonosz asszony előszőr,
                                                  azután siratja, megvagdalta, azután kötözi, későn
                                                  költ ez jóasszony, előbb kellett volna hozzálátni.
                                                  Kérlek azért édes öcsém, ne keserítsd ezzel az te
                                                  édesatyádat. Röjtsd el, vagy vesd el valahová ez
                                                  undok áldozatot tűled! Menjél inkább, vidd fel
                                                  imez én áldozatomat, és az földre hányjad,
                                                  borulván könyörögj, hogy kegyelmes szemmel
                                                  tekintsen reánk az Úristen. Hozza el immár az mi
                                                  reménységünket, az Orestest, álljon immár bosszút
                                                  szegín atyánk halálán, mind téged, mind engem
                                                  mentsen meg ez kegyetlenek kezéből. Ez leszen
                                                  hasznos mind teneked, mind énnekem, ezzel szegín
                                                  atyánkat is megkönnyebbíted, minket is nagy
                                                  nyavajából megmentesz.</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Édes asszonyom, Chrisothemis asszony, bizony
                                                  méltó dolgot kéván nénéd tűled.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Megszerzem, mert látja Isten szívemet,
                                                  elkeseredtem szegín nyomorulton. De kérlek az
                                                  Istenért benneteket, anyám valahogy meg ne tudja,
                                                  mert örökké el kell miatta vesznem. Én
                                                  elmegyek.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Menjél, legyen isten veled.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">SCENA SEPTIMA</head>
          <p>
            <stage>Chorus.</stage>
          </p>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Lám, nem feledékeny volt az Isten, látom, immár
                                                  elközelgett az óra, kibe az Istennek bűn ellen
                                                  való ostora megjelenik. Jele ennek az királyné
                                                  asszony álma, ki őneki örök veszedelmére lészen.
                                                  Lehetetlen dolog, hogy az Úristen az ő árváiról
                                                  elfeledkezzék. Megmenti az nyomorultakat, elveszti
                                                  az kevélyeket, felemeli az szegényeket. Vajh,
                                                  gonosz asszonyi állat Clitemnestra, mely sok
                                                  jámbor intett tégedet, mely sokszor én is kértelek
                                                  tégedet, ne kisebbítenéd nevedet, ne bosszontanád
                                                  az Úristent. De te megszidtál érte, jó tanácsomat
                                                  gonosz néven vötted, immár lásd meg, mit nyersz
                                                  vele. Az önnön lelkeesméreti gyötri most. Érzi az
                                                  órát, azért kesereg. De el bemegyek Electrához.
                                                  Mert ha itt meglát, el kell miatta vesznem.</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head type="title">ACTUS TERTII</head>
        <div type="scene">
          <head type="title">SCENA PRIMA</head>
          <p>
            <stage>Electra, Clitemnestra.</stage>
          </p>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Legyen hála az Úristennek, ugyan megkönnyebbülék szívemben, hogy ez
                                fertelmes asszonyi állatnak félelmét hallám, kit nem méltó, hogy
                                anyámnak mondjak, mert lám, ez volt minden undokságnak,
                                förtelmességnek kútfeje, kinek bizonnyal hiszem, el kell immár
                                veszni.</p>
          </sp>
          <sp who="#clitemnestra">
            <speaker>CLITEMNESTRA.</speaker>
            <p>Azmint eszembe veszem, olyha szádra érettél esmég, asszonyom. Tudom
                                mi marja beledet, nincsen most honn Aegistus, szabadon mórálsz alá s
                                fel, ha honn volna, bizony veszteg ülnél, mint egyébkor. Látom, nem
                                gondolsz semmit énvelem, de ha megjű, megkötöm koszorúdat. Bizony
                                kicsússz innen oly helyre, hol nem keserítesz engem. Veszteg csak
                                nagynyelvű kabola; minden rútságot reánk kiáltasz, urammal egyetembe
                                mindenek előtt rágalmazol, de elcsíplek az nyelved végébe. Ez
                                illik-e leányhoz? Így tisztelsz te engem? Ezt kell-e anyádon
                                méltatlan mívelni? Nem tagadom, azkit én míveltem, mert méltán
                                míveltem, mert jól tudod, az én édes leányomat, kit leginkább
                                szerettem, ilyen százon nem adtam volna, mint te vagy, elveszté
                                tűlem ez gonosz ember. Ez szegény ártatlan vérnek halálával másnak
                                kelleté magát. Illett ez agg latornak oly szép virágért meghalni.
                                Mert nagyobb keserűségem volt énnekem vele, hogynem mint neki. Én
                                szűltem véres verítékemmel, én tartottam nagy keserűséggel, nagy
                                nyughatatlansággal! Azért én töttem, én töttem, nem tagadom senki
                                előtt, mert megérdemlette, noha te tagadod. De ő, szegín leányka, ha
                                szólhatna is, ezt mondaná. Azért nem kellene hátam mögött
                                rágalmaznod, ha ember volnál, de ihon szembe vagyok, szólj szembe,
                                ha mit akarsz.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Csak meg ne haragudjál, szólok én szembe is, mind atyám képében, mind
                                az leányka képében.</p>
          </sp>
          <sp who="#clitemnestra">
            <speaker>CLITEMNESTRA.</speaker>
            <p>Mondd el, meghallgatlak.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Ím, értem, nem tagadod, hogy nem te voltál volna atyámnak hóhéra, de
                                mented magad, hogy méltán mívelted. Mert elvesztette gyermekedet. De
                                eredsze, jóasszony, kérdezd meg Dianát, miért áldozék az én atyám az
                                kis leánykával? Vajh, mely igen jól tudod, oly nagy ok kényszeríté
                                erre, ki semmiképpen el nem múlhatott. Mert tudod, mikor szegín
                                mulatságba vadászni nem volna, ott egy öreg szarvast általlő, és
                                valahogy szegín kérkedékeny beszédet is ejte, ki az latoniai szűznek
                                ellene vala. Azért reá megharaguvék, minden népével megtartóztatta,
                                úgyannyira, ha leányát meg nem áldozná, minden népével egyetembe el
                                kellene vesznie. Eleget óhajta szegín, eleget vonogatá magát, tudod,
                                mint kesergett rajta, mert igaz, úgy ő testéből szakadt, mint
                                teneked, de ké-kénytelen meg kelle mívelni. Azért ha szinte az
                                leányka szólhatna is, ő maga is azt mondaná, jobb őneki meghalni,
                                hogynem mint az ő édesatyjának, annyi főemberekkel elveszni. De
                                jóasszony, még ez kicsiny hazugság. Ha szinte igaz volna is
                                mentésed, nem illett azért asszonyi állat lévén, az te jámbor
                                házastársodat elvesztened. Ki adott teneked arra hatalmat? Minem
                                voltál te neki bírája. Ha pedig azt mondod, hogy halált halállal
                                kell megfizetni, az tennen tőröddel magadat megölöd, mert te az én
                                atyámat megöléd méltatlan, kiért tehát te is méltó vagy halálra. De
                                ha kévánod hallani, ím, megmondom én, miért veszted el, áruló, mert
                                az vagy, az én atyámat. Mert mindörökké telhetetlen valál az nagy
                                bujaságban! Miért hogy szegín ő nem bocsátott szádra, mert féltette
                                tisztességét, te azért, hogy latroddal kedven lakhassál, elvesztéd,
                                elvesztéd szegínt, kit nem adtam volna ilyen tömény ezeren, mint te
                                vagy! De no, ha igaz ember vagy, mondsza meg, micsoda az oka, hogy
                                ennyi ideig meg nem jobbítád életedet? Ha szinte méltán ölted volna
                                meg is az én atyámat, nem kellett volna azért magad megkissebbíteni,
                                nem kell vala nemzetségednek hírét, nevét elvesztened! Nem kell vala
                                az hitvány latorral, Aegistusszal együtt lakoznod, kivel az én
                                jámbor atyámnak öldöklői, és tisztességének árulói voltatok. Ezek
                                bizonysági, ezek, az te hamis beszédednek. Vajh, gonosz, átkozott
                                asszonyi állat, miért metszed az te gyermekidnek torkát? Ha te
                                jámbor volnál, nagyobb gondot viselnél az te tisztességbeli jámbor
                                uradtul származott magzatokra, hogynem ez hitvány latortúl való
                                fattyakra. Tekintse meg ím, ezeknek fattyait, mely frissen, mely
                                örömmel, mely vígan laknak, kit csak azért mívelsz, hogy latrodnak
                                kedvét lelhesd, kik méltán hívattatnak fattyaknak. Azok penig
                                szegények csaknem halnak éhhel, kik tiszta házasságbeli, jámbor
                                férjedtűl valók. Ezt dicsérném-e én? Ezért tiszteljelek-e téged? Ha
                                jámbor volnál, tisztelnélek mint anyámat, de mint ilyen fertelmest,
                                embernek sem tartok, mert lám, ördögnél is gonoszabb voltál. Te
                                vagy, ki elvesztél engemet, te magadat is minden nemzetségeddel
                                egyetembe. Nincs mit tennem, mert leány vagyok, bosszút nem
                                állhatok, de vagyon egybe reménységem. Ó, édes Orestesem, hozzon meg
                                az Úristen! Vajha megjőne, bosszút állana az rajtad! Ha éntűlem
                                lehetne, kész volnék még ma ezen kezemmel az nyakadat kitekerni, ha
                                immár szívem titkait érteni kévánod.</p>
          </sp>
          <sp who="#clitemnestra">
            <speaker>CLITEMNESTRA.</speaker>
            <p>Ó, Isten veszted, ördög leány, lám nagyobb az nyelved az fejednél,
                                vesztegj csak, kurvanő leánya, Szent Asszony úgy segítsen, fizetsz
                                ezért, mihent Aegistus megjő! Ó, szegín fejemmel nyomorult vagyok,
                                hogy ily leányt szültem ez világra, ha emberségem nem nézném,
                                tudnám, mit kellene mívelni.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Ne nézd bár emberséged, mert régen elvesztetted.</p>
          </sp>
          <sp who="#clitemnestra">
            <speaker>CLITEMNESTRA.</speaker>
            <p>Vesztegj, nagy kabola, ereggy, cobe innét, Isten-vesztet!</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Ez ám, ha igazat mondok is, bánja. Lám, te magad mondád, hogy
                                szemedbe szóljak; ha nehéz, ne jöjj máskor hosszám igazságot
                                kérdeni.</p>
          </sp>
          <sp who="#clitemnestra">
            <speaker>CLITEMNESTRA.</speaker>
            <p>Mégis szólsz-e? Jobb, ha dolgod tartod. Lám, átkozott nap volt ez,
                                Isten bár ne adta volna, hogy szememmel láthattam volna ez mai nap
                                ez gonosz leányt, mert azmit tuda, ím, mindent reám kiálta, hiszem,
                                hogy az többit tudta volna, azt is kicsácsogta volna, de hála
                                Istennek, penig arról nem szóla! Csak hozná Isten uramat hamarébb
                                meg, rágondolnék, nem kiáltana többet, mert elnyomorodom miatta,
                                anélkül is penig igaz, elég keserűségem vagyon. Sem éjjel, sem
                                nappal nincs nyugodalmam, valamire nézek, minden röttent, még az
                                levél, ág is ijeszt. Ha lefekszem álmomba elrémülök, ha felkelek,
                                énmettem, ím még az önnön gyermekem is keserít. Ó, nagy Isten, mely
                                átkozott ember vagyok én, minden ételem keserű méreg, minden italom
                                epe! Lám, sehol senki nincs, ki egy cseppnyire meg tudna
                                könnyebbíteni. Ez éjjel is rettenetes álmot láttam, elrémültem, nem
                                tudok mely felé fordulni, de könyörgök az Istennek, talán
                                meghallgat. Hatalmas Isten, ki uralkodol mindeneken, hallgasd meg az
                                én imádságomat, hogy az én álmom, ha jót jegyez, teljék énreám, ha
                                penig gonoszt, kérlek tégedet, szakaszd az én gonosz akaróim nyakát
                                bele. Kiknek igyekezeteket törd meg, és énnekem adj segítséget, hogy
                                minden jószágomat bírjam békességbe, és az én urammal, Aegistusszal
                                mégis lakhassam sok esztendeig nagy gyönyörűségemre. Ezt ha nekem
                                megadod, téged hatalmas Istennek tartlak.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">SCENA SECUNDA</head>
          <p>
            <stage>Mester, Clitemnestra, Chorus.</stage>
          </p>
          <sp who="#mester">
            <speaker>MESTER.</speaker>
            <p>Halljátok-e szép leányok, az Agamemnon király házát tudjátok-e
                                    melyik?</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Ím, ez az, jó uram.</p>
          </sp>
          <sp who="#mester">
            <speaker>MESTER.</speaker>
            <p>Honn-e az királyné asszony?</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Ihon jő, elejbe mehet kigyelmed.</p>
          </sp>
          <sp who="#mester">
            <speaker>MESTER.</speaker>
            <p>Adjon Isten jó napot felségednek.</p>
          </sp>
          <sp who="#clitemnestra">
            <speaker>CLITEMNESTRA.</speaker>
            <p>Fogadj Isten, jó atyámfia, mi járatban vagy?</p>
          </sp>
          <sp who="#mester">
            <speaker>MESTER.</speaker>
            <p>Felségednek hívséges barátja, Phocensis-beli Phanoteus minden
                                    atyafiságát és szomszédbarátságát ajánlja.</p>
          </sp>
          <sp who="#clitemnestra">
            <speaker>CLITEMNESTRA.</speaker>
            <p>Fogadj Isten őkigyelmének; mit parancsol őkigyelme?</p>
          </sp>
          <sp who="#mester">
            <speaker>MESTER.</speaker>
            <p>Semmit nem parancsol, de felségednek, ím levelet külde, nagy
                                    örömet is izene felségednek.</p>
          </sp>
          <sp who="#clitemnestra">
            <speaker>CLITEMNESTRA.</speaker>
            <p>Merthogy az Phanoteus énnekem régi bízott barátom, hiszem, hogy
                                    valami jeles dolgot izent.</p>
          </sp>
          <sp who="#mester">
            <speaker>MESTER.</speaker>
            <p>Azt értem uramtúl is, hogy felségednek ennél nagyobb öröm nem
                                    lehet.</p>
          </sp>
          <sp who="#clitemnestra">
            <speaker>CLITEMNESTRA.</speaker>
            <p>De no beszéld el, jó atyámfia.</p>
          </sp>
          <sp who="#mester">
            <speaker>MESTER.</speaker>
            <p>Egy szóval megmondhatom felségednek. Orestes megholt.</p>
          </sp>
          <sp who="#clitemnestra">
            <speaker>CLITEMNESTRA.</speaker>
            <p>Kicsoda?</p>
          </sp>
          <sp who="#mester">
            <speaker>MESTER.</speaker>
            <p>Orestes.</p>
          </sp>
          <sp who="#clitemnestra">
            <speaker>CLITEMNESTRA.</speaker>
            <p>Megholt?</p>
          </sp>
          <sp who="#mester">
            <speaker>MESTER.</speaker>
            <p>Meg.</p>
          </sp>
          <sp who="#clitemnestra">
            <speaker>CLITEMNESTRA.</speaker>
            <p>Az Orestes?</p>
          </sp>
          <sp who="#mester">
            <speaker>MESTER.</speaker>
            <p>Így vagyon, felséges asszonyom, azmint mondom.</p>
          </sp>
          <sp who="#clitemnestra">
            <speaker>CLITEMNESTRA.</speaker>
            <p>Az én fiam?</p>
          </sp>
          <sp who="#mester">
            <speaker>MESTER.</speaker>
            <p>Azt értem, felséged fia volt.</p>
          </sp>
          <sp who="#clitemnestra">
            <speaker>CLITEMNESTRA.</speaker>
            <p>Igazat mondasz-e?</p>
          </sp>
          <sp who="#mester">
            <speaker>MESTER.</speaker>
            <p>Mint engem látsz, úgy higgye felséged.</p>
          </sp>
          <sp who="#clitemnestra">
            <speaker>CLITEMNESTRA.</speaker>
            <p>Isten embere voltál te; de édes atyámfia, ha tudod beszéld meg,
                                    mint lött halála.</p>
          </sp>
          <sp who="#mester">
            <speaker>MESTER.</speaker>
            <p>Jól tudom, mert szememmel láttam, engem azért is külde uram
                                    felségedhez, hogy megbeszélleném felségednek.</p>
          </sp>
          <sp who="#clitemnestra">
            <speaker>CLITEMNESTRA.</speaker>
            <p>Most látom, jó barátom volt urad nekem, kit én neki soha meg nem
                                    szolgálhatok. De no, ne hallgass!</p>
          </sp>
          <sp who="#mester">
            <speaker>MESTER.</speaker>
            <p>Mikor, felséges asszonyom, az görög vitézek Delphusba játékot
                                    hirdettek volna, Orestes is nagy frissen, mint vitéznek szokott
                                    lenni, felkészüle, kinek minden vitézlő szerszáma csudálatos
                                    ékes volt, ő maga is termetével, öltözetivel, vitézségével
                                    minden vitézek közt megmondhatatlan díszes volt. Hogy igazán
                                    megmondjam, jóllehet sok vitézeket immár vénségemre láttam, de
                                    nem emlékezem, hogy annál az ifjúnál jelesebbet esmértem volna.
                                    Én az ő termetén, magahordozásán és vitézségén nem győztem
                                    eléggé csudálkozni, még az vitézek is elálmélkodtak rajta. Azki
                                    nézhette, ugyan gyönyörködött benne. Mihent az vitézek közibe
                                    üté magát, csak mulatságba első nyereséget is elvevé. Annyira
                                    kiterjedt vala híre, még az gyermek is kiáltotta, hogy az
                                    Agamemnon király fia, az vitéz görög Orestes első pályát elvötte
                                    volna. Hogy látták az vitézek illő serény voltát, senki reá nem
                                    irígykedett, mint egyebekre ottan irígykedtek, de ölelgették,
                                    csókolgatták erősen az görög vitézek. Mindez meglevén, és
                                    külömb-külömb vitézségeket és mulatságokat megszerezvén, az
                                    görög vitézeket mind szállására vivé, vígan őket nagy
                                    tisztességgel, mint királyfiú, vendéglé. De hogy másodnapra
                                    jutánk, ah, felséges asszonyom, majd hallasz szerencsének nagy
                                    álhatatlan voltát. Erre mondják, hogy senki el ne higgye magát.
                                    Trombitát fúvának, ki-ki kocsijára ragada, hogy azon is versenyt
                                    futtatának, és vitézségeket megmutatnák. Vitéz Orestes is tíz
                                    kocsi vitézekkel egy rendbe álla, ő maga legközépen volt. Mihent
                                    trombita zendüle, egyszersmind megsújtják az lovakat, mint az
                                    szél, úgy mentek, az por csaknem az eget ütötte, kiáltás,
                                    sikoltás volt nagy, az kocsik peregtek, csikorogtak, törtek
                                    erősen. Serénykedtek az vitézek elöl egymást haladni, ő is
                                    bizony váltig gyorsolkodott, a kocsin is ugyan igen emberkedett.
                                    De az gonosz szerencsének mit tehet ember? Mikor azért az
                                    hátulsó kocsisnak délceg lovai volnának, elragadják, és nagy
                                    sebbel kezdik hordozni, a sok kocsinak mindjárt esze kezde
                                    veszni, egymásba kezdének akadozni. Az Orestes lovai is
                                    megrémülének, ropp, úgy ütközék az első kocsiba, mindjárt szegín
                                    hanyatt esék az lovak lába közibe, az gyeplő az kezére
                                    kötelőszett volt, hordozni kezdik az széles mezőn az lovak,
                                    törték, szaggatták annyira szegínt, hogy egy barátja is az ő
                                    személyét meg nem esmérte. Az játékot félbehagyák mindjárt,
                                    hozzágyűlének, sírtak oly igen erősen, jajgattak az vitézek,
                                    szánták íly nemes vitéz ifjúnak veszedelmét. Kinek testét nagy
                                    tisztességgel, mint király fiának, megégették, nagy szépen
                                    osztán edényekbe helyeztették hamuját, tetemét. És miérthogy az
                                    én uram, Phoceus-beli Phanotheus jól tudta, felségednek ezzel
                                    nagy kedvet szerzene, engem elöl elküldött, hogy megmondanám
                                    felségednek, hogy az úton volnának fiad, Orestes testével.
                                    Uramnak fő-fő szolgái nagy tisztességgel hozzák, hogy az atyja
                                    koporsójába temettesse felséged, azt hiszem, immár nem messze
                                    vannak vele, még ma itt lesznek.</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Jaj, nagy Isten, mint szakada magva ez nagy királyságnak!</p>
          </sp>
          <sp who="#clitemnestra">
            <speaker>CLITEMNESTRA.</speaker>
            <p>Örülök is, keserűlöm is ez szegín ifjat.</p>
          </sp>
          <sp who="#mester">
            <speaker>MESTER.</speaker>
            <p>Mit keseregsz, felséges asszonyom?</p>
          </sp>
          <sp who="#clitemnestra">
            <speaker>CLITEMNESTRA.</speaker>
            <p>Ah, szerelmes atyámfia, noha gyűlöltem, de testemből szakadt
                                    azért. Ezt ládd, az anyának keserű az gyermek, akármely lator
                                    legyen is.</p>
          </sp>
          <sp who="#mester">
            <speaker>MESTER.</speaker>
            <p>Tehát hiába járunk mi, mert amint eszembe veszem, nincs ezen
                                    felségednek semmi öröme.</p>
          </sp>
          <sp who="#clitemnestra">
            <speaker>CLITEMNESTRA.</speaker>
            <p>Ho-hó, atyámfia, noha szánom, de nagy kedves azért. Mert ez
                                    gonosz faj, mióta kikelt házamból, soha meg nem tuda látni, de
                                    még onnat is szidalmazott, és szörnyű halállal fenyegetett, ki
                                    miatt sem nappal, sem éjjel nem nyughattam, egy édes álmom
                                    miatta nem eshetett, de úgy féltem, úgy röttegtem, mint égi
                                    tűztűl. Ez mai nap penig, legyen Istennek hála, tűle
                                    megmenekedtem, immár nem röttegek többet tűle. De jer be, jó
                                    atyámfia, velem. Illik, hogy íly örömmondásodért nagy ajándékot
                                    végy tűlem.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">SCENA TERTIA</head>
          <p>
            <stage>Chorus, Electra.</stage>
          </p>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Vajh, álnok asszonyi állat, ím, mint tettei vala az idegen
                                        ember előtt keserűségét fia halálán, maga örömébe nem tud
                                        mit tenni. Ezentűl ennél is gonoszb és fajtalanb fog ez
                                        lenni. Elálmélkodom az Istennek nagy tűrhetőségén,
                                        csudálkozom, hogy szenvedheti ez nagy undokságot. Ím, azki
                                        bosszúálló vala, az is szörnyűképpen elvesze, sehol lám,
                                        senki nincs, ki ezt megcsendesíthetné. Sem Istennel, sem
                                        emberrel nem fog immár gondolni. De az szívem mégis
                                        gerjedez, nem hihetem soha, hogy errűl elfeledkezzen az
                                        Úristen. Noha nincs immár kitűl félni, de hiszem bizonnyal,
                                        menny ütőkővel is agyonverheti, mikor az óra eljő. De ahon
                                        látom Electrát, ezt neki meg nem kell mondani, mert ha
                                        hallja, hogy Orestes megholt, megöli magát keserűségébe.
                                        El-bemegyek innét előle, hogy meg ne lásson.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Chorus, Chorus, hova mégy Chorus?</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Kicsoda kiált? Kigyelmed volt-e, asszonyom?</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Hova sietsz vala?</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Oda be indulék.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Mit csinálsz vala itt kinn?</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Semmit nem.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Hallám én, hogy beszélsz vala valamit.</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Szekfüvet keresek vala az leányasszonyoknak, arról
                                        beszélgetek vala magamba.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>De más vala bezzeg: Orestest is említéd itt. Kérlek az
                                        Istenért, jó Chorus, ha mit hallottál, beszéld meg.</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Nem hallottam, asszonyom, semmit.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Ó, vagyon valami, mert igen változik a színed. Édes Chorusom,
                                        ne tagadd meg!</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Mit?</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Ha engem szeretsz, Chorus, szólj, Chorus szívem, talán megjő
                                        Orestes.</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Vajha.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Mi dolog? Ne ijegess, mondd meg!</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Jerünk be innet, mert ahon jő anyád, ott benn megbeszélem,
                                        amit értöttem.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">SCENA QUARTA</head>
          <p>
            <stage>Clitemnestra, Mester.</stage>
          </p>
          <sp who="#clitemnestra">
            <speaker>CLITEMNESTRA.</speaker>
            <p>Leány, nesze ez levél, vidd az porkolábnak, igen hamar
                                            küldje uram után, szóval is mondják meg, mentül hamarébb
                                            lehet, siessen haza! Legyen hála Istennek, penig meghala
                                            ellenségem, nincs immár kitűl röttegjek. Vagy éltem
                                            ezelőtt kedvemre, vagy nem, de ezután vígan lakom. Lám,
                                            kegyelmes az Isten, essél egyszer vagy kétszer térdre
                                            előtte, mindjárt megbocsátja bűnödet, mint most énnekem.
                                            Húsz esztendeje, hogy uramat megöltem, azóta mind
                                            Aegistusszal laktam, meg annak előtte is Isten győzné
                                            számát, mennyi gonoszságom volt, ím, csak egyszer
                                            könyörgék neki, mindjárt oly nagy örömet ada, kinél
                                            jobbat soha nem kévánnék. Ha tudtam volna, hogy íly
                                            kegyelmes legyen, bizony ennél is vígabban laktam volna,
                                            de hadd járjon, azkit elmúlattam, betöltöm immár. De
                                            ihon jő az követ, elbocsátom haza, urához.</p>
          </sp>
          <sp who="#mester">
            <speaker>MESTER.</speaker>
            <p>Vajon hová lőn el az királyné asszony?</p>
          </sp>
          <sp who="#clitemnestra">
            <speaker>CLITEMNESTRA.</speaker>
            <p>Hallod-e? Jöszte!</p>
          </sp>
          <sp who="#mester">
            <speaker>MESTER.</speaker>
            <p>Én elmennék immár felséged hírével.</p>
          </sp>
          <sp who="#clitemnestra">
            <speaker>CLITEMNESTRA.</speaker>
            <p>Hová? Hazamégy-e uradhoz?</p>
          </sp>
          <sp who="#mester">
            <speaker>MESTER.</speaker>
            <p>Nem megyek még, felséges asszonyom. Hanem az uram
                                            főemberei eleibe megyek, kik az Orestes tetemit hozzák,
                                            megmondom nekik, hogy felséged jó szemmel látja.</p>
          </sp>
          <sp who="#clitemnestra">
            <speaker>CLITEMNESTRA.</speaker>
            <p>Jó atyámfia, menjél, bátor, megmondhadd, vígan, jókedvvel
                                            fogadom őket. Na, ez aranylánc és ím, ez erszénybe való
                                            aranyak és ím, ez ruhák, legyen örömmondásodért. Jó
                                            atyámfia, ezután is bízzál hozzám, megládd, mindenkor
                                            kegyelmes asszonyod leszek.</p>
          </sp>
          <sp who="#mester">
            <speaker>MESTER.</speaker>
            <p>Megszolgálom felségednek, mint kegyelmes asszonyomnak.
                                            Isten maradjon felségedhez.</p>
          </sp>
          <sp who="#clitemnestra">
            <speaker>CLITEMNESTRA.</speaker>
            <p>Jó atyámfia, Isten viseljen nagy békével.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">SCENA QUINTA</head>
          <p>
            <stage>Mester, Chorus, Electra.</stage>
          </p>
          <sp who="#mester">
            <speaker>MESTER.</speaker>
            <p>Az Úristen jól adja itt az mi járásunkat. Ez gonosz
                                                asszonyi állat nem látja a vermet, mint az vak, kibe
                                                beesik. Igen keserves öröm ez neked, mert ez leszen
                                                az te örök veszedelmedre. Elmegyek Oresteshez, ideje
                                                immár dolgunkhoz látnunk.</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Ahon, asszonyom, az követ, az beszélé a hírt.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Hallod-e, uram.</p>
          </sp>
          <sp who="#mester">
            <speaker>MESTER.</speaker>
            <p>Mi dolog?</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Vársza meg.</p>
          </sp>
          <sp who="#mester">
            <speaker>MESTER.</speaker>
            <p>Siető dolgom vagyon.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Csak két szóra, jó uram.</p>
          </sp>
          <sp who="#mester">
            <speaker>MESTER.</speaker>
            <p>Mondd el.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Hol az Orestes?</p>
          </sp>
          <sp who="#mester">
            <speaker>MESTER.</speaker>
            <p>Nyaka szakadt az kocsirúl. Majd ide hozzuk, az porát
                                                megláthadd.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Jaj, nagy Isten, mint veszek! Lám, igaz volt, Chorus
                                                az te beszéded. Jaj, arám, arám, Orestes, mint
                                                csalál engem, ó, szívem, lelkem, Orestes, hova lűl
                                                el! Jaj, csak tebenned vala reménységem, ím, te is
                                                elveszel előlem. Meghalok, elveszek immár én is,
                                                elhagyál, szerelmem, Orestes. Jaj, jaj, én édes
                                                egyetlenem, hova hagyád az te szegín nénédet íly
                                                nagy árvaságba.</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Hagyd el azt, édes asszonyom, ne sír, jerünk be.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Jaj, meghalok az én arámért.</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head type="title">ACTUS QUARTI</head>
        <div type="scene">
          <head type="title">SCENA PRIMA</head>
          <p>
            <stage>Chorus, Electra, Chrisothemis.</stage>
          </p>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Nem tarthatom az szegín leányt, elgyötri magát, hol asztalra borul,
                                hol székre, hol földre esik, úgy siratja erősen szegín arát. Ihon
                                jő, itt is kesereg, látja Isten, nem tudok neki mit tenni.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Jaj, jaj, jaj!</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Mi dolog, fiam, Electra, mi dolog? Ne hadd el magad, jó
                                asszonyom.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Jaj, jaj!</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Ne sírj, kérlek, az Istenért!</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Jaj, megölsz, hagyj békét!</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Miért?</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Azt kérded, miért? Látod, nincs immár kibe reménylenem, elvesze az én
                                egyetlenegy remínségem.</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Hallod-e, jó asszonyom, jól adhatja még az Isten. Ha Orestes megholt,
                                más eszköze is vagyon neki, kivel bosszút állhat. Nem tudd-é, amaz
                                hatalmas Amphiraon király mint jára, csak egy asszonyi állat miatt
                                hala meg, kit aranylánccal megfojta.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Jaj, elveszek.</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Azonképpen Isten neked is erőt adhat, noha leány vagy, kivel
                                bosszúdat állhasd.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Jaj, jaj, hova legyek?</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Ne jajgass, édes fiam.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Megholt az én segítőm.</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Mit mondhatok, elég veszett ember vagy. Ne sírj!</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Ó, nagy Isten!</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Meg kell halnunk mindnyájunknak.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Ha meghalunk is, nem oly szörnyűképpen, mint Orestes beszéled, hogy
                                megholt.</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Ki tudja, jó asszonyom, kinek mire jut még ügye.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Ó, egyetlenem, Orestes, elveszek!</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Én nem tudok neki mit tenni, engem is elkeseríte. Vajon midolog, igen
                                fut Chrisothemis nagy örömmel.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">SCENA SECUNDA</head>
          <p>
            <stage>Chrisothemis, Electra, Chorus.</stage>
          </p>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Ha, ha, ha, örömömbe mind futottam. Semmit, édes néném, ne
                                    bánkódjál, jól adja az Úristen az mi kévánságunkat.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Hagyj békét, az Istenért, vesszél előlem, ne gyötörj.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Mi lölé ezt, hogy csak szómat sem akarja meghallgatni.</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Gonosz hírt hallott.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Édes néném, senkinek semmit ne higgy, mert megtekinti immár az
                                    Isten az mi nyomorúságunkat. Oly bizonnyal higgyed, mint engem
                                    látsz, megjő az Orestes!</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Jaj, veszteg, megbolondultál-e? Tartsd dolgod, ne kesergess, jó
                                Chrisothemis.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Bizony, igazat mondok, édes néném.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Ki mondá, hogy ily igen elhitted?</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Szememmel láttam az atyám koporsójánál nagy bizonyjelet.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Csak álmodozol, te most.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Halld meg csak, te magad is igaznak mondod.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Mondd el, ha egyebet nem akarsz benne.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Mihent szegín atyánk koporsójához juték, az áldozatot megszerzém,
                                amint parancsolád, és minekutána hanyatt borulván könyörögtem volna,
                                az koporsót megkerülém, tehát egy ifjú ember áldozatja vagyon rajta,
                                szép gyenge férfiú hajait felül reárakta, és az áldozattal mind
                                széllel meghintette, kit jól tudom, hogy miközülünk senki nem
                                mívelt, de vélem, hogy Orestes dolga, és hiszem ebből, hogy nem
                                messze vagyon. Azért, édes néném, semmit ne keseregj, mert nem
                                mindétig egy állapotban az szerencse, egy szempillantásban mind
                                örömre fordulhat szomorúságunk.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Jaj, ki bolond vagy, jó öcsém, hamar elhissz te mindent.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Jaj, édes néném, semminek véled-e te ezt?</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Még azt sem tudod, hol vagy most, mit beszélsz, te magad sem
                                érted.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Ó, nagy Isten, azkit szememmel láttam, azt nem tudom-e?</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Ne bolondoskodjál, csak hiába vagyon látásod, mert megholt, jaj
                                szívem, az én édes arám, Orestes.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Jaj, veszek, jó néném, ki mondá?</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Az, ki szemével látta halálát. Ím, Chorus jól hallotta, hogy ezt
                                mondá, még ma az hamvát is elhozzák.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Ugyan igaz-e?</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Jaj, jaj, megholt.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Ó, szerelmes bátyám, hogy soha nem láthatálak, jaj, egyetlenem,
                                bátyám, hogy sohasem tudál az te véreidhez jőni!</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Jaj, jaj, szegín fejünk, hova legyünk? Nagy árvaságra jutánk immár,
                                jó öcsém, Chrisothemis, nincs kibe bíznunk, mert megholt az Orestes.
                                El kell vesznünk, ha más módon reá nem gondolunk.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Ha megholt, jó néném, nehéz arra gondolni.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Nem arról szólok.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Mit akarsz tehát?</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Vajha azt mívelnéd, amit én akarnék.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Azmi éntűlem lehet, kész vagyok mindenre.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Jól esmérlek én téged.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Mondd el csak, édes néném, mit akarsz.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Ha szómat fogadod, megmondom.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Megfogadom.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Tudod, jó húgom, mióta szegín atyánkat elveszték az árulók, azóta
                                csak egy barátunk sem volt, sem segítőnk, sem oltalmazónk.
                                Egyetlenegy remínségünk vala, az Orestes. Mert éltében, szegín,
                                gyakorta izent, jól tudod, hogy megszabadítana az farkasok kezéből,
                                de ím, érted, hogy szegín elveszett. Immár csak te egyedül vagy az
                                én atyámfia, ha te engem elhagysz, sehol egy csepp bizodalmam sem
                                leszen. Kérlek azért, édes öcsém, kérlek, jó Chrisothemis, az
                                Istenért, az te édes nénéd kedvét ne szegjed. Nem kévánok tőled
                                lehetetlen dolgot.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Mi dolog, jó néném? Mondd el immár!</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Jó húgom, lám együtt lakol velek, ezt könnyen megszörözheted, kérlek,
                                az tolvaj latort, az Aegistust, veszesd el valamiképpen, vagy öld
                                meg, vagy fojtsd meg. Mert ha te azt el nem veszted, az miá kell
                                nekünk elvesznünk. Bizony addig férjhez sem eggying, sem másink nem
                                mehet, meddig az él, mert nem oly bolond az Aegistus, hogy magot
                                támasztana az ő maga veszedelmére. De ha őtet megölnéd, az volna
                                jobb az görög vitézek közt, ki bennünk kaphatna, mert hírünk, nevünk
                                ez világon kiterjedne, hogy leányok lévén jószágunkat ez lator
                                keziből, és mennen magunkat megmentettük. Noha immár nagy búba
                                megfonnyadtunk, de csak az jószágért is elvennének bennünk. No
                                azért, édes öcsém, könyörülj rajtunk, ments meg mind engem, mind
                                téged ez átkozott ember hatalmából, kiből semmi gyalázatot nem vesz,
                                mert mind ez világ előtt, tudod, útálatos, minden átkozza és
                                szidalmazza ez förtelmes latrot. Ha ezt míveled, mind az mi szegín
                                megholt atyánkat, mind szegín atyánkfiát, Orestest megkönnyebbíted.
                                Szánjad azért, jó Chrisothemis akárcsak ezeket, ha engem nem
                                szánsz!</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Tisztes beszéd ez tetűled, ez illik-e hozzád?</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Állj elő, ugyanis neked szólnak, nem kértenek téged erre!</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Ugyan se kérj, mert ha kérnél is, nem telnék kedved benne! Azt
                                fogadjad csak, asszonyom, amit ő beszél, látod, keserűségébe nem
                                tudja, mit mond.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Édes néném, nem szégyenled-e mondani, nem ládd-e, tiszta bolondság,
                                amit beszélsz. Mihez való bíztodba miveltetnéd ezt; leányok vagyunk
                                mi, nincs nekünk arra erőnk. Csak hozzákezdenénk, hamarébb
                                megölnének bennünk, hogynem mint mi ölnők őket. Ki mentene meg
                                bennünk. Hol mit nyernénk nyavalyánkkal? Bizony higgyed, nagyobb
                                szidalmunkra, hogynem mint tisztességünkre volna. Azért én is kérlek
                                az Istenért, édes néném, hagyd el az dagályt! Ha így esett dolgunk,
                                békéljél meg velek, engedj nekiek, mert ám jól tudod, mi szándékba
                                ment Aegistus ki. Még most kedvét találhadd jelesben örömében. Talán
                                az Isten idő múlva más módon fordítja.</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Igazat mond, jobb, ha ezt míveled. Embernek nagy bölcsesség időhöz
                                magát szabni.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Ó, nagy Isten, lám, sehol senki egy mákszemnyit nem könyörül rajtam,
                                ím, mindnyájan elhagytak, de én magamnak kell reá gondolnom.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Nem hagylak, édes néném, csak bolondságot ne beszélj.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Nem bolondság az, mi megmaradásunkra való tanács.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Sőt, ez volna veszedelmünkre.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Tartsd dolgod, ne prózsmálj, ugyan tudtam, hogy semmi hasznod nem
                                vehetem, ezért nem akarok vala szólni.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Hasznom vennéd, ha szómat fogadnád.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Nem akarok az én atyámnak vérszopóival együtt tobzódnom.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Nem akarnád te, de kényszeríttetel.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Ó, nagy Isten, lám még bosszantasz.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Elmegyek, el be anyámhoz, mert én teveled meg nem alkudhatom.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Nem alkudhatol, mert az szúnyogból tevét akarsz csinálni. Az hitvány
                                huszárt királynak akarod tartani, atyámnak árulóit akarod
                                tiszteltetni. De jobb nekem meghalnom, hogynem mint azt míveljem.
                                Azért elmehetsz nagy békével anyádhoz, szolgálj nekie.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrisothemis">
            <speaker>CHRISOTHEMIS.</speaker>
            <p>Énnékem ké-kénytelen szolgálnom kell. Bizony, te is, ha lehetne,
                                szolgálnád még, de félek rajta, együld későn fogsz eszeskedni.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Eredj, eredj, tartsd dolgod!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">SCENA TERTIA</head>
          <p>
            <stage>Electra.</stage>
          </p>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Ó, nyomorult ember, kicsoda boldogtalanb énnálamnál, kinek sehol
                                    semmi gyámola nincs. Nagy keserűségre, árvaságra szült volt az
                                    én anyám. Sem atyám, sem anyám, sem atyámfia, sem barátom, sehol
                                    senki nincs, ki velem jól tenne. Szegín atyámat elveszték az
                                    árulók, anyám elidegeníté magát tűlem förtelmességeiért.
                                    Nyavalyás arám, Orestes is, ím szörnyűképpen elvesze. Immár csak
                                    ez egy leányban vala minden remínségem, ím, ez is nagy
                                    keserűségemben elhagya. Nincs kire néznem, nincs kinek
                                    esedeznem. Ha férfiú voltam volna, avagy csak erővel szeretett
                                    volna az Isten is, mind apróra koncolnám őket. De mindennyi
                                    erővel is nem szánom az én halálomat az én szívem atyámért.
                                    Elmegyek, el be, gondolkodom rajta, mit kell mívelnem.</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head type="title">ACTUS QUINTI</head>
        <div type="scene">
          <head type="title">SCENA PRIMA</head>
          <p>
            <stage>Chorus.</stage>
          </p>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Nagy dolog, hatalmas Isten, még az oktalan állat is sokban
                                felülhaladja némely embert! Ím az égi madarak oly nagy
                                szorgalmatossággal viselnek az ő fiókra gondot, hogy semmibe nem
                                hagyják megfogyatkozni. Azonképpen az vadak is. De némely ember,
                                mint a Clitemnestra, azt akarná, soha szemével se látná. Jóllehet
                                bizony nagy az oka, mert az Electra azmi igaz, megmondja, azt ő
                                penig igen bánja. Arra mondják, hogy igazmondónak gyakorta feje
                                törik! De mégis anyai kegyelmességnek kellene benne lenni, de
                                nemhogy volna, hanem ha egy kalán vízbe elveszthetné is, elvesztené.
                                Minden rútságot megmível szegényen, átkozza, szidja erősen,
                                bosszúsággal kesergeti szegínt. És hogy szegín remínségébe semmi nem
                                költ Orestes felől, trombitáltatja erősen magát, tombol, táncol,
                                örül felette igen Orestes halálán. Ez szegín leányról csak meg sem
                                emlékezik penig. De kicsodák jűnek ihon terhekkel? Asszonyom,
                                Electra, jöszte ki, vajon kicsodák ezek?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">SCENA SECUNDA</head>
          <p>
            <stage>Orestes, Chorus, Electra.</stage>
          </p>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Vajon jó helyre találkoztunk-e mi, asszonyok?</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Mit keres kigyelmetek?</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Az Agamemnon király házát.</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Igaz, megtalálta kigyelmetek, mert ez az.</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Menjetek be tehát, jó asszonyok, mondjátok meg, hogy szembe
                                    lennénk az királyné asszonnyal és Aegistusszal.</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Honnan jött kigyelmetek?</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Phoceus-beli tartományból, Phanotheus házátúl.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Jaj, mennybeli Isten, bizony ezek az szegín Orestes hamvát
                                    hozzák. Mit hoztok, jó uraim?</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Az Agamemnon király fiának megégett testét hozzuk ím, az
                                    edényekbe, kit be kellene mutatnunk királynak és királyné
                                    asszonynak.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Jaj, nyavajás fejem, mint veszek. Ez edényekbe vagynak-e, jó
                                    uram?</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Mind az vagyon ezekbe, jó leány.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Kérlek, jó uram, az Istenért, ha ezekbe vagynak, add ide kezembe,
                                    hadd csókolgassam, apolgassam ezen egyetlenemnek hamvát.</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Adjátok oda neki. Mert nagy szeretetit mutatja hozzá, és hiszem,
                                    jó esmerője volt.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Orestes, Orestes, miért hagyál el engem? Ó, szívem, lelkem,
                                    Orestes, mint család az te édes nénédet! Mely sokszor biztattál
                                    leveledbe engemet, hogy megmentenéd az én árva fejemet, de
                                    lámcsak, hiába bíztam tebenned. Mert soha nem sietél hozzám, ím
                                    mint veszted magadat. Jaj, arám, édes arám, Orestes, ki hitte
                                    volna, hogy erre jusson a te ügyed, ki vélte volna ily szörnyű
                                    veszedelmed? Micsoda vagy te én ölembe: csak por, hamu, semmit
                                    nem használhatsz énnekem. Nem így küldélek én ki tégedet. Mikor
                                    az te gonosz anyád előtt nagy titkon elhoztalak az bölcsőből,
                                    ugyan röpdössz vala kezembe. Akkor is nagy keserűséggel
                                    csókolgattalak tégedet, mert nehezen váltam meg tetűled, de
                                    féltettelek az te gonosz anyádtúl, azért nagy remínséggel
                                    küldettelek ki tégedet, hogy te lennél atyádért bosszúálló.
                                    Örültem, mikor hallottam egészségedet. Nagy szorgalmatossággal
                                    éjjel-nappal esedeztem teérted. Nagy óhajtva vártalak tégedet.
                                    Mikor eszembe jutottál, minden keserűségem elmúlt énnekem. Azt
                                    hittem, hogy örömmel ölelgesselek tégedet, reménylettem, hogy
                                    minden kínom megkönnyebbül tebenned, de elnehezedem nagy
                                    keserűségembe. Méznél édesbnek tartom vala az te jöveteledet, de
                                    minden méregnél keservesebb az te jelenvaló voltod. Mert kiáltok
                                    tehozzád, de nem hallgatod meg az én beszédemet, panaszolkodom
                                    előtted, de nem felelsz énnekem. Meghalál, szívem, Orestes, ó,
                                    egyetlenem, hova legyen immár az te Electrád, kinél óhajtson,
                                    kitűl várjon segítséget? Orestes lelkem, ki torolja meg az te
                                    édesatyád halálát? Hova hagyád az te szegín népedet, hova hagyád
                                    nyomorult nemzetségedet? Vajha tudnád az te anyádnak
                                    gonoszságát, még ebből is felkiáltanál ellene! Ha te tudnád az
                                    te szerelmes nénédnek keserűségét, mely nyomorult, mely árva az
                                    te anyád miatt, még itt is kesergenél énrajtam. De lám, nem
                                    szólsz énnekem, nem vigasztalsz engem, elhagyál teljességgel.
                                    Jaj, elveszek immár, jaj, jaj lelkem, Orestes!</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Veszteg, szerelmes asszonyom, mind meghallják odabe nagy
                                    kiáltásodat, ennek meg kellett lenni, mert ő is ember volt, mi
                                    is tartozunk egyszer vele. Ott benn valék az királyné
                                    asszonnyal, egyike kigyelmeteknek bemehet hozzája.</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Menjél el, Mester uram, mondd meg, hogy itt vagyunk.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Szólj, édes vérem, Orestes! az te szerelmes nénédnek. Jaj, ne
                                    hagyj el, ne hagyj el, édes arám, ó, szívem, ki hiába esedezem
                                    teneked!</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Elkeseríte szegín, nyomorodott leány.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Jaj, mint veszek, Orestes, jaj, mely keserű énnekem, hogy csak
                                    holt tetemid feküsznek előttem.</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Ne jajgass, jó leány.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Méltó, uram, az én jajgatásom, meddig élek, ez lesz az én
                                    kínom.</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Nem tudom, mit tegyek, nem tartóztathatom magam.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Mit könyvez, jó uram, talán te is Orestest siratod?</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Szánom őtet is szegínt.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Kit egyebet, engem keserülsz-e?</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Téged is, jó leány.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Az Úristen jót adjon teneked, mert vagyon húsz esztendeje, hogy
                                    senki nem könyörült énrajtam.</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Micsoda nyavalyád vagyon?</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Csak az Isten tudná az én sok nyavalyámat megmondani. Itt ez
                                    háznál még az eb is kedvesb énnálamnál.</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Jaj, szegín nyavalyás!</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Jaj, veszett ember vagyok én!</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Mi dolog?</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Az én atyám öldöklői és árulói örülnek az én egyetlenem,
                                    Orestesem halálán, engem is immár örökkévaló fogsággal
                                    fenyegetnek. Nincs édes uram, ki megszabadítana kezekből. Jaj,
                                    jaj, jaj, el kell vesznem immáran!</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Nem hagy az Isten!</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Ideje volt volna immár, de azkibe bíztam, azt is nem hozá
                                    meg.</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Meghozza őfelsége, ne bánkódjál azon.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Ha megholt, ihon kezembe vagyon az pora hogy hozhatja meg?</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Nincs semmi gondja.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Tudom, mert elveszett.</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Isten oltalmazza attúl.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Mitűl, édes uram?</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Hogy Orestes elveszett volna.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Tehát?</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Jó egészsége vagyon, legyen hála Istennek!</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Ki vagy te, jó uram?</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Megtudod még ma!</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>De mondd meg, szerelmes uram. Ezek előtt megmodhadd, mert mind
                                    híveim énnekem.</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Tedd le tehát az edényt kezedből.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Hadd járjon ez, édes uram, meghallgathatom azért.</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>De add oda nekiek.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Jaj, nem adom.</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Bocsásd.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Az Istenért, kérlek, ne vödd el, édes uram.</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Mit tész vele?</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Jaj, nem szakadhatok el az én egyetlenemtűl.</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Ereszd, mert semmi az.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Jaj, nagy Isten, lám, átkozott voltam én, ím, még csak hamujával
                                    is nem bírhatok az én édes arámnak. Jaj, nagy Isten, mit
                                    tegyek!</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Ne jajgass, jó leány, csak hiába sírsz.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Ó, nyavalyás fejem, könnyű nektek, de nemhiába sírok én az édes
                                    segítőm halálán.</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Lám, mondám, nincs semmi nyavalyája.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Kinek?</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Az te arádnak, Orestesnek.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Hogy tudod, édes uram?</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Mert láttam.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Jaj, elveszett szegín!</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Megládd, még ma, te is.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Ne csalogass, jó uram!</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Ihon, ha nem hiszed, nézz e gyűrűre. Ezt te küldted jelül neki,
                                    erről megesméred.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Mit kesergetsz, édes lelkem, hogy nem szólsz. Ó, én édes vérem,
                                    te vagy az én gyönyörűségem! Te vagy az Orestes, jól esmérlek,
                                    ez bélyegről is megesmérem. Ó, nagy örömömbe hova legyek, most
                                    születtem ez világra. Kész vagyok immár meghalni, penig Isten
                                    elhozott, édes arám.</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Veszteg immár, jó néném, ím megjöttem immár.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Látlak, nagy szerelmem, örül az én lelkem tebenned! Téged egyedül
                                    óhajtottalak. Legyen hála az Istennek, hogy megkönnyebbítél
                                    engemet. Ó, nagy gyönyörűségembe hova legyek, örömömbe lecsordul
                                    az könnyű szememről. Chorus, látod-e, ez az én egyetlenem, az
                                    Orestes! Leányasszonyok, nézzetek erre, ez az, ki megholt vala,
                                    ím feltámasztotta az Isten.</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Látom, édes asszonyom, penig meghozta az Úristen őfelsége, örülök
                                    és kévánom őkigyelmének minden jó szerencséjét!</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Ó, szívem, édes arám, Orestes, jókor hozott az Úristen, mert ez
                                    mai nap kellett volna nekem elvesznem! Aegistus ma ment ki, hogy
                                    az én veszedelmemre helyet keressen.</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Megértöttem mindent, gondot visel az Úristen reánk. Azt értem,
                                    ezentúl megjő, de ha Isten segít, két óráig minden sáfárságoktúl
                                    mind az kettőt megmentem.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Ó, Isten, Isten, áldd meg ennek kezét! Jaj, egyetlenem, meghalok
                                    érted örömömbe.</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Veszteg, jó néném, senkinek semmit ne szólj!</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Kitűl félsz, édes arám?</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Jobb csendességbe lenni.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Anyámmal egy cseppet se kofitálj, mert senki nincs vele, csak
                                    egynéhány asszonyember.</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Hallod-e, noha nincs az asszonyemberbe erősség, de nagy okosság
                                    benne, jobb azért addig félni, meddig nem esik rajtunk.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Jaj, nem feledkezhetem el rólad nagy gyönyörűségembe.</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Igen félek, hogy az te nagy gyönyörűségeddel nekem veszedelmet
                                    csinálsz.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Kérlek, az Istenért, ha immár ennyi időtűl fogva nem láthattalak,
                                    hadd nézzelek kedvemre!</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Mind meglehet még az, most más dolgunkhoz kell látnunk! Kérlek
                                    azért, jó néném, hagyd másszorra azt, viselj te is erre gondot.
                                    Ha anyád eleibe akadsz, kérlek, megőrizd magad, hogy eszébe ne
                                    vegye örömödet, avagy inkább be se menj hozzá, de maradj itt
                                    kinn. Mikor az Úristen jó végre adja igyekezetünket, osztán mi
                                    is bátran és örömmel szólhatunk mindenről.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Valamint kigyelmednek tetszik, édes arám, úgy legyen. Én csak
                                    kigyelmedtűl vártam segítséget, azért most is mindent reád
                                    hagyok.</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Elég immár, vesztegj, mert ám az kapun vagyon valaki!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">SCENA TERTIA</head>
          <p>
            <stage>Mester, Orestes, Electra.</stage>
          </p>
          <sp who="#mester">
            <speaker>MESTER.</speaker>
            <p>Vajh, bolond emberek, csak Isten oltalmazott, hogy el nem
                                        vesztettétek magatokat. Az ti nagy örömmel való
                                        zenebonátokat mind meghallják az várba. Ha bennetek nem
                                        mentettelek volna, szinte gonoszul járatok volna, azért
                                        hagyjatok békét az sok beszédnek. Azmivel sietni kell, nem
                                        kell azt halogatni.</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Mint esméred ott benn az dolgot?</p>
          </sp>
          <sp who="#mester">
            <speaker>MESTER.</speaker>
            <p>Legyen Istennek hála, az mi részünkre jól vagyon.</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Azt alítják-e, hogy megholtam?</p>
          </sp>
          <sp who="#mester">
            <speaker>MESTER.</speaker>
            <p>Úgy hiszik, mint egy angyal szavát.</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Örülnek-e igen? Hogy mondnak?</p>
          </sp>
          <sp who="#mester">
            <speaker>MESTER.</speaker>
            <p>Hagyj békét ennek, azután is meglehet ez, jobb volna más
                                        dologhoz látnál.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Kicsoda az, édes arám?</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Nem esmered-é?</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Nem jut eszembe.</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Ez az, ki kezébe bíztál volt, ez tartott fel engem.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Ez-e az, édes arám? Egészséggel kigyelmednek, édes atyám,
                                        áldjon meg az Úristen. Nemkülönben látlak, mint egy
                                        édesatyámat, mert lámcsak, te voltál ennyi ezer ember közül
                                        az én atyámnak hűséges szolgája. Ó, istenes ember, ó, nagy
                                        hívséges szolga! Az Úristen fizesse meg az te nagy
                                        kegyelmességedet, mert én soha meg nem fizethetem!
                                        Háládatlan azért, megládd, soha nem akarok lenni.</p>
          </sp>
          <sp who="#mester">
            <speaker>MESTER.</speaker>
            <p>Az én hűséges szolgálatom, jó asszonyom, megjelenik ezután,
                                        most arról nem illik szólnunk, mert az sok szólásba sok idő
                                        múlik. De jobb, ha dolgunkhoz látunk. Az Clitemnestrát jókor
                                        találjuk, mert csak ő maga az kisebbik palotába.</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Maradjatok ti itt kinn. No, mi Isten hírével menjünk be.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">SCENA QUARTA</head>
          <p>
            <stage>Electra, Chorus, Clitemnestra.</stage>
          </p>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Hatalmas Isten, könyörgök teneked, ez mai nap mutasd meg
                                            az én arám keze által, hogy te volnál röttenetes
                                            bosszúállója ez bűnnek, és csak te volnál az tebenned
                                            bízóknak kegyelmes szabadítója! Majd csuda dolgot
                                            hallasz, Chorus.</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Hová menének, édes asszonyom?</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Megöli arám az gonosz asszonyt.</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Kit! Anyádat-e?</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Ne mondd az förtelmest anyámnak. Az Clitemnestrát!</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Megöli?</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Meg.</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Orestes?</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Bezzeg ő.</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Ó! Nagy Isten, hanem nagy csuda, ím az önnön szülőjét nem
                                            szánja. De ezt én jól tudtam, hogy nem szenvedheti az
                                            sokat az Úristen, hanem valamely későre kijelenti
                                            magát.</p>
          </sp>
          <sp who="#clitemnestra">
            <speaker>CLITEMNESTRA.</speaker>
            <p>Tolvaj, tolvaj! Hol attok? Lám, senki nincs az én
                                            szolgáimba! Jaj, jaj, jaj!</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Hallod-e, Chorus, hogy kiált valaki?</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Hallom, édes szívem, asszonyom, talán szinte most üték,
                                            mint dobbana.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Hallgassza!</p>
          </sp>
          <sp who="#clitemnestra">
            <speaker>CLITEMNESTRA.</speaker>
            <p>Jaj, mint veszek! Hol vagy, uram, Aegistus?</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Ismég erősen kiálta.</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Jaj, szegín! Ez ám, hogy soha szót nem fogada, mint
                                            intettem, mint kértem az Istenért, térne már meg immár
                                            gonoszságából, soha semmit nem fogada, ám lássa immár,
                                            mit nyert vele.</p>
          </sp>
          <sp who="#clitemnestra">
            <speaker>CLITEMNESTRA.</speaker>
            <p>Ó, fiam, fiam, Orestes, könyörülj rajtam!</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Nem könyörülsz vala te sem énrajtam, sem szegín atyámon,
                                            mikor szegínt ártatlanul elvesztéd.</p>
          </sp>
          <sp who="#clitemnestra">
            <speaker>CLITEMNESTRA.</speaker>
            <p>Orestes, az édes szülédet.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Jó-e neked most az halál? Ily nehéz volt az én atyámnak
                                            is.</p>
          </sp>
          <sp who="#clitemnestra">
            <speaker>CLITEMNESTRA.</speaker>
            <p>Jaj, jaj!</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Édes keserűvel jó, emészd meg immár az gyenge lakást.</p>
          </sp>
          <sp who="#clitemnestra">
            <speaker>CLITEMNESTRA.</speaker>
            <p>Jaj, meghalok!</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>De csak halnál hamarébb!</p>
          </sp>
          <sp who="#clitemnestra">
            <speaker>CLITEMNESTRA.</speaker>
            <p>Jaj!</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>No, azmint eszembe veszem, lakék ez, eztűl többet nem
                                            félek. Ihon jűnek immár. Mely véres az arám szablyája.
                                            No, mint járátok?</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Így jól, amint szinte kévánád. Nem parancsol immár
                                            többet.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Hála Istennek!</p>
          </sp>
          <sp who="#chorus">
            <speaker>CHORUS.</speaker>
            <p>Jaj, veszek, ahon jő az király is nagy örömmel, még ő
                                            semmit sem értett az királyné asszony halálába.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Orestes, Orestes, bújjatok el Aegistus elől, mert ihon
                                            jő! Ingyen eszébe se vegyen bennetek, de mihent az ajtón
                                            belépik, sarkaljátok meg! Ilyenkor nem szokása, hogy sok
                                            nép menjen utána. Szaladjatok hamar be, én addig itt
                                            kinn leszek, szép szót mutatok hozzá. Most örömében
                                            könnyen elhiszi.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">SCENA QUINTA</head>
          <p>
            <stage>Aegistus, Electra, Orestes, Parasitus.</stage>
          </p>
          <sp who="#aegistus">
            <speaker>AEGISTUS.</speaker>
            <p>Hol vagynak az Phoceus-beli követek, kik az Orestes
                                                testét hozták? Neked szólok, barom. Bű, hogy nem
                                                szólsz, mert tudom, erre neked nagy gondod
                                                vagyon!</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Igen kicsiny haszna vagyon immár, felséges uram, az
                                                én nagy gondomnak. Ám ott benn vagynak, kik
                                                felségednek nagy gyönyörűség, de énnekem örökké való
                                                keserűség.</p>
          </sp>
          <sp who="#aegistus">
            <speaker>AEGISTUS.</speaker>
            <p>Ugyan igaz-e, hogy megholt Orestes?</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Ah, felséges uram, bár ne adta volna Isten, hogy igaz
                                                lött volna, ám ott benn fekszik az teste,
                                                megláthatja felséged.</p>
          </sp>
          <sp who="#aegistus">
            <speaker>AEGISTUS.</speaker>
            <p>Legyen hála Istennek, ettűl tartok vala, ettűl is
                                                megmenem, egyéb ellenségimmel semmit nem gondolok.
                                                Én is immár mindent bátrabban szerezhetek. Országot
                                                építtetek, várakat rakattatok, sok kéncset
                                                takartatok, immár úgy gyűjtök, mint enmagamnak,
                                                senki ezt markomból ki nem veheti, mert azkit illet
                                                vala, most annak holtteste nálam vagyon. Ez kedig
                                                nagy sok pártosim is valának, kik Orestes mellett
                                                fogtak. De majd újudvart tétetek, az urakat mind
                                                behirdettetem. Az Orestes testét eleikbe hozatom,
                                                hogy lássák, az örökség immár reám szállott. Azki
                                                velem tart, azokat mind megajándékozom, azki penig
                                                mégis pártoskodik, azt ugyan itt mind levágattatom.
                                                Azt akarom, ez országba több úr nálamnál ne legyen.
                                                Ha penig élhetek, még az más pártos országokra is jó
                                                módon gondot viselek, hogy az királyok is csak engem
                                                hallgassanak. Olyha te is visszát vonsz vala, de ha
                                                eszedbe nem veszed magad, gonoszul jársz.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Nem ké-kénytelen felséges uram, hozzád kell immár
                                                hallgatnom.</p>
          </sp>
          <sp who="#aegistus">
            <speaker>AEGISTUS.</speaker>
            <p>Jobb lesz neked.</p>
          </sp>
          <sp who="#electra">
            <speaker>ELECTRA.</speaker>
            <p>Felséged ne késsék itt kinn, de lássa felséged az
                                                holttestet. Osztán az Úristenért, temettesse el
                                                felséged szegín arámat.</p>
          </sp>
          <sp who="#aegistus">
            <speaker>AEGISTUS.</speaker>
            <p>Bemegyek, meglátom szegín atyámfiát. Ti jöttetek-e
                                                Stropheustúl?</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Mi jöttünk.</p>
          </sp>
          <sp who="#aegistus">
            <speaker>AEGISTUS.</speaker>
            <p>Ez-e az Orestes?</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Lásd meg!</p>
          </sp>
          <sp who="#aegistus">
            <speaker>AEGISTUS.</speaker>
            <p>Meg sem esmérem szegínt.</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Nyúlj hozzá csak, talán megesméred.</p>
          </sp>
          <sp who="#aegistus">
            <speaker>AEGISTUS.</speaker>
            <p>Parasite, hívjad csak az királyné asszonyt, nézzen ő
                                                is a fiára.</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Közel állasz hozzá.</p>
          </sp>
          <sp who="#aegistus">
            <speaker>AEGISTUS.</speaker>
            <p>Jaj, jaj, mi dolog ez?</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Mit röttegsz? Kitűl félsz?</p>
          </sp>
          <sp who="#aegistus">
            <speaker>AEGISTUS.</speaker>
            <p>Árulók a házba!</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Ne siess, király, mert lerántom majd az koronád!</p>
          </sp>
          <sp who="#aegistus">
            <speaker>AEGISTUS.</speaker>
            <p>Te vagy-e az, Orestes?</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Jó próféta voltál, de nem tudtál magadra
                                                gondolni.</p>
          </sp>
          <sp who="#aegistus">
            <speaker>AEGISTUS.</speaker>
            <p>Jaj, elveszek!</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Nosza, te fogjad az koronát! Nem latrot illet ez!
                                                Nosza az pálca. Ó, édesatyám pálcája! Vond le az
                                                köntöst róla, jöszte te, hű szolga, fogjad az urad
                                                üstökét!</p>
          </sp>
          <sp who="#parasitus">
            <speaker>PARASITUS.</speaker>
            <p>Felséges uram, én magam fejét veszem az árulónak,
                                                mondtam én, hogy megsiratja még az királyságot.
                                                Jöszte!</p>
          </sp>
          <sp who="#aegistus">
            <speaker>AEGISTUS.</speaker>
            <p>Ne ölj meg, édes uram, Orestes, meddig élek,
                                                mindörökké szolgállak.</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Nem szűkös vagyok szolga nélkül.</p>
          </sp>
          <sp who="#aegistus">
            <speaker>AEGISTUS.</speaker>
            <p>Az Istenért, könyörülj rajtam, lám, atyád is
                                                kegyelmes ember volt teneked!</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>De te nem voltál neki kegyelmes. Nem szánád, áruló,
                                                ártatlanul elvesztened? Azért fizess te is azon
                                                mértékkel!</p>
          </sp>
          <sp who="#aegistus">
            <speaker>AEGISTUS.</speaker>
            <p>Büntess tehát törvénnyel, miért rökkentesz idebe?</p>
          </sp>
          <sp who="#parasitus">
            <speaker>PARASITUS.</speaker>
            <p>Amint látom, elköltél az parancsolásról.</p>
          </sp>
          <sp who="#aegistus">
            <speaker>AEGISTUS.</speaker>
            <p>Szolga, te is rám vagy-e?</p>
          </sp>
          <sp who="#parasitus">
            <speaker>PARASITUS.</speaker>
            <p>Felséges uram, ha hagyod, mind elprózsmitál ő, de
                                                járj el dolgodba.</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Cobe, cobe.</p>
          </sp>
          <sp who="#aegistus">
            <speaker>AEGISTUS.</speaker>
            <p>Csak egy szót szólok kigyelmednek.</p>
          </sp>
          <sp who="#parasitus">
            <speaker>PARASITUS.</speaker>
            <p>De jere, hadd el azt, mit használsz vele, ha meg kell
                                                halnod, menjél meg tűle.</p>
          </sp>
          <sp who="#aegistus">
            <speaker>AEGISTUS.</speaker>
            <p>Ó, nyomorult ember, ó, mint veszek! Bár Isten ne adta
                                                volna, hogy csak hírrel hallhattam volna is ez
                                                királyságot! Lám, mind méreggé fordult minden
                                                gyönyörűségem. Átkozott az nap, átkozott az óra,
                                                melybe ezt találtam. Sem testemnek, sem lelkemnek
                                                nem lesz immár nyugadalma, örökkön örökké jaj, jaj
                                                lészen az én dolgom, mert még ez világon
                                                megemésztettem minden vígasságomat! Ó, ki, iszonyú,
                                                ki röttenetes halálom!</p>
          </sp>
          <sp who="#parasitus">
            <speaker>PARASITUS.</speaker>
            <p>Hallod-e, az ki ebül keresi, ebül veszi hasznát.
                                                Tartsd a nyakad, hozszja az üstököd, vágjad
                                                uram.</p>
          </sp>
          <sp who="#orestes">
            <speaker>ORESTES.</speaker>
            <p>Fizess, lator, atyám haláláért, fizess
                                                gyönyörűségedért, legyen ez jutalma
                                                királyságodnak!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">SCENA SEXTA</head>
          <p>
            <stage>Mester.</stage>
          </p>
          <sp who="#mester">
            <speaker>MESTER.</speaker>
            <p>Az szegény árvát, im, behozám jószágába, igaz,
                                                  elég munkával, elég fáradsággal. Ő is minden
                                                  igyekezetit elvégezte: országába immár szabadon
                                                  uralkodhatik, csak hogy tudja magát forgatni, de
                                                  igen félek rajta, hogy ez is, mint az több
                                                  atyjafiai, el ne veszesse magát. Mert ez ház
                                                  mindörökké rakva volt veszedelemmel. Ha
                                                  meggondolom előszőr Tantalus királyt, ő is mely
                                                  röttenetes dolgot cselekedék: az önnön
                                                  fiúmagzatját felkoncolá. Ez hanem nagy hallatlan
                                                  dolog! És megint étekbe megfőzé, kiért ő is,
                                                  méltón, szörnyűképpen elvesze azoktúl, azkiknek
                                                  megfőzte vala. Azután Pelops Myrtillusnak fejét
                                                  vevé. Thyestes az önnön atyjafiának, Atreusnak
                                                  feleségét megszeplősíté. Atreus erre való
                                                  haragjában nagy szép két kicsiny fiát neki
                                                  megfőzé. Ím, ezeknek utána, ennek édesatyját,
                                                  Agamemnon királyt az önnön tulajdon felesége,
                                                  Clitemnestra, ketten Aegistussal megölék, kiért ők
                                                  is mindketten ám meglakolának. Ez is bizony nagy
                                                  csudálatos dolog, hogy tulajdon fia édesanyját
                                                  megölje, de hiszem ugyan, az nagy Isten vakította
                                                  meg ezeknek szíveket, hogy az ő nagy sok
                                                  gonoszságokról, kevélységekről, bujaságokról,
                                                  tobzódásokról megfizetnének, mert soha nem
                                                  akarának véget vetni nagy undokságoknak. Ez az, ez
                                                  az, ki az én belemet furdalja, ettűl féltem ezt
                                                  is: hogy ő is bolondságába elveszti magát. De
                                                  elmegyek el be hozzája, jó tanácsot adok nekie,
                                                  hogy erősen megőrizze magát ez veszedelmektűl,
                                                  jámbor és tiszta életű legyen, igazán és
                                                  kegyelmesen éljen, ha úgy nem akar járni, mint az
                                                  ő elei. Ideje már elmennem, egyéb dolgaimhoz is
                                                  látnom, tihozzátok maradjon az Úristen!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">AZ JÁTÉK UTÁN VALÓ HÁLAADÁS ÉS
                                                  INTÉS</head>
          <p>Ti kigyelmeteknek mind fejenként nagy hálákat
                                                  adunk, hogy ez mi mulatságunkat meg nem útáltátok,
                                                  de nagy csendességgel meghallgattátok. Azért
                                                  hiszem, hogy meg is tanulta kigyelmetek ez
                                                  históriának játékából, hogy az Úristen még az
                                                  pogányok közt is szerencsébe teszi azokat, kik
                                                  tökéletes jámborságba élnek, és viszontag, kik az
                                                  gonoszságba telhetetlenek, azokat harmad- és
                                                  negyedíziglen megveri. Nekünk azért, kik
                                                  keresztyéneknek valljuk magunkat, naggyal inkább
                                                  illik tisztaságban, igazságban és szentségben
                                                  élnünk. Mert nemcsak ez világi jóban akarunk
                                                  részesek lenni, de az örökkévaló boldogságban is
                                                  kévánjuk őfelségével együtt lakoznunk. De jóllehet
                                                  idvösségnek fondamentomát nem innet, hanem másból
                                                  kell megtanulnunk, mindazonáltal ez mulatságot is
                                                  engedje őfelsége, hogy legyen az ő neve
                                                  dícséretire, és kigyelmeteknek idvességökre. Az
                                                  Úristen vigye kigyelmeteket haza nagy békességgel.
                                                  És tartsa meg kigyelmeteket nagy sok esztendeig jó
                                                  életben, örökkévaló idvességtekre.</p>
          <p>
            <stage>AZ JÁTÉKNAK VÉGE</stage>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
