<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Az özvegy Karnyóné s két szeleburdiak</title>
        <title type="sub">Vígjáték 3 felvonásban</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Csokonai Vitéz</surname>
            <forename>Mihály</forename>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q713545</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>digital edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>project director</resp>
          <persName>
            <surname>Palkó</surname>
            <forename>Gábor</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>TEI-specification</resp>
          <persName>
            <surname>Fellegi</surname>
            <forename>Zsófia</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>XML-control</resp>
          <persName>
            <surname>Bajzát</surname>
            <forename>Tímea</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>project coordinator</resp>
          <persName>
            <surname>Szemes</surname>
            <forename>Botond</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>NLP expert</resp>
          <persName>
            <surname>Horváth</surname>
            <forename>Péter</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>XML-editor</resp>
          <persName>
            <surname>Pantyelejev</surname>
            <forename>Natali Andrea</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>creator</resp>
          <orgName>Digitális Bölcsészet Tanszék<ref type="url">https://elte-dh.hu/</ref>
                    </orgName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Digitális Bölcsészet Tanszék<ref type="url">https://elte-dh.hu/</ref>
                    </orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Budapest<ref type="url">"http://www.geonames.org/3054643</ref>
                </pubPlace>
        <date>2021</date>
        <availability>
          <p>CC BY-SA 4.0<ref type="url">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <title type="main">Csokonai Vitéz Mihály minden munkája</title>
          <title type="sub"/>
          <publisher>Magyar Elektronikus Könyvtárért Egyesület</publisher>
          <ref target="https://mek.oszk.hu/06300/06302/"/>
          <date when="2008-09-24">2008-09-24</date>
          <respStmt>
            <resp>Original Electronic Edition</resp>
            <persName>
              <surname>Szever</surname>
              <forename>Pál</forename>
            </persName>
            <persName>
              <surname>Csige</surname>
              <forename>Mónika</forename>
            </persName>
            <persName>
              <surname/>
              <forename/>
            </persName>
          </respStmt>
        </bibl>
        <bibl type="originalSource">
          <title type="main">Csokonai Vitéz Mihály minden munkája</title>
          <title type="sub"/>
          <author>
            <persName>
              <surname>Csokonai Vitéz</surname>
              <forename>Mihály</forename>
            </persName>
            <idno type="wikidata">Q713545</idno>
          </author>
          <date when="1980">1980</date>
          <pubPlace>Budapest</pubPlace>
          <publisher>Szépirodalmi Könyvkiadó</publisher>
        </bibl>
        <bibl type="firstEdition">
          <author>
            <persName>
              <surname>Csokonai Vitéz</surname>
              <forename>Mihály</forename>
            </persName>
            <idno type="wikidata">Q713545</idno>
          </author>
          <date type="print" when="1911">1911</date>
          <date type="premiere" when="1911-01-29">1911-01-29</date>
          <date type="written" when="1799">1799</date>
          <pubPlace>Budapest</pubPlace>
          <publisher>Nyugat: Nyugat Könyvtár</publisher>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="hu"/>
      </langUsage>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person sex="MALE" xml:id="karnyo">
            <persName>KARNYÓ</persName>
          </person>
          <person sex="FEMALE" xml:id="karnyone">
            <persName>KARNYÓNÉ</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="samu">
            <persName>SAMU</persName>
          </person>
          <person sex="FEMALE" xml:id="boris">
            <persName>BORIS</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="lazar">
            <persName>LÁZÁR</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="tipptopp">
            <persName>LIPPTOPP</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="lipittlotty">
            <persName>LIPITTLOTTY</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="kuruzs">
            <persName>KURUZS</persName>
          </person>
          <person xml:id="tunder" sex="FEMALE">
            <persName>TÜNDÉR</persName>
          </person>
          <person xml:id="tunderfi" sex="MALE">
            <persName>TÜNDÉRFI</persName>
          </person>
        </listPerson>
        <!--Sajtóhiba: Lipptopp: Tipptopp  -->
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <castList>
        <head type="title">
          <hi rend="underline">JÁTSZÓ SZEMÉLLYEK</hi>
        </head>
        <castItem>
          <role><roleName>KARNYÓ</roleName>egy idős kalmár</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>KARNYÓNÉ</roleName>felesége</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>SAMU</roleName>ezeknek fiok, ki bolondos</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>BORIS</roleName>szobaleány</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>LÁZÁR</roleName>boltos legény</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>LIPPTOPP</roleName>szelepurdi</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>LIPITTLOTTY</roleName>szelepurdi</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>KURUZS</roleName>egy személyben doctor, borbély, alchimista,
                        kéznéző chiromantista, zsibvásáros, drótvonó, poéta, kosárkötő</role>
        </castItem>
      </castList>
      <p>
        <stage>A játék esik Kanizsán, a Karnyóné boltjában.</stage>
      </p>
    </front>
    <body>
      <div type="act">
        <head type="title">ELSŐ FELVONÁS</head>
        <div type="scene">
          <head type="title">ELSŐ JELENÉS</head>
          <p>
            <stage>Samu és Lázár.</stage>
          </p>
          <sp who="#samu">
            <speaker>SAMU.</speaker>
            <stage>Lassan belopódzván a boltba, a Lázár háta megé, és a kalapja tele
                            lévén körtvéllyel, eggyel hátba üti Lázárt, s azt mondja:</stage>
            <p>Lázár Deák vigyázzon!</p>
          </sp>
          <sp who="#lazar">
            <speaker>LÁZÁR.</speaker>
            <p>Üm, vigyázon az illen bolond ember, hogy vigyázon, csag mindég ezed
                            nincs, csak Samu, no Samu, menyen pokol zsegibe, én csak olan bolond,
                            mint ked nem bolond.</p>
          </sp>
          <sp who="#samu">
            <speaker>SAMU.</speaker>
            <p>No no, Lázár, isz az oskolába is csak így teszek én, egye meg Ked ezt a
                            körtét, én nem haragszom.<stage>Nyújtja neki a körtét.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#lazar">
            <speaker>LÁZÁR.</speaker>
            <p>Én pedig haragszom, Samu csak mindég Samu, eszed nincs, kitákarodzon a
                            botyábol, virga a gyereknek, osztán meg meg más</p>
          </sp>
          <sp who="#samu">
            <speaker>SAMU.</speaker>
            <p>Kennek kezték, - a maga fiának mongya azt. - Azt mondta asszonyám, hogy
                            adgyon a boltbúl cihát a kocsisnak, meg annak az úrnak, aki hozzánk jár.
                            -</p>
          </sp>
          <sp who="#lazar">
            <speaker>LÁZÁR.</speaker>
            <p>Melik az a hozzánkjár, - zördeg tugya azis hozánkjár, másik is hozánkjár,
                            mind a világ csak hozzánk jár, mellik az a hozzánkjár zúr?</p>
          </sp>
          <sp who="#samu">
            <speaker>SAMU.</speaker>
            <p>Ha tudja, mér kérdi. - Azt mondta asszonyám, hogy a kocsisnak adjon 2
                            muselin köpegenyet, nyakra való keszkenőnek 8 rőf pukovai posztót,
                            kalapra 20 rőf arany sujtást, nadrágra 1 bokor structollat, 1 pár
                            nádmézet, 2 süveg narancsot. - Annak az úrnak pedig, aki hozzánk jár,
                            adjon egy pár gatyára való béllést, ujjas pruszlinak való házi vásznat.
                            Ezeket írja fel a jedzőkönyvbe. - Ezen kívül nékem adjon kantusnak való
                            patyolatot; asszonyámnak pedig, minthogy kevés esze van, küldjön egy
                            fabábot, meg egy magába felállót, hadd játszék vele a bolond.</p>
          </sp>
          <sp who="#lazar">
            <speaker>LÁZÁR.</speaker>
            <p>Ha, ha, ha, Samu, mi a menkü, magába felálló, ha, ha, ha, az asszonnak,
                            ha, ha, ha, fabáb kell, azzal lehet kicsin jádszani, hogy adhassam én
                            neked, csak meny visza, meny visza, te kicsiny bolond, én nem
                            kicsiny.</p>
          </sp>
          <sp who="#samu">
            <speaker>SAMU.</speaker>
            <p>Nem vagyok én olyan bolond, mint asszonyám - jön!<stage>Akkor jön az
                                Anyja kapcát kötögetvén.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">MÁSODIK JELENÉS</head>
          <p>
            <stage>Karnyóné és az elébbiek.</stage>
          </p>
          <sp who="#karnyone">
            <speaker>KARNYÓNÉ.</speaker>
            <p>Júj bizon, tán a Kolompár Nánival mulatott a Lázár hogy olyan jó kedve
                            van? Csoeto Lázár?</p>
          </sp>
          <sp who="#lazar">
            <speaker>LÁZÁR.</speaker>
            <p>Csoeto, biz a tatár látott 8 réf posztobol nyakravalót. - A Samuka olan
                            comisiót parancsolt az Asszonnak, hogy a’ bizon senem láttam, senem
                            halottam, ha, ha, ha, csak kérdezed az asszony.</p>
          </sp>
          <sp who="#karnyone">
            <speaker>KARNYÓNÉ</speaker>
            <p>Ej, te kis bohócska, most megint elment az eszecskéd, azt a kis
                            commisiócskát se tudtad megmondani a Lázárocskának, micsoda az Istenért?
                            egy nyakravalócskának 8 rőf posztócska. - Eredj fel, kis bohócska, a
                            szobácskába, egyél, egyél almácskát, szilvácskát, könyvecskét, ha, ha,
                            ha, bizony majd magamnak is félremegy az eszecském, - a könyvecskédet ne
                            edd meg, hanem vedd a kezecskédbe, menj tanulni a több
                                gyermecskékkel.<stage>Samu elmegy.</stage>Hát Lázár, annak az
                            Uracskának?</p>
          </sp>
          <sp who="#lazar">
            <speaker>LÁZÁR.</speaker>
            <p>Mellik zuracskának, a’ csak mind uracska, gazdagnak, szegénynek, ifjúnak,
                            eregnek, idegennek, városinak, a’ csak mind uracska.</p>
          </sp>
          <sp who="#karnyone">
            <speaker>KARNYÓNÉ.</speaker>
            <p>Ejnye, eb a lelke Lázárja! bizon még gazdává lesz a nyakamon, csak mérjen
                            ki és írja fel a Lipittlotty úr számára.</p>
          </sp>
          <sp who="#lazar">
            <speaker>LÁZÁR.</speaker>
            <p>Isdenem Uram! má megmeg a Lebettlotty úr számára. - Isdenutseg, majd mid
                            is mondok, az a Lebettlotty egyszer az Aszonak lebettlotty. - Istenem
                            Uram, csak a hordani, csak hordani, drága minden, soha pínz nem látni,
                            se nem halani, most se pénz, mi lesz már ebből?</p>
          </sp>
          <sp who="#karnyone">
            <speaker>KARNYÓNÉ.</speaker>
            <p>Mi lesz? Kontócska. Kennek csak mindég jár a szája, írja be Ked a
                            jedzőkönyvbe, mikor egyéb dolga nem lesz Kendnek, tegye fel a
                            kontócskára.</p>
          </sp>
          <sp who="#lazar">
            <speaker>LÁZÁR.</speaker>
            <p>Van itt már conto, lássad az Asszony, arra is csak a papirost
                            vesztegetjük - több a conto, mint a netto; csak a tavalit olvasom
                            el.</p>
            <p>Konto azon bordikákrol, mellyeket Her Volfgang Lebettlotty de
                            Gölöntsérdelek az Karnyóné Asszonyság botyábol elhordatott, come
                            siéque.</p>
            <p>Brimo Januarij farsangi maskarás bálba, egy ökör habitushoz, mindöszve
                            Rhforint 63 xr. Idejött 2 ökörszarv, nad mind zenim, röhögésnek okáért
                            Rhforint 1-1 1 /2 xr. Egy fél viseltes ökörbika farka, a boldogult úré
                            féle 7 xron. - Zekunda Februarii. Táncra egy pár porcellán sarkantyút 1
                            Rhforint - Detto: Egy mancseszter csizma grongoltt steklire, a legujjabb
                            amsterdami múdi zerént 14 forint 6 xr. Harmadik Martii: Egy varópárna,
                            melybe elöl egy fortepiano van becsinálva, varópárna facit 1.45 forint
                            és 1 /2 xr. a fortepiano, amint szokott 20 xr. 1mo Aprili: Világ szerént
                            és mások mulatságára áprilisi bolond lévén az úr, eltört a boltba 7 pár
                            Chinai porcelán findsát és egy kaposi vizes korsót, az úr elnevette
                            magát, de azért csak feltetette 37 forint 59 xr.</p>
            <p>19a Maji: Elvitt egy silkrod francia kalapot, a hozzá tartozó
                            conductorral edgyütt (hogy a ménkű meg ne üsse) 16 forint 16 xr s a
                            többi. Hiszen lássad az Asszony, csak magad lássad, így bizon, így
                            bizon, nem győzi az ember csak konto, csak konto, osztán semmi sincs a
                            netto.</p>
          </sp>
          <sp who="#karnyone">
            <speaker>KARNYÓNÉ.</speaker>
            <p>Ah, édes Lázárocskám! ha az az én szegény férjem, szép férjem, jó Férjem
                            élne, az Isten nyugossza meg, most én nem így vólnék, Lázár! most a
                            boltunkba sem férne a portéka, magam is az ölembe hordoznék egy kis
                            portékácskát. De látja Isten, ember, a szegény asszonyka, vagy kell vagy
                            nem, mindenhez támaszkodik, de hiszen bizon nem a legényecske után
                            esenkedem ám, távol legyen, az Isten mentsen meg, hanem csak azért nos,
                            hogy mégis a világ nyelve ne legyen az emberen, azt mondják, hogy a
                            férjfi csak annyicska legyen ni<stage>Mutatja vastője hegyét,</stage>,
                            csak férjfi az a háznál, csak Isten áldásocskája.<stage>Látja, hogy jön
                                Lipittlotty.</stage>De piszt, piszt, az Isten hozza, ah, majd
                            kiugrom a bőröcskémböl, csak csendesen legyünk, mint a hal a varsába,
                            juj, majd kiugrom a bőröcskémből, nézze csak, nézze, édes Lázárocskám
                            jön a Lipittlottyocska. Ó, édes lelkem férjem, ha te most élnél, az
                            Isten nyugosszon meg.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">HARMADIK JELENÉS</head>
          <p>
            <stage>Lipittlotty s Karnyóné.</stage>
          </p>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>Jó reggelt kívánok az Asszonynak, én az Asszonyt szeretem, csak azt
                            sajnállom, hogy ily félig-meddig való öltözetbe van ollyan félig-meddig
                            szerencsém tisztelni. - Lássa az Asszony én csak első vagyok úgy-é? a
                            legujabb pesti módik felvételébe, és pedig egyedül csak az Asszonyért,
                            sőt, hogy kevesebbet mondjak, csak az Asszony szívéért.</p>
          </sp>
          <sp who="#karnyone">
            <speaker>KARNYÓNÉ.</speaker>
            <p>Jó reggelecskét kivánok, de még nem is láttam az Uracskát illyen furcsán
                            öltözve, bizony szintúgy nevethetném, ha, ha, ha, de hol a menkőcskébe
                            is vette azt a furcsa libériácskát, igazán hogy mi fiatalocskák csak
                            akkor látjuk meg, mikor már az uracskák bele is bolondulnak, hogy ezzel
                            a szócskával éljek.</p>
          </sp>
          <sp who="lipittlotty#">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>Fránya kis szócska, de csak úgy van az, aki az újabb pesti módit nem
                            esmeri, Asszonyságtok gustusa igazgatja pedig még azt is, hogy hogy
                            álljon a nadrág; de legalább a zsinórozást nem bizzuk rájuk. - Ez a
                            legújabb pesti módi, már ebbe az Asszony csak becsülhet engem, az illyen
                            ruha alatt szerelmes szív szokott lappangani.</p>
          </sp>
          <sp who="#karnyone">
            <speaker>KARNYÓNÉ.</speaker>
            <p>Az Úr a maga legújjabb módija szerént vezérli az én tapasztalatlan
                            szívemet a legújabb módikra. A’ bizon szép ruhácska, először a’ moldont
                            is nevettük hogy kétszínű volt, de most már hozzászoktunk, s aki ellene
                            szóll azt nevetjük, és azt mondjuk rólla: Az moldonabb aki a moldont
                            megesméri. Az uracskák már most nem csak a színben, hanem a viseletben
                            is kettőt mutatnak.</p>
          </sp>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>A’ mind jól van - de van-é most az Asszonynál valami jóféle thea?</p>
          </sp>
          <sp who="#karnyone">
            <speaker>KARNYÓNÉ.</speaker>
            <p>Van, igenis, legjobb pedig, van császár thea, originális lapponiai.</p>
          </sp>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>Megengedjen az Asszony magának, tám japponiai?</p>
          </sp>
          <sp who="#karnyone">
            <speaker>KARNYÓNÉ.</speaker>
            <p>Már, édes Lelkecském, mi özvegyecskék csak ollyan terminusocskával élünk,
                            az Uracskák jobban tudhatják. -</p>
          </sp>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>Most csak itt hagyom, hanem tétessen félre az Asszony valami fél
                            felöntőre valót; mert tegnap, úgy tetszik, mintha egy bolhát vettem
                            volna észre a szobámba, majd meglocsoltatom véle mindenütt, talám
                                megöli.<stage>Veszi a kalapját</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#karnyone">
            <speaker>KARNYÓNÉ.</speaker>
            <p>De ne menjen el még, Uracskám, bizony, ha az Úr nincs velem, olyan vagyok
                            mint a szedetlen szöllő vagy szöllőcske. - Én nem tudom, mi Isten
                            csudája, ha az Úr itt nincs, olyan nagy viszketegség van az egész
                            testembe, hogy no, nem is gondolhatom, - de tám az idő okozza vagy
                            mi.</p>
          </sp>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>El kell mennem, édes, hallja, azt ugyan tudom, hogy nállam nélkül nem
                            lehet el; de csak mégis el kell mennem, mert hijjába, úriember mindég
                            bótba nem lehet.</p>
          </sp>
          <sp who="#karnyone">
            <speaker>KARNYÓNÉ.</speaker>
            <p>De vissza fog jönni az Úr, mert bizon - bizon csak visszajőjjön ám, úgy-é
                            szívecském?</p>
          </sp>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>Amint kedvem tartja</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">NEGYEDIK JELENÉS</head>
          <p>
            <stage>Tipptopp és Lipittlotty.</stage>
          </p>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <p>Ah! alázatos szolgája az Úrnak, örvendek, hogy tisztelhetem az Urat
                            éspedig vidám orcával, s éppen igen szép habitusba tisztelhetem az
                            Urat.</p>
          </sp>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>Jó szerencsét kivánok az Úrnak. - Mi a tatár? hol vette az Úr ennek a
                            rendes módinak ideáléját, utseg ollyan, mint a Travestialt Virgilius,
                            vagy amillyen világot az olasz mercatimagok hordoznak.</p>
          </sp>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <p>Az igaz, hogy a legújjabb párizsi modi éppen ollyan. De nem is csuda;
                            mert most az egész Paris csupa il mündo inverso. - Ez valóságos párizsi
                            újj modi. - Lássa az Úr, már most illetlenségnek tartanák elöl
                            begombolni a kaputrokot, hanem hátul szokás.<stage>Hátul volt a
                                kaputrokja begombolva.</stage>A púderrel való hajfejérítés kiment a
                            modiból, minthogy különben is szűk a gabona, hanem a fekete haj, a
                            kinrusz púder kedves a párizsiak előtt, mert persze, a korom csak
                            olcsóbb, mint a búza.<stage>Kinrusszal volt a haja
                            meghintve.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>De hát azt a csizmát fótozni viszi a vargához, vagy mi?<stage>Fél
                                csizmája a hóna alatt volt s mezitláb volt fél lábával.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <p>Ah! Talám hát még az Úr nem tudja? - A németek a kalapjokat a hónok alatt
                            hordozzák, s hajadon fővel járnak, a franciák erre reáuntak, már
                            mezitláb járván a csizmájukat így hordozzák.<stage>Mutatja a hóna
                                alól.</stage>Más példa. A bécsiek csak az állokig szokták bétekerni
                            a nyakokat, ez csekélység, noha a magyarok ezt is soknak tartják; a
                            párizsi ujj modi nyakravalókötéshez egész lepedők
                                kívántatnak.<stage>Abrosz volt a nyakravalója.</stage>Más példa. A
                            németek az orrok környékét tubákozzák be; de a mai franciáknak csak a
                            szemek csillámlik ki a tubák közül.<stage>Az ábrázatja be volt
                                tubákolva.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>No, az ugyan rendes modi - ami engemet illet, én fél Versáliáért sem
                            vállalnám fel a mai modi szerént a párizsi gavallérságot. - De hát ez a
                            nagy átkozott kép mit keres az Úr mellyén, hiszen lám a járást is alig
                            teheti tölle, tán amuletum vagy micsoda?</p>
          </sp>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <p>Ördög sem amuletum, járatlan az Úr a párizsi ujj modiba. - A németek
                            elkapták a galant franciáktol, hogy kedveseiknek mellyképét nyakokon és
                            kebelekbe hordozzák. - De a franciák most már többre mentek. Kedveseik
                            képét egész regálokra festetik, rámába csináltatják, s úgy hordozzák.
                            Más példa. A franciák közt a férfiak is szoktak apró arany karikát a
                            fülökön hordozni; de már most, ni, micsoda nagyokat hordoznak.</p>
          </sp>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>Rendeseket kell hallani az embernek. Mi is csak modizunk, hányjuk-vetjük,
                            egyfelé-másfelé ürgetjük-forgatjuk, de tán a párizsiak az agyvelejeket
                            is fonákul fordították.</p>
          </sp>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <p>Dehát még a dámákat látná az Úr, akkor csudálkozna és nevetne ám. Nem az
                            a dáma, akinek legparányibb zsebbeli kutyája van, hanem akit legtöbb
                            anglus szelindek kísér, ollyanok mint egy borjú. - Most etuis helyett
                            egész sublatokat, toalettéhez való ainrittungokat hurcoltatnak magok
                            után - ott már most minden órában újj köntösbe kell öltözni, ha az ember
                            magát szóba kevertetni nem akarja.</p>
          </sp>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>A’ mind meglehet, ha egyéb dolgok nincs. Hanem most már nekem is dolgom
                            lévén, és igen fontos dolgom, hosszasabb professziót a párizsi újj
                            modirol nem hallgathatok, magamat recomendálom.</p>
          </sp>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <p>No de, kérem alássan, ha szabad kérdeznem, hova, hova?</p>
          </sp>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>Majd megnézetem az inasommal, ha nem jöttek-é ki a számjaim a
                            lotterián.</p>
          </sp>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <p>Ugyan úgy-é? S az Úr is szokott játszani a lotterián?</p>
          </sp>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>Külömben sem. - Volt is már rajta aprólékos nyereségem, de most feltettem
                            már magamba, hogy vagy sokat, vagy semmit sem. -</p>
          </sp>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <p>Azt tartom, az utolsót legkönnyebben megkapja az Úr, jobb biz, ami kis
                            pénzecskéje van, megkímélli, s szükségeit pótolja véle.</p>
          </sp>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>Úgy csak az urak beszélnek, de higgye el az Úr, hogy most ollyan bizonyos
                            vagyok a 25 ezer forintok nyereségébe, mint ha már a tenyerembe
                            volna.</p>
          </sp>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <p>Isten szavával tudja az Úr?</p>
          </sp>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>Gondolnám, mert amely számokat most feltettem, azokat úgy álmodtam meg,
                            az álom pedig, kivált a lotteriára nézve, csalhatatlan. Ezeket a
                            számokat álmodtam meg: 1, 2, 3, 20, 23.</p>
          </sp>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <p>Már azok ugyan kuriózus számok. Lesz szerencsém hallani az álomlátást,
                            mellybe azok a számok bejőnek?</p>
          </sp>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>In compendio elmondom. - Azt álmodtam a mai éjjel, hogy én 2 macskát
                            árultam. 3 dáma majd megveszett érte, úgy kérte 20 krajcáron. Valami
                            vénasszony odajött, 23-at igért érte; már éppen neki akartam adni, de
                            csak 1 poltra volt nálla. A macskákat felvetettem a vállamra.<stage>Itt
                                félbe szakasztja.</stage>Dejszen a többi nem is tartozik a
                            lotteriára, csak azt akartam mondani, hogy én a számokat így álmodtam
                            meg: 1 poltra 2 macska 3 dáma 20 krajcáron és ismét 23 krajcáron. - A
                            macskákat csak cirokáltam csak cirokáltam, s egyszer felserkentem.</p>
          </sp>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <p>Uram! a párizsi legújjabb álmoskönyvek is azt mondják: a macska
                            paráznaságot jegyez.</p>
          </sp>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>Eh! - Magamat rekomendálom.<stage>Megharagszik.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">ÖTÖDIK JELENÉS</head>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <p>Jó reggelt kívánok Lázár Deák!</p>
          </sp>
          <sp who="#lazar">
            <speaker>LÁZÁR.</speaker>
            <p>Isten hozta az Urat, Isten hozta, kérem alásan, tessék
                                            leülni, tessék.</p>
          </sp>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <p>Köszönöm, Lázár Deák, köszönöm, hát mi újság van
                                            mostanába?</p>
          </sp>
          <sp who="#lazar">
            <speaker>LÁZÁR.</speaker>
            <p>Az bizon most avelevel kevesel udvarolhadok, hanem
                                            inzsbicie most vala nállunk az a vasaros úr, kinek itt
                                            általelenbe van a botya, derek afelé úri ember,
                                            beszélle, hogy az a hires francia vezér, generál Laschi
                                            visszahozta a maga táborát, Málta városáig, és így már a
                                            franciak tul nyomattattak a Pisegri vizen, és hogy a
                                            török basa, Nelson a helvetiai hajós sereget egészen
                                            semmivé tette, neki privát levélbe irták, hogy a három
                                            hatalmas császár mellé társul állott a burkus császár
                                            is, és hogy már csak a genevai király tart frigyet a
                                            franciákkal.</p>
          </sp>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <p>Hát Bonapartéról nem hallott-é valamit. Lázár?</p>
          </sp>
          <sp who="#lazar">
            <speaker>LÁZÁR.</speaker>
            <p>Egyébként semmit sem, hanem egy francia katona beszéllé
                                            tegnap a botunkba, hogy már igen öreg ember lévén,
                                            letette a szolgálatot és bároságot kapott.</p>
          </sp>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <p>Ha, ha, ha, a’ bizon rendes, még azt nem
                                                hallottam.<stage>Félbe szakasztja Lázár.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#lazar">
            <speaker>LÁZÁR.</speaker>
            <p>Az a hír is foly, kedves Úr, nállunk, hogy a francia
                                            admirális, Tepocajab, Valentiára éjtszakának idején
                                            ráütött, de a várhoz a nagy kősziklák miatt nem
                                            férhetett. A’ bizony, kedves Úr, ránk nézve nem igen
                                            hasznos ujság, mert határos lévén Driestel Niderlandal
                                            és Greccel, ahonnan a császári fabrikákbol kapjuk a
                                            bordikákat, a kereskedésünk szenvedni fog, és még sokkal
                                            drágább lesz minden. Hanem ellenbe a török császár
                                            vezére Paszavandoglub, nyolcadfél száz lovas spahival a
                                            Rajna mellett Szant Domingoba beütött és 1200 francia
                                            képviselőt hadifogolyá tett. - Egy pesti corespondensem
                                            azt írja, hogy ott a kávéházakba...<stage>Félbeszakad,
                                                mivel jön Karnyóné.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">HATODIK JELENÉS</head>
          <p>
            <stage>Karnyóné s az elébbiek.</stage>
          </p>
          <sp who="#karnyone">
            <speaker>KARNYÓNÉ.</speaker>
            <p>De azt bizon nem köszönöm meg az Úrnak, hogy még csak fel sem jön hozzám,
                            már egészen el is felejtettem az Úrnak a formáját.</p>
          </sp>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <p>Legtisztább szívű szolgája az Asszonynak, énnekem az Asszonyt látni
                            mindenkor fő szerencsém van, de az az egy világi baj ránk nézve, hogy
                            gyakran a legkedvesebb szerencsénkkel nem lehet élni. - Édes Kedves
                            Asszonyság, szívem többet szóll, mint szám mondhatná.</p>
          </sp>
          <sp who="#karnyone">
            <speaker>KARNYÓNÉ.</speaker>
            <p>Alázatosan köszönöm! az Úr mindég vidám jeles és udvarias, mi ketten
                            megegyezünk. - A Lipittlotty úrral nem jött öszve valahol az Úr, mi
                            ketten könnyen megegyezünk.</p>
          </sp>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <p>Másra kevés gondom szokott lenni, mi ketten könnyen megegyezünk.</p>
          </sp>
          <sp who="#karnyone">
            <speaker>KARNYÓNÉ.</speaker>
            <p>Lázár, az oberster úr most izent ide, hogy azt a kis kontócskát kifizeti,
                            vigye el hozzája és becsülettel szóljon, s tisztelje nevecskémmel.</p>
          </sp>
          <sp who="#lazar">
            <speaker>LÁZÁR.</speaker>
            <p>Ihen, Ihen, van alázatos szolgája.</p>
          </sp>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <p>Igaz biz az, sajnálom, kedves Asszonyság, hogy kurta szerencsémet
                            szívemnek nem kis fájdalmával félbe kell szakasztanom. - Parolám van a
                            kastélyba. - Reménylem, két órára ismét gyönyörködhetem nagyon becsült
                            személyében Kedves Asszonyságomnak. - Addig is csókolom kezeit.</p>
          </sp>
          <sp who="#karnyone">
            <speaker>KARNYÓNÉ.</speaker>
            <p>Tehát visszavárom ám az Urat, alázza meg magát nállam egy kis
                            ebédecskére.</p>
          </sp>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <p>Az ebédet nagyra becsülöm, mivel azáltal hosszasabban legeltethetem
                            repeső szemeimet az én kedves tárgyamon, adiő.</p>
          </sp>
          <sp who="#karnyone">
            <speaker>KARNYÓNÉ.</speaker>
            <p>S Boris!<stage>Boris felel a palotából:</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#boris">
            <speaker>BORIS.</speaker>
            <p>Parancsoljon! Jöszte, légy itt a bótba, míg a Lázár megjön.<stage>Ezzel a
                                vénasszony felmegy a házba, Tipptopp is elmegy félre a bót mellé,
                                hogy hallja, hogy Boriska lejön, s megvárja, s
                            hozzámegyen.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">HETEDIK JELENÉS</head>
          <p>
            <stage>Boris és Tipptopp.</stage>
          </p>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <p>Boriskám, jöszte, jöszte, valamit mondok.</p>
          </sp>
          <sp who="#boris">
            <speaker>BORIS.</speaker>
            <p>Jaj, be régen nem láttam az Urat, egész újság nállunk.</p>
          </sp>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <p>Dejszen nem lennék én nállatok újság, édes Boriskám, csak te engem abba
                            segítenél, amit már másszor is említettem néked, hogy csak az
                            asszonyodat hozzám hajlandóbbá tennéd.</p>
          </sp>
          <sp who="#boris">
            <speaker>BORIS.</speaker>
            <p>Ő hajlandó az Úrhoz, de igy vegye fel az Úr: ő egy férjfit nem adna az
                            egész világért, az Urat nem adná valamennyi férjfiért, Lipittlottyot nem
                            adná 1000 ollyanért, mint az Úr.</p>
          </sp>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <p>Hisz az a bezegje a dolognak, édes Boriskám, azt kellene éppen érettem
                            véghezvinned, hogy én az asszonynál nagyobb gráciába jöhetnék, mint az a
                            kótyomfitty Lipittlotty, azt te legjobban ki tudnád jádszani, ha engem
                            igazán szeretnél, igazán szeretsz-é hát, édes Boriskám?</p>
          </sp>
          <sp who="#boris">
            <speaker>BORIS.</speaker>
            <p>Ah! bizony rendes, az Úr azt kívánja éntőllem, hogy szeressem, pedig
                            éppen előttem vallja meg, hogy más szeret, sőt még engem kíván a más
                            szeretetébe is eszközül felvenni.<stage>Kettőt lépvén
                            hátra:</stage>Kisebb vagyok én, mintsem a Karnyóné asszonyság kedvesét
                            bátorkodjam szeretni.</p>
          </sp>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <p>Ah, be furcsa gyermek vagy te, édes Boriskám, be furcsa gyermek vagy, hát
                            gondoltad-é, hogy én azt a vén bolondot szerethetném, átkozott szem
                            volna az, aki azon kapna, arrol már elénekelhetnéd ám, édes Boriskám,
                            hogy:</p>
            <lg>
              <l>Szeme nem sír, mégis nedves;</l>
              <l>Képe ráncos; foga redves;</l>
              <l>Horgas lába tittyen-tottyan;</l>
              <l>Sovány fara egyet lottyan.</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>Mégis, noha hidegvette,</l>
              <l>Legényes a szettevette:</l>
              <l>Ó Uram! őrizz meg ettől</l>
              <l>A vasórú kísértettől.</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>Vén ugyan, vén a kurvanyja,</l>
              <l>De van ezüstje aranyja</l>
              <l>Amellybe ha markolhatnék,</l>
              <l>Hozzá jobb kedvet mutatnék.</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>Csak pénzébe lennék vice,</l>
              <l>Megölelném historice.</l>
              <l>Férje lennék az erszénynek,</l>
              <l>S a’ kén’ a szegény legénynek.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#boris">
            <speaker>BORIS.</speaker>
            <p>De hol a manóba tudta az Úr ezt a furcsa nótát tanulni? Ugyan szépen
                            kimegy!</p>
          </sp>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <p>Régi párizsi nóta. - De féretévén a tréfát, az egész dolog arra megy ki,
                            hogy én örömest el szeretném venni Karnyóné asszonyomat, de nem az
                            őkegyelme becsületes személyéért ám; mert az a kankalékos ludvérc kapna
                            az ollyan vázon, hanem azért az egy-két ezer forintocskáért, amit
                            toldásba kapna az ember vele; mert amint egy elmés poétánk mondja: három
                            a szükséges dolog: pénz, pénz, pénz.</p>
          </sp>
          <sp who="#boris">
            <speaker>BORIS.</speaker>
            <p>Tehát az Úr alkuba bocsátja a szerelmet, és az Úr szíve rá van nyomtatva
                            a bankócédulákra.</p>
          </sp>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <p>Szív! Szeretet! a mai világba ezt a kettőt mindennek árulják szóval, de a
                            valóság csak ollyan kettővel köz, mint én és te, édes Boriskám.</p>
          </sp>
          <sp who="#boris">
            <speaker>BORIS.</speaker>
            <p>Az Úr csak mindég rávesz engem a szeretetre, az Úrért mindent megteszek
                            az asszonynál, de annak a’ lesz a jutalma, hogy az Úr a mi asszonyunkkal
                            öszvekelvén, meg fog, meg is tartozik vetni, és én akkor, szegény
                            jószívű leányka, én akkor ah, kedves együgyű!!</p>
          </sp>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <p>Ne félj, édes Boriskám, te leszel Karnyóné asszonyságnak, vagyis már
                            akkori időhöz szólván madám Tipptoppnénak és így mosziő Tipptoppnak is
                            belső szobaleánya, naturaliter az öregasszony sokat benn ül, sokat
                            alszik, sokat betegeskedik, ki él akkor boldogabban, mint mi ketten? Hát
                            még ha egyet mondok; vén már az asszonyod, mint a bűn, egyszer az Isten
                            megkönnyebbíti ágya szalmáját, s miért ne lehetne az ő szobaleánya az ő
                            férjének feleségévé.</p>
            <p>No most, édes Boriskám, mit gondolsz?</p>
          </sp>
          <sp who="#boris">
            <speaker>BORIS.</speaker>
            <p>Ah, édes remények! parancsoljon velem az Úr mindent, Lipittlotytyot még
                            ma legnagyobb ellenségévé teszem az
                            asszonyunknak.</p>
          </sp>
          <p>
            <stage>Duetto</stage>
          </p>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <lg>
              <l>Semmi, csak rá tudjak ülni a banyára,</l>
              <l>Ő mag nélkül fog kidűlni nemsokára.</l>
              <l>Bezzeg úr lesz ám Tipptopp</l>
              <l>És Tipptoppné hopp, hopp, hopp</l>
              <l>Akkorára, akkorára.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#boris">
            <speaker>BORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Akkor ám a cifra tálba igy piszkálok.</l>
              <l>És az utszán módi sálba sérikálok.</l>
              <l>Úriasszony lesz Boris,</l>
              <l>És az Úrnak százszor is</l>
              <l>Gratulálok, gratulálok.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <p>Ej de míg ráhűlne bőre, vigadozzunk.</p>
          </sp>
          <sp who="#boris">
            <speaker>BORIS.</speaker>
            <p>Házaspárképpen előre játszadozzunk.</p>
          </sp>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <p>Én elveszlek, eb legyek<stage>Veri a mellyét.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#boris">
            <speaker>BORIS.</speaker>
            <p>Én az Úrhoz
                            elmegyek<stage>Alázatosan.</stage></p>
          </sp>
          <p>
            <stage>Repetitio.</stage>
          </p>
          <sp who="tipptopp#">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <p>Alkudozzunk, alkudozzunk.</p>
          </sp>
          <sp who="#boris">
            <speaker>BORIS.</speaker>
            <p>
              <stage>Egymás karjánál fogva kimennek.</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head type="title">MÁSODIK FELVONÁS</head>
        <div type="scene">
          <head type="title">ELSŐ JELENÉS</head>
          <p>
            <stage>Lipittlotty magába.</stage>
          </p>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>Ha, ha, ha, csak látom én, hogy én szerencse fia vagyok, ihol míg szegény
                            legény karakterrel kellett parádéznom, ez a vén bolond Karnyóné a
                            bőségig tartott ruhával, pénzzel; azt gondolta a nyomorult vén banya,
                            hogy én őtet szeretem, szerette pedig a lidérc, - egy illyen legény, aki
                            az ifjába is válogathat, én egy ollyan világrúgtát, ha, ha, ha, boldog
                            Isten! De meg tud az ember bolondulni a szeretet miatt, már hiszen ha
                            valami érzékeny, virágjába lévő leánykán esne, annyira csak nem
                            csudálnám, de a vén bolond Karnyóné, csak gondolja el már az ember, hisz
                            egyidős a postaúttal, melegsége is csak annyi van, mint a nyári
                            kályhának. - Hányan csalták meg már csak tudtomra is, mégis hitt nékem
                            is a bolond, azt gondolta, hogy fenékig téjfel vagyok, pedig szakállamra
                            mondom, inkább venném feleségül a kanizsai csonka tornyot. - De hiszen
                            most megtanulhatja az én példámból, mennyit hihet akármely legénynek. -
                            Ó, édes számjaim! 25 ezer forintot érő, édes, kedves számjaim! ti
                            szabadítottatok meg engemet attól az alacsonyságtól, hogy én a vén
                            Karnyónénak pénzéért hizelkedjem! - Áldott lottéria! áldott volt, aki
                            fel is találta, nyugodjon békével még a haló földjében is. Ó, édes
                            számjaim! Kedves számjaim! most mindjárt postára ülök, s megyek Budára,
                            de hova megyek és miért? Ó, áldott szerencse! azért a szép 25 ezer
                            forintért! De hát az a szép, az az édes kedves Karnyóné? - Ott üsse a
                            guta, mostmár tyúkpásztoromnak sem venném be, ha, ha, ha, még előre
                            nevetem, majd perel magában a vén tátos, de kukkanni sem mér a 25 ezer
                            forintos Lipittlotty úr előtt.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">MÁSODIK JELENÉS</head>
          <p>
            <stage>Lipittlotty, Lázár és Samu.</stage>
          </p>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>Jó napot, Lázár!</p>
          </sp>
          <sp who="#lazar">
            <speaker>LÁZÁR.</speaker>
            <p>Isten hozta az Urat, Isten hozta, tessék leülni, most épen szép újságot
                            halodám.</p>
          </sp>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>Mit, Lázár?</p>
          </sp>
          <sp who="#lazar">
            <speaker>LÁZÁR.</speaker>
            <p>Gibraltár fővezére Sampiónét várát ostrommal megvette, és hogy mi
                            mostanába igen nagyon megvertük az anglusokat.</p>
          </sp>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>Az elég örvendetes újság, hanem Lázár, itthon van-é az asszony?</p>
          </sp>
          <sp who="#lazar">
            <speaker>LÁZÁR.</speaker>
            <p>Szolgalatjára az Úrnak, meg most ebédnél is frissen volt, hanem ebéd után
                            valami nehézségét érzette - a szokott nyavalyája jött rá.</p>
          </sp>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>Micsoda szokott nyavalyája?</p>
          </sp>
          <sp who="#lazar">
            <speaker>LÁZÁR.</speaker>
            <p>Aval nem szolgálhatok, aztartom aranyér.</p>
          </sp>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>Bizony, nagyon sajnálom. <stage>Félreszóllal:</stage>Eb sajnálja a vén
                            dögöt, hanem Samuka ezt a levelet vinnéd el Boriskának, hanem meg ne
                            mutasd asszonyádnak. Asszonyádnak pedig mondd meg, hogy én egy kevéssé
                            felfordulok Budára, mihelyt onnét megjövök, így mondd, mindjárt gyűrűt
                            váltok vele.</p>
          </sp>
          <sp who="#samu">
            <speaker>SAMU.</speaker>
            <p>Értem, értem, az Úr mindjárt gyűrűt ád ezért a levélért?</p>
          </sp>
          <sp who="lipittlotty#">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>Nem, nem, szegény Samuka, a levelet vidd a Boriskának, én meg
                            asszonyádnak gyűrűt hozok.</p>
          </sp>
          <sp who="#samu">
            <speaker>SAMU.</speaker>
            <p>Értem, értem, de hát nekem mit hoz az Úr?</p>
          </sp>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>Ej, csak eredj sietve, mert én nem késhetem - neked fa pénzt hozok.</p>
          </sp>
          <sp who="#samu">
            <speaker>SAMU.</speaker>
            <p>Jó lesz biz a’, köszönöm az Úrnak, mindjárt visszajövök érte.</p>
          </sp>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>Siess hamar.<stage>Samu elmegy.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#lazar">
            <speaker>LÁZÁR.</speaker>
            <p>Akarom mondani, hogy az anglusokat igen megvertük, 600 fregat elesett,
                            másik 600 rabbá esett, minden órán várjuk őket ide Kanizsára, reménylem
                            az Úr többet hallott felőle.</p>
          </sp>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>Azt tudom hogy mostanába sok fogoly francia tiszteket hoztak erre lefelé,
                            Istennek légyen hálá, és hogy még többeket is küldenek győzedelmes
                            seregeink; de hogy anglus fregatákat is hoznának Kanizsára, az még
                            előttem esmeretlen újság. Hanem Lázár, énnekem most el kell sietnem, az
                            asszonyságot tisztelje nevemmel, most annyi időm nincs, hogy elbucsuzzam
                            tőlle, ha Budáról hazajövök, fogok neki újsággal kedveskedni és pedig
                            ollyannal, millyet nem látott, nem is hallott.</p>
          </sp>
          <sp who="#lazar">
            <speaker>LÁZÁR.</speaker>
            <p>Magam is kikérem, kedves Úr, ha valami újságot méltóztatik halani, legyen
                            szerencsém magamnak is, ott inkább van szerencséje az embernek
                            afélékhez, inspecie ben van-é meg Egyiptomba generál Telegrafus, és hogy
                            igaz-é, hogy a franciák csakugyan feltalálták már azt a meszi lüvö
                            levelet, mely szerént a levelet, ha postán küldik, mikor az ellenség
                            felszakasztja a kopertabol, egymást éri, úgy omlik ki a sok bombi...
                                <stage>Félbeszakasztja.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">HARMADIK JELENÉS</head>
          <p>
            <stage>Karnyóné és az elébbiek.</stage>
          </p>
          <sp who="#karnyone">
            <speaker>KARNYÓNÉ.</speaker>
            <p>Ezt érdemlettem én az Úrtól? Ezzel jutalmaztatja meg az én sok
                            szívességemet? el kell-é hinnem, hogy az Úr csalárd, álnok és hitetlen
                            lelkű?</p>
          </sp>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>Mit?</p>
          </sp>
          <sp who="#karnyone">
            <speaker>KARNYÓNÉ.</speaker>
            <p>Azt, hogy az Úr színnel-mézzel angyal, valósággal pedig egy megtestesült
                            kan ördög, ezt érdemlettem én az Úrtól, ezt? Az Úr majd mit is
                            mondok.</p>
          </sp>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>Mi háboríttotta úgy meg az Asszonyt, nem illik az egy ollyan személyhez,
                            az Asszony akar engem vádolni és azáltal érdemtelenné tészi magát arra,
                            hogy én szerettem, mégpedig olly igen szerettem, mint most.</p>
          </sp>
          <sp who="#karnyone">
            <speaker>KARNYÓNÉ.</speaker>
            <p>Mit keres hát ez a levél?</p>
          </sp>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>Levél? az a levél? hogy mit keres már, hogy az a levél mit keres? Isz az
                            a levél csak levél.</p>
          </sp>
          <sp who="#lazar">
            <speaker>LÁZÁR.</speaker>
            <p>De még elfelejtettem mondani, hogy a franciákra a gallusok is rátámadtak,
                            aminthogy már szinte...<stage>Félbeszakasztja Karnyóné.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#karnyone">
            <speaker>KARNYÓNÉ.</speaker>
            <p>Ördög vigye el a Kend franciáit, Lázár! Lipittlotty! így kellett engem a
                            magam szolgálói előtt gyalázatba keverni, szolgáló előtt, phü szégyen,
                            gyalázat, szép ember osztán az Úr, félig magyar, félig német, mégis
                            tetszik, hogy kívánhatja azt tőllem hogy azt elszenvedjem? Az Úr
                            embertelen, érti-é? Ah! mert ha most valamit nem néznék... fizesse le az
                            Úr a kontóját, fizesse, most mindjárt, egyszeribe, ebbe a nyomba,
                            huncfuttság nem emberség, fizesse le az Úr, és ha nem, majd tudom, mit
                            csinálok, disznóság, az Úr egy cudar ember volt, én tenyeremen
                            hordoztam, most mutatja meg, micsoda levél ez? Az Úr nem szóll, szóllok
                            hát én, fizesse le az Úr a kontót, térjen vissza a maga cudarságába, és
                            ne merje olly vakmerő lenni, hogy megcsúfolt nevemről többé emlékezzen.
                            Lázár! hol az a kontó?</p>
          </sp>
          <sp who="#lazar">
            <speaker>LÁZAR.</speaker>
            <p>Idd van, nad mint 8 curens, bizon jobb is fizetni.</p>
          </sp>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>Hisz az a kontó csak hadd maradjon, nállam mindég megtalálni, amivel
                            tartozom, hiszen csak nem szököm el, de hogy is szökném én el, egy olly
                            kedves személytől, mint amillyenért az Asszonyságba élni és halni
                            szerencsém van.</p>
          </sp>
          <sp who="#karnyone">
            <speaker>KARNYÓNÉ.</speaker>
            <p>Előttem az ollyan csapodár szók még elárulják az embert. Csak a kontót
                            fizesse ki, Lipittlotty, és azután se éljen, se haljon érettem. Én az
                            Urat mindég szerettem, azt nem tagadhatja, szeretem még most is, ah!
                            jobban szeretem mindeneknél, de hogy az én szeretetemnek hasznát vegye,
                            már arra magát érdemetlenné tette.</p>
          </sp>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>Kedves Asszony! - Az Asszonynak a szobaleánya hűségtelen, és azt régen
                            észre vettem, és nagyon sajnálom, mert olybá tartottam, mint ha magamat
                            sértett volna meg, régen is akartam már mondani az Asszonynak; de hogy
                            meghitt cselédjét fundamentum nélkül gyanúba ne ejtsem, alkalmatosságra
                            várakoztam. - Tudja-é az Asszony, hogy ő azzal a mézesmázos Tipptoppal
                            nagyon öszveszűrte a levet, ha nem tudta, tudja meg most, - észrevettem,
                            hogy a leány kész akármelly legényért az Asszonyt elárulni, hogy ezt
                            saját próbám által tapasztaljam, azért küldöttem hozzá ezt a levelet. -
                            Legyen az Asszony nyugodtan, és higgye el, hogy az Asszonyt jobban
                            Lipittlottynál senki nem szereti, és hogy az ő ígéretei szentek az
                            Asszony eránt, mégis az Asszony a kontóról beszéll. Eb az anyja kontója!
                            hát a mi szeretetünk tiszta napfényét kontó fellegek is ködösíthetik?
                            Én, ha az Asszonynak volnék, most elszégyenleném magamat.</p>
          </sp>
          <sp who="#karnyone">
            <speaker>KARNYÓNÉ.</speaker>
            <p>Édes Angyalom! megengedj gondolatlan bosszúságomnak, megbántottalak
                            goromba gyanúmmal. Egy huncut leány! Ah! a méreg is forr bennem. De
                            hiszen ha nem szerettelek volna, nem is aggódtam volna érted, a szerelem
                            aggsággal jár, megengedj, szeretlek, ah! igen nagyon szeretlek, és ha te
                            is szeretsz, vedd kedvesen tőllem ezt a 3 xxx-et.<stage>Kitörli a
                                kontót.</stage>Neked többé nincs kontód, nincs nállam egyéb kontód a
                            szerelem édes kontóján kívül.</p>
          </sp>
          <sp who="#lazar">
            <speaker>LÁZÁR.</speaker>
            <p>De mit is csinál az Aszony, zeb a lelke, ki fizeti, meg kell vizetni,
                            magunk is adosak vagyunk a Becsbe.</p>
          </sp>
          <sp who="#karnyone">
            <speaker>KARNYÓNÉ.</speaker>
            <p>Hallgasson, Lázár, az Úrnak többé nincs contója.</p>
          </sp>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>És tehát többé nekem nincs contóm - köszönöm az Asszonynak, egy szó hát
                            annyi, mint száz, én felmegyek Budára, és azontúl engemet soha nem
                            lát.</p>
          </sp>
          <sp who="#karnyone">
            <speaker>KARNYÓNÉ.</speaker>
            <p>Isten őrizzen! én soha se látnám az Urat - ojje mit gondol az Úr?</p>
          </sp>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>Igenis, én azt gondolom, hogy én az Asszony kontójára semmi számot nem
                            tartok már, az asszony se tartson már semmit az én szívem kontójára.</p>
          </sp>
          <sp who="#karnyone">
            <speaker>KARNYÓNÉ.</speaker>
            <p>És én szegény özvegy...<stage>Félbeszakasztja Lipittlotty:</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>És a szegény özvegy marad özvegy, mint eddig volt, gondolkodjon a
                            koporsóról s menjen idvezült férje után az örökkévalóságra: mi, ifjak
                            még egy kevéssé itt akarunk mulatni a siralom völgyén, adiő.</p>
          </sp>
          <sp who="#karnyone">
            <speaker>KARNYÓNÉ.</speaker>
            <p>Igen érzékenyen tréfál az Úr - ebbe a materiába nem örömest hallom a
                            tréfát.</p>
          </sp>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>Ne csalja meg magát Asszonyságod, én nem tréfálok. - Értse meg a tréfát.
                            - Én 25 ezer forintnak a lottéria által urává lettem; Asszonyságod pedig
                            egy köz kalmárné. Én egy fiatal gavallér vagyok, akin minden kap,
                            asszonyságod pedig egy ollyan 60 esztendős ütött-kopott vén hasadt
                            hegedű, akit a sátán se tudna már kanforiázni, én eszemmel tudok élni,
                            az Asszony pedig egy vén bolond.</p>
          </sp>
          <sp who="#karnyone">
            <speaker>KARNYÓNÉ.</speaker>
            <p>Hitetlen bestia! még azon feljül csúfolódsz is. - Ó, édes szegény férjem!
                            ha te most élnél, az Isten nyugosszon meg! boldog Egek! miket is kell
                            szenvedni az embernek és kiktől és mikor. Te koldus kutya! aki az én
                            korpámon tanultál meg ugatni, te hetyke kakas! ki az én szemetemen
                            taréjodtál meg. -</p>
          </sp>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>Kukorékó!</p>
          </sp>
          <sp who="#karnyone">
            <speaker>KARNYÓNÉ.</speaker>
            <p>Te hitetlen! Te kényes disznó! Te világ sepredékje! Te cigány! úh, Lázár
                            Deák, adja azt a vas rőfőt, hadd verjem ki még a fogát is a
                            kurvakergetőnek, - uh, te akasztófára való, ki a
                                bótómból.<stage>Elesik.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>Ej, kérem az Asszonyt, moderálja magát, csak illyen az, aki az
                            indulatoktol megrészegedik, az Asszony a harag miatt is elesik [a
                            szerelem miatt is elesik], én megmondom egy szóval, hogy az Asszonynak
                            valamint eddig sem volt esze, úgy ezután se lesz - nem várom vissza a
                            komplimentet, adiő!</p>
          </sp>
          <sp who="#karnyone">
            <speaker>KARNYÓNÉ.</speaker>
            <p>Jaj jaj, te ördögök edénye, jaj, férjem! jaj vékonyom! jaj, jaj, szegény
                            férjem, az Isten nyugosszon meg, akasztófáravaló.</p>
          </sp>
          <sp who="#lazar">
            <speaker>LÁZÁR.</speaker>
            <p>Lám megmondtam! no most kontó, jaj fejem! jaj vállam! a kontó! sem
                            egesség, sem pénz, se legény, se kontó, lássad most az Asszony, pedig én
                            is elmegyek a botyábol.<stage>Elmegy.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">NEGYEDIK JELENÉS</head>
          <sp who="#karnyone">
            <speaker>KARNYÓNÉ</speaker>
            <stage>magába</stage>
            <p>Jaj, átkozottak! bizony mind elhagynak, bizony kétségbe kell
                                        esnem. - Ó! édes, szegény férjem, ha te most élnél, az Isten
                                        nyugosszon meg, ehol biz úgy maradok, mint a felmagzott
                                        soláta közt az ijjesztő. - Én nem tudom, mit néznek bennem,
                                        hogy ollyan vénnek tartanak. - Isz az Isten sokakat megáld
                                        tartós ifjúsággal, én legalább nem vagyok olyan megvetésre
                                        méltó, iszen ha nem hiszik, próbálnák meg, de a világ tele
                                        van balítélettel. - Ó, te állhatatlan hitszegő! be nem
                                        tettem volna fel felőled, jól van jól! az özvegyek édes
                                        gyámola bészedi az én könyhullatásimat a maga tömlőjébe, és
                                        te, környülmetéletlen szívű, elnyered még méltó jutalmadat,
                                        engemet elhagytál, engemet megcsúfoltál, az Ég büntessen meg
                                        tégedet és kellete korán vágjon ki az élők sorából! De mit
                                        mondok hirtelen, élj te, élj! mert én téged most is
                                        szeretlek, én inkább meghalok, - meg, vesszek el, ha meg nem
                                        halok. Ó, Uram! Hozd el az én utolsó órámat, ennyire meg
                                        vagyok csúfolva, és én
                                            mégis...<stage>Félbeszakasztja.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">ÖTÖDIK JELENÉS</head>
          <p>
            <stage>Samu és Karnyóné.</stage>
          </p>
          <sp who="#samu">
            <speaker>SAMU.</speaker>
            <p>Asszonyám! lovazzunk, lovazzunk Asszonyám, nó!</p>
          </sp>
          <sp who="#karnyone">
            <speaker>KARNYÓNÉ.</speaker>
            <p>Eredj, te kis bohócska! hogy lovazzak én?</p>
          </sp>
          <sp who="#samu">
            <speaker>SAMU.</speaker>
            <p>Ejnye, azt se tudja Asszonyám, vegye a lába közé azt a vasrőföt, osztán
                            csak így ni!</p>
          </sp>
          <sp who="#karnyone">
            <speaker>KARNYÓNÉ.</speaker>
            <p>Ah, édes fiam! csak te ne volnál, majd lovaznék én messze, messze, a
                            másvilág mellé.</p>
          </sp>
          <sp who="#samu">
            <speaker>SAMU.</speaker>
            <p>Elmegy asszonyám az Óperenciás tengerig, jaj, vigyen el engemet is, majd
                            úgy meglovazzunk a tengeren, hogy!</p>
          </sp>
          <sp who="#karnyone">
            <speaker>KARNYÓNÉ.</speaker>
            <p>Gyermek! gyermek! jobb volna biz, az árvák édes Attyához fohászkodnál, én
                            úgyis meghalok! -</p>
          </sp>
          <sp who="#samu">
            <speaker>SAMU.</speaker>
            <p>Jaj, édes asszonyám, ne haljon meg, - ha meghal, bizon maga is
                            megbánja.</p>
          </sp>
          <sp who="#karnyone">
            <speaker>KARNYÓNÉ.</speaker>
            <p>Az igaz, fiam, hogy megbánom, de hogy élek, még jobban bánom, azt pedig,
                            hogy éltem, mindenek felett bánom. Lásd, a szegény atyád is mindég
                            ollyan beteges vólt. - Ó Istenem! ami legkeservesebb, menyecske koromba
                            ollyan petyhüdt vólt a szegényke, ó, édes, szegény férjem hát ha most is
                            élnél! az Isten nyugosszon meg!</p>
          </sp>
          <sp who="#samu">
            <speaker>SAMU.</speaker>
            <p>Én is sírok, édes Asszonyám, én is siratom az én szegény petyhüdt
                            férjemet, ó, édes, szegény petyhüdt férjem, ó, ó, ó!</p>
          </sp>
          <sp who="#karnyone">
            <speaker>KARNYÓNÉ.</speaker>
            <p>Ó, kis bohó, ó, ó! - édes szülöttem magzatom, menj a patikába, mintha
                            rosszul érezném magamat, aminthogy rosszul is érzem, hozzál egy kis
                            alkörmöst, osztán meg egy kis - dejszen csak ezt a papirost mutasd -
                            csak Gotliktól, a legénytől kérj, ha pedig a gazda be talál jönni, és
                            kérdeni találja, minek? csak azt mondd, fiam, hogy az egereket vesztjük
                            el vele - érted?</p>
          </sp>
          <sp who="#samu">
            <speaker>SAMU.</speaker>
            <p>Értem, értem.</p>
          </sp>
          <sp who="#karnyone">
            <speaker>KARNYÓNÉ.</speaker>
            <p>Mit mondasz hát?</p>
          </sp>
          <sp who="#samu">
            <speaker>SAMU.</speaker>
            <p>Azt hogy: Adjon Isten jó napot a Patikás Uramnak: asszonyám kotylik, az
                            egerek pedig rosszul vannak, ha a gazda nem talál jönni, el akarjuk
                            veszteni, adjon nekem az állomra körmöst; osztán ezt a papirost mutassa
                            meg.</p>
          </sp>
          <sp who="#karnyone">
            <speaker>KARNYÓNÉ.</speaker>
            <p>Jaj, bolond csinálta kis fattya! <stage>Félre szollal:</stage>Nem merem
                            másra bizni, nesze, csak vidd el azt a papirost - semmit se szóllj. -
                            Amit adnak, hozd el.</p>
          </sp>
          <sp who="#samu">
            <speaker>SAMU</speaker>
            <p>Adjon hát asszonyám egy krajcárt, hadd vegyek siflit ott a
                            patikásnál.</p>
          </sp>
          <sp who="#karnyone">
            <speaker>KARNYÓNÉ.</speaker>
            <p>No, azt is megadom, csak siess. Samu elmegy. Egek, sohase hittem, hogy az
                            ember reáunhasson az életre, most érzem, hogy terhemre van az élet, ó,
                            te hitetlen! csak a fiamnak volna, ennek az egy rossz kölöknek, csak
                            ennek volna elégséges elélni való esze, úgy tetszik, könnyebben válnék
                            meg a világtól!!!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">HATODIK JELENÉS</head>
          <p>
            <stage>Tipptopp és Samu.</stage>
          </p>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <p>Hova, hova Samu?</p>
          </sp>
          <sp who="#samu">
            <speaker>SAMU.</speaker>
            <p>A patikáshoz. - Asszonyám rosszul érzi magát, mert körmöstől evesztek az
                            egerek, azt nézem meg, otthon van-é a gazda vagy pedig csak kotylik,
                            papirost küld néki asszonyám.</p>
          </sp>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <p>Had lám azt a papirost!</p>
          </sp>
          <sp who="#samu">
            <speaker>SAMU.</speaker>
            <p>De othon van-é hát a gazda?, mert ha otthon nincs, azt mondta asszonyám,
                            hogy ne is mutassam.</p>
          </sp>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <p>Otthon van, otthon, no, csak adsza. - Mordiő, mit látok! csupa arzenikum,
                            valóságos egérkő, ez nem jónak a jele, no csak eredj Samu. -</p>
          </sp>
          <sp who="#samu">
            <speaker>SAMU.</speaker>
            <p>Adjon hát az úr 1 krajcárt medvecukorra.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">HETEDIK JELENÉS</head>
          <p>
            <stage>Kuruzs, Tipptopp és Boris.</stage>
          </p>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP</speaker>
            <stage>magába.</stage>
            <p>Már gyanítom, mibe van az egész dolog, bizonyosan Lipittlotty rútul bánt
                            a kalmárnéval, ő, a bolond, Budára ment, az asszony pedig kétségbe
                            esett. Bizonyosan úgy kell lenni. - Lipittlotty meglátta a kitett
                            számokat és elhitte, hogy valósággal azok jöttek ki a lottérián, igaz,
                            hogy mondta is az expeditor, hogy jó szómért és pénzemért éppen azokat
                            tette ki a táblára, és azután, mintha csak tévedésből esett volna, úgy
                            rakta ki ismét a valósággal kijött számokat. - Csakugyan elértem hát
                            célomat, és Lipittlotty bolonddá lett, eddig Veszprém fele jár és amint
                            az ő kevély lelkét esmérem, rútul vált meg a kalmárnétól, melly miatt a’
                            talán ámborába is jött. - Könnyen meglehet, most nékem vigyáznom kell,
                            ha az asszony magát megölné, odalenne minden plánumom. - Majd megyek
                            cirkálni, valamit tán kitanulhatok. - A Boriskát is majd körülveszem,
                            tanácsokat adok néki, és veszek tőlle. - De ha! ha! éppen Boriska.</p>
          </sp>
          <sp who="#boris">
            <speaker>BORIS.</speaker>
            <stage>Danol.</stage>
            <lg>
              <l>Csurgói kincsem, hallod-é?</l>
              <l>Kanizsán lakom, tudod-é?</l>
              <l>Hajts Kanizsára, gyere be,</l>
              <l>Csókba feresztlek idebe</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>Öszvehoz tán még Szent Egyed</l>
              <l>Hogy fejed ölembe tegyed.</l>
              <l>Béfogad engem a major</l>
              <l>Majd mikor érik a bajor.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <p>Otthon-é az asszony, Boriska?</p>
          </sp>
          <sp who="#boris">
            <speaker>BORIS.</speaker>
            <p>A bótba van.</p>
          </sp>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <p>Teveled akarok szóllani.</p>
          </sp>
          <sp who="#boris">
            <speaker>BORIS.</speaker>
            <p>Tessék ide feljönni, csak magam vagyok.</p>
          </sp>
          <sp who="#kuruzs">
            <speaker>KURUZS.</speaker>
            <p>Sok ezerjókkal, mint megannyi karbunkulusokkal körülkoszorúzott jó
                            napokat kívánok és komprekálok úri kegyes gráciájának. Nincsen-é valami
                            belső nyavalyája az Úrnak? vagy nem akar-é eret vágatni? vagy mostanába
                            köppölyt hányatni úri tagjaira? vagy magát trepanáltatni? vagy akármijét
                            arannyá változtatni, inspecie azt a botját? vagy nem akarja-é jövendő
                            sorsát hallani? mikor házasodik meg, lesz-é szép felesége? hány fia
                            lesz, hány leánya, mellyik szabóval varrat legszebb nadrágot? makk
                            adutba nyér-é többet vagy a tökbe? elvész-é az a szümölcs az orráról,
                            vagy több is nő hozzá s a többi. Akar-é valami avult ruhát adni vagy
                            venni, ezüst gombot, félviseltes gatyamadzagot, elvásott lakatot,
                            beírott papirossat, maradék gánicát, vagy akar-é az Úr fazékat
                            drótoztatni, pipát köttetni, rostát korrigáltatni, vagy pedig, ami ehez
                            hasonló mesterség, névnapi köszöntőt, halotti búcsúztatót, paszit vagy
                            lakodalombeli salutatiot, vagy más ehez hasonló kupec poézist
                            parancsolni, vagy, nó, kosarat is köttetni s több aféle eius modi?</p>
          </sp>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <p>Ki tudna már olyan sok közzül választani? Csak egy szóval mondja meg
                            Kend, micsoda ember? mi a Ked mestersége?</p>
          </sp>
          <sp who="#kuruzs">
            <speaker>KURUZS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ó édes dominatiom,</l>
              <l>Nagysok az én professiom</l>
              <l>Professiom hat, hét féle,</l>
              <l>Melly kell, szolgálhatok véle.</l>
              <l>Pénzért mindennek szolgálok,</l>
              <l>Sok s nagy csudát produkálok.</l>
              <l>Esmernek kicsinyek nagyok,</l>
              <l>Hallja meg az Úr, ki vagyok.</l>
              <l>Doktor, borbély, alchimista,</l>
              <l>Kéznéző chiromantista,</l>
              <l>Zsibvásáros és drótvonó,</l>
              <l>Poéta és kosárfonó.</l>
              <l>Ez már mind egyre megyen ki,</l>
              <l>Hozzá jobban nem tud senki.</l>
              <l>Exclusive, inclusive,</l>
              <l>Úr is vagyok respective.</l>
              <l>Mit tetszik hát demandálni,</l>
              <l>Nálam mindent feltalálni.</l>
              <l>S megmutatom, hogy bolondok,</l>
              <l>Akik engem... majd mit mondok.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <p>Bizony, sokféle tudomány egy caputba, de mégis, miért hogy ollyan
                            rongyos?</p>
          </sp>
          <sp who="#kuruzs">
            <speaker>KURUZS.</speaker>
            <lg>
              <l>Jaj lássa az Úr ezeket</l>
              <l>A méla mesterségeket</l>
              <l>Noha rongyba mutogatják,</l>
              <l>Még az ebek sem ugatják.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <p>Nohát, produkáljon belőlök egyet, valamellyiket, tőllem is kap Kend tán
                            valamit.</p>
          </sp>
          <sp who="#boris">
            <speaker>BORIS.</speaker>
            <p>Csak verset mondasson az Úr vele, már én hallottam tőlle, ollyan szépen
                            kimegy, mintha tőre szednék.</p>
          </sp>
          <sp who="#kuruzs">
            <speaker>KURUZS.</speaker>
            <p>Az is meglehet, mért nem? Éppen ma írtam egyet Szent Egyed napjára,
                            hiszen ha tetszik, elolvasom.</p>
          </sp>
          <sp who="#tipptopp #boris">
            <speaker>TIPPTOPP, BORIS.</speaker>
            <stage>Egyszerre,</stage>
            <p>Halljuk, Kuruzs Uram, halljuk.</p>
          </sp>
          <sp who="#kuruzs">
            <speaker>KURUZS.</speaker>
            <stage>Keresi a csizma szárába.</stage>
            <p>S ejnye, nó, ha ráakadnék, no, mi a tatár. Köszöntő versek komma mellyek
                            punctum írattattak nagy B. Becsületes, Bizodalmas az is nagy B. Jámbor
                            NB. a bor csak kis b Keresztyén tény-é? vagy tyén? - régen pörölnek
                            rajta. Felebarátunknak Goráblás Martiny Jánosnak, helységünknek már sok
                            időktől fogva közjóban fáradozó nagy G. Gonosz bírájának, nékem különös
                            jóakaró Kedves Komám Uramnak. A capite. Tisztességes és nagyra
                            becsülendő nevének tiszteletére, és egyúttal az én Komámnak, az ő hites
                            élete párjának s kedves csimotáinak e jeles napon származandó
                            örvendezésére, nékem pedig egy kis collatio végett való áldomási
                            béfordulásra írattattak. Nemes Somogy Vármegyébe helyheztetett Csurgó
                            mezővárosban 1ső szeptemberbe. Anno itt csak úgy irtam, hogy Ao de ez
                            ellipsis, és azt teszi, hogy anno sietve édes Komám Uramnak a Darunál
                            lévő vendégfogadóba írtam K. R. Kuruzs Péter.</p>
            <lg>
              <l><stage>1ső vers.</stage> Szomorúság, háborúság tőlem távol állnak</l>
              <l>Mert víg napra, úgy mint mára</l>
              <l>Hajnalkorra, víg órára</l>
              <l>Eljutottunk, felvirradtunk Szent Egyed napjára.</l>
            </lg>
            <lg>
              <l><stage>2dik vers.</stage> Azért nékem zengő nyelvem ékes nótával
                                zeng,</l>
              <l>Párnázusnak Héliconnak hegye vígsággal reng.</l>
              <l>Piros hajnalnak szépsége,</l>
              <l>Hajnalcsillag ékessége,</l>
              <l>Mosolygással, pirossággal derült fényessége.</l>
            </lg>
            <lg>
              <l><stage>3dik vers.</stage> Gondolkodna, ha szólhatna Orveus
                                nótája.</l>
              <l>Ha pénghetne és zenghetne Clio muzsikája.</l>
              <l>Most vidámságát mutatná,</l>
              <l>Hárfáján újját futtatná,</l>
              <l>Úgy mint a Szent Egyed napját hogy vígan mulatná</l>
            </lg>
            <lg>
              <l><stage>4dik vers.</stage> Múljanak el, húljanak el bánátid
                                napjai,</l>
              <l>Derüljenek, terüljenek rád áldás árjai,</l>
              <l>Ellenségid hátráljanak</l>
              <l>Szent angyalok vigyázzanak,</l>
              <l>Az Úr Isten úgy éltessen, hogy sok számos Egyed napját</l>
              <l>Ked, Komám tölthessen.</l>
            </lg>
            <lg>
              <l><stage>5dik vers.</stage> A kerék ég örömmel ég emberek vígságán,</l>
              <l>A szép csillag vígan villog az ég karikáján,</l>
              <l>Mennyi fűszál a földön áll,</l>
              <l>Kedvet annál többet talál,</l>
              <l>Kit a halál le nem kaszál, ez nap illy rendbe áll.</l>
              <l>Dixi, duxi, Darótzi,</l>
              <l>Boris Húgom, kapard ki.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#boris">
            <speaker>BORIS.</speaker>
            <p>Ejnye, Kuruzs Uram de szép, ejnye no, de furcsa no: dehát nekem tudna-é
                            valami szép rigmust írni, ollyan leánynak valót?</p>
          </sp>
          <sp who="#kuruzs">
            <speaker>KURUZS.</speaker>
            <p>Már mér ne tudnék, tudom én már, millyen kell az ollyan leányoknak, éppen
                            pünköstkor vittek el tőlem egyet a compactorok, azt tartom a’ legjobb
                            lesz, így megy ki a teketoriája.</p>
            <lg>
              <l>1. Hármat ellett a fürjecske fű rendén csipke,</l>
              <l>Ó, te csók gyérére nyenyenye retyetye<stage>repetitio</stage></l>
            </lg>
            <lg>
              <l>2. Gyűjj be hozzám, rózsám, feküdj az ágyamba,</l>
              <l>Oldozgasd meg csecsfűződet, kösd a dolmányomra,</l>
              <l>Ó, te csók<stage>s a többi, repetitio</stage></l>
            </lg>
            <lg>
              <l>3. Gyűj bé hozzám, rózsám, egy tál borsos lére,</l>
              <l>Megborsoltam, sáfrányoltam, készen vagyok véle.</l>
              <l>Ó, te csók gyerere<stage>s a többi, repetitio</stage></l>
            </lg>
            <lg>
              <l>4. Akit adtam jeggyűrűcskét, tédd a kisujjodba,</l>
              <l>Ha kimégy is, ha bemégy is,</l>
              <l>Megemlegetsz rolla.</l>
              <l>Ó, te csók...<stage>repetitio</stage></l>
              <l>Ó, be szép teketoria!</l>
              <l>Csak legyen kanaforia.</l>
              <l>Ez egy pótrás istoria</l>
              <l>Hozott a compactoria.</l>
            </lg>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">NYOLCADIK JELENÉS</head>
          <p>
            <stage>Samu és Tipptopp.</stage>
          </p>
          <sp who="#samu">
            <speaker>SAMU.</speaker>
            <p>Hallya az Úr! hallya az Úr!</p>
          </sp>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <p>No, ki az?</p>
          </sp>
          <sp who="#samu">
            <speaker>SAMU.</speaker>
            <p>Vettem ám medvecúkort, vettem bizony, meg siflit is.</p>
          </sp>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <p>Te vagy, Samu, gyöszte csak gyöszte, hát egyebet vettél-é?</p>
          </sp>
          <sp who="#samu">
            <speaker>SAMU.</speaker>
            <p>Vettem ám asszonyámnak egy katuját, meg egy üveget ni.</p>
          </sp>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <p>Hadd lám, Samu, hadd lám - tökélletes arzenikum, valóságos egérkő, ejnye,
                            ejnye, mire nem megy az ember, no.</p>
          </sp>
          <sp who="#samu">
            <speaker>SAMU.</speaker>
            <p>De meg ne egye ám az Úr, mert azután hogy veszi be asszonyám?</p>
          </sp>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP</speaker>
            <stage>félre szóllal</stage>
            <p>Elcserélem, ne, Samu, vidd el asszonyádnak.<stage>Samu elmegy</stage> -
                            Most már örülök, csak jó vége lenne ezen cserének, majd a Lipittlotty
                            szállására megyek, megnézem, s megtudakozom, micsoda móddal ment el
                            Kanizsáról, visszajön-é? vagy csak Budán fog élni abból a 20-25 ezer
                            forintból, ha, ha, ha.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">KILENCEDIK JELENÉS</head>
          <p>
            <stage>Karnyóné és Samu.</stage>
          </p>
          <sp who="#karnyone">
            <speaker>KARNYÓNÉ.</speaker>
            <p>Samu! mit csinálsz? Siess, nékem most minden minuta egy esztendőt
                            tesz</p>
          </sp>
          <sp who="#samu">
            <speaker>SAMU.</speaker>
            <p>No, Asszonyám! van ám orvosság, csak egér legyen, úgy-e, egérrel eszi meg
                            Asszonyám? nekem is adjon ám belőle, sülve lesz-é vagy főzve?</p>
          </sp>
          <sp who="#karnyone">
            <speaker>KARNYÓNÉ.</speaker>
            <p>Adce, édes fiam! Ah! csak téged ne látnálak, könnyebben venném bé ezt a
                            halálos port, de hiszen az Isten gondot visel rólad, édes fiacskám,
                            veszne inkább a jószágom csak az eszemet hagyhatnám neked testamentumba
                            - édes fiam, te már engemet holnap nem látsz!</p>
          </sp>
          <sp who="#samu">
            <speaker>SAMU.</speaker>
            <p>Hát osztán hónap mit eszem én?</p>
          </sp>
          <sp who="#karnyone">
            <speaker>KARNYÓNÉ.</speaker>
            <p>Toros kábosztát, édes fiam! azt is az anyád torjába eredj csak, végy
                            magadnak egy pár vajas kiflit.<stage>Samu elmegy.</stage>Fiam! Fiam!
                            Isten hozzád, már te engemet többet nem látsz, Isten hozzád!!!</p>
            <p>Én nem tudom, mi az oka... <stage>Keservesen danol</stage></p>
            <lg>
              <l>Ó, dugába dült remények!</l>
              <l>Ó, Legények ó, Legények!</l>
              <l>Ó Lipittlotty! szívem kínja</l>
              <l>Gonosz mindnyájatok csínja.</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>Én meghalok, hitetlenek!</l>
              <l>Mindjárt Karnyóm után menek,</l>
              <l>Mindjárt nem lesz most egy dáma</l>
              <l>S hibít rabjaitok száma.</l>
              <l>Nem szántok-e? hitetlenek!</l>
              <l>Mindjárt Karnyóm után menek.</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>Gyertek, még egy kicsit várok,</l>
              <l>Míg a bótajtóig járok.<stage>Integet legényeket.</stage></l>
              <l>Jaj, nem jön szavamra senki,</l>
              <l>Nohát lelkem, csak innen ki</l>
              <l>Mégis egy-két percet várok,</l>
              <l>Míg a nyoszolyáig járok.<stage>Integet legényeket</stage></l>
            </lg>
            <lg>
              <l>Jaj, nem jön szavamra senki</l>
              <l>No hát lelkem, csak innen ki.</l>
              <l>Majd jó szívvel látnak mára</l>
              <l>Pilátushoz vacsorára.</l>
            </lg>
            <stage>A mérget kezébe veszi</stage>
            <lg>
              <l>Ó, irtóztató nagy kétség!</l>
              <l>Ó, másvilági setétség!</l>
              <l>Hunyjatok el, szép csillagok!</l>
              <l>Én csak setétbe ballagok</l>
              <l>Párkák! Lidércek! Fúriák!</l>
              <l>Republicanus franciák!</l>
              <l>Megtestesült kan angyalok!</l>
              <l>Fogjatok el, mert meghalok!<stage>Megitta.</stage></l>
            </lg>
            <p>
              <stage>Repetálja ez utolsó sort rekedezve</stage>
            </p>
            <p>
              <stage>Következik a némajáték.</stage>
            </p>
            <p>
              <stage>Itt megiván Karnyóné a mérget s azzal a nyoszolya fele botorkázván
                                megholt elnyujtózva. - A fia, Samu, egy tálba tejet evett s azzal
                                kínálta megholt anyját. Boriska, Lázár körülfogták NB. Lázár nem
                                hagyta el örökösen a Karnyónét, mikor mondta, hogy otthagyja, csak
                                ijjesztette az asszonyát. - Bemegy Tipptopp, s kérdi intve, mi baja
                                az asszonynak, s Boris int, hogy mérget vett bé, s megholt. Lázár
                                mindjárt a Kuruzsért megy, kit nagy sokára előhozott egy vén ludverc
                                formába. Lámpással kísértetett Kuruzs, aminthogy setét is volt.
                                Kuruzs egész borbélyt készülettel jött, és ugy is, mint egy
                                élhetetlen borbély, aki is mindig kuruzsolta a vén dögöt; de
                                csakugyan későre lett reménység feltámadása felöl. Ezen idő alatt
                                sem tudta feltámasztani az asszonyt. Ezenbe jön Lipittlotty a
                                némajátékosokhoz s sírókhoz.</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY</speaker>
            <stage>nagy fúriával.</stage>
            <p>Itt van, csakugyan itt van az a huncfut, halál és bosszúállás, a te
                            tökélletlen vén kurvádnak vérén keresztül akarnék rohanni utolsó
                            veszedelmedre. Te voltál, aki engemet gyalázatba, kárba és kéttségbe
                            dűtöttél? Te hamisítottad meg azt a lottériát? Szólj, reszkess, halj
                                meg!<stage>Mellybe lövi. A mellybe lövés így esett meg: Lipittlotty
                                nagy méreggel beszélt, s nagy hangon, melly a más szobába
                                általhallott, s mikor azt mondta, hogy halj meg, Lipittlotty egy
                                pisztolyt tartott a Tipptopp mellyének, mely csak porozva volt fel,
                                s abba a szempillantásba, más házból, más személy valósággal
                                megtöltött pisztolyt lőtt el, s éppen azt gondolták volna, hogy
                                Lipittlotty lőtte agyon Tipptoppot.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <p>Uram irgalmazz, oda vagyok, ó, jaj!<stage>Ledől.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#boris">
            <speaker>BORIS.</speaker>
            <p>Ah, Jézus!</p>
          </sp>
          <sp who="#samu">
            <speaker>SAMU.</speaker>
            <p>Jaj tejem, jaj tálam!<stage>Mert készakarva el kellett törni egy
                                személynek ráhágással a tejes tálat.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#lazar">
            <speaker>LÁZÁR.</speaker>
            <p>De a’ bizon rútságos dolog!</p>
          </sp>
          <sp who="#kuruzs">
            <speaker>KURUZS.</speaker>
            <lg>
              <l>Rettenetes gyilkosság!</l>
              <l>Merő azon pihóság.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>Megérdemelte a gazember, csak gondoljátok meg: az expeditort
                            megvesztegette, hogy az én elámíttatásomra tegye ki két óráig az én
                            számjaimat, azután mintha csak confusioból esett volna, a valósággal
                            kijött számokat rakja ki, és így, lássátok, engemet millyen rettenetes
                            galibába kevert, mind magamra, mind erre az asszonyságra nézve. -
                            Sümegen vettem észre megcsalattatásomat, ott a statión ujj póstalovakat
                            akartam váltani, - s hát látom, hogy egészen más számok vagynak kitéve,
                            azonnal visszafordultam, s hát látom, hogy itthon is már azok a számok
                            vagynak kitéve. Már minden tudva van előttem, megérdemlette a halált -
                            mégegyszer agyon lövöm. - De hát az asszony aluszik vagy csak
                            tetteti?</p>
          </sp>
          <sp who="#samu">
            <speaker>SAMU.</speaker>
            <p>Az egereket akarja elveszteni</p>
          </sp>
          <sp who="#boris">
            <speaker>BORIS.</speaker>
            <p>Jaj, Uram, a mi asszonyunk oda van, az Úr ölte meg. -</p>
          </sp>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>Micsoda? én öltem meg?</p>
          </sp>
          <sp who="#boris">
            <speaker>BORIS.</speaker>
            <p>Az Úr bizon, de az Isten meg is veri az Urat, mert az Úr gyilkos, az
                            asszonyunkkal is úgy bánt, szegény, az Isten irgalmazzon bűnös lelkének,
                            mérget vett bé; már most az is halva fekszik, az Isten megveri az Urat,
                            verje is meg.</p>
          </sp>
          <sp who="#kuruzs">
            <speaker>KURUZS.</speaker>
            <p>Uram! hadd nézzek az Úr tenyerébe, én probált ember vagyok. Ez az ér erre
                            megy, ez a szív ere, ez a vége itt így megy, a másik meg erre megy. Én,
                            Uram, sok ember tenyerét néztem már, jártas-költés chiromantista vagyok,
                            de az Úr - hanem meg ne haragudjon ezért - titkos mesterségemre
                            esküszöm, soha el nem kerüli, - bocsánatot kérek - az akasztófát. -</p>
          </sp>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>Eh! - -</p>
          </sp>
          <sp who="#kuruzs">
            <speaker>KURUZS.</speaker>
            <p>Kérem, kérem, mindjárt megmutatom: ez a húzás középbe az Urat jelenti, ez
                            a hosszan nyúló húzás mi volna egyéb egy kötélnél, ez pedig mathematice
                            is egy valóságos akasztófa. No, most mit tud rá az Úr felelni.</p>
          </sp>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>Bolond!</p>
          </sp>
          <sp who="#kuruzs">
            <speaker>KURUZS.</speaker>
            <lg>
              <l>Illy szép úrral virágzó fa</l>
              <l>Lön egyszer az akasztófa, (dejszen semmi)</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>Terád pedig, édes lányom,</l>
              <l>A sorsvetést ím így hányom,</l>
              <l>Hogy a szíved igen ledér,</l>
              <l>Magad pedig hasadt vedér.</l>
              <l>Róllad rosszat mond csizió</l>
              <l>Jeled vagy bak vagy skorpió,</l>
              <l>S amint mutatja a tenyér</l>
              <l>Nállad mindennapi kenyér.</l>
              <l>A te utad [nem] kövecses,</l>
              <l>Nállad a szép legény becses, (de megálljunk).</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>Látja, édes Lipittlotty Úr,</l>
              <l>Az asszony már tajtékot túr,</l>
              <l>S ha más bele kristélyt nem szúr,</l>
              <l>Elszakad benne a bélhúr.</l>
              <l>Májját a méreg ellepte,</l>
              <l>Melly ellen hasznos recepte:</l>
              <l>Keresetlen fát találni</l>
              <l>S azzal a talpát piszkálni.</l>
              <l>Az is jeles historia</l>
              <l>Hogy a vesicatoria,</l>
              <l>Ha rá teszik az orrára,</l>
              <l>Feltámasztja két órára</l>
              <l>De ez az úr, ki itt fekszik,</l>
              <l>Már a sírtól nem menekszik.</l>
              <l>Már ennek a praescriptió</l>
              <l>Csak az egy végső adió.</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>Hanem annyit mégis teszek</l>
              <l>Adják ide, ha van eszek,</l>
              <l>Egyetmássa nem vész kárba,</l>
              <l>Eladom a zsibvásárba.</l>
              <l>Úgyis sok úri személlyek,</l>
              <l>Kik szegények de kevélyek,</l>
              <l>Ősök javát utoljára</l>
              <l>Küldik hezzám zsibvásárra.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>Százezer ördögök! Iszonyodjam-é magamtól? szerencsétlen asszony!
                            szerencsétlen ifjú! kegyetlen áldozatim! Itt a bűnös, itt a bíró, itt a
                            bosszúálló, elégedjetek meg, ez az óra, másvilág, fogadj be
                                engemet.<stage>Mellybe lövi magát, az [a] megírt mód szerént
                                esett.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#kuruzs">
            <speaker>KURUZS.</speaker>
            <lg>
              <l>No felsültél, akasztófa,</l>
              <l>Hazudott a másik strófa</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#lazar">
            <speaker>LÁZÁR.</speaker>
            <p>De már a’ bizon sok, a’ is puff, e’ is puff.</p>
          </sp>
          <sp who="#samu">
            <speaker>SAMU.</speaker>
            <p>Osztán Lázár megmeg puff?</p>
          </sp>
          <sp who="#lazar">
            <speaker>LÁZÁR.</speaker>
            <p>Puff bizony Sámuka, másik is puff.</p>
          </sp>
          <sp who="#boris">
            <speaker>BORIS.</speaker>
            <p>Ah, Jézus! én itthagyom ezt a házat - a világért sem mernék az éjtszaka
                            itt hálni, ó, Jézus!</p>
          </sp>
          <sp who="#kuruzs">
            <speaker>KURUZS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ah, per Deum immortalem!</l>
              <l>Jerusálem! Jerusálem!</l>
            </lg>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">TIZEDIK JELENÉS</head>
          <p>
            <stage>Karnyó és az elébbiek.</stage>
          </p>
          <sp who="#karnyo">
            <speaker>KARNYÓ.</speaker>
            <p>Jó estét, édes gyerekeim! hát hogy vagytok, az Isten áldjon meg
                            benneteket - jaj, bizony azt gondoltam, sohasem érkezek el idáig,
                            sohasem juthatok el, azt gondoltam, hogy csak nem láthatom meg már
                            Kanizsát. - De hát ti nem is szóltok, fiaim! talám bizony nem is
                            esmertek.</p>
          </sp>
          <sp who="#lazar">
            <speaker>LÁZÁR.</speaker>
            <p>Micsoda zember ked zillen zeste, bazus?</p>
          </sp>
          <sp who="#boris">
            <speaker>BORIS.</speaker>
            <p>Csak menjen Ked ki, istenadta, beteg van a háznál.</p>
          </sp>
          <sp who="#kuruzs">
            <speaker>KURUZS.</speaker>
            <lg>
              <l>De nékem mintha rémlene,</l>
              <l>Hogy ez az úr ki a fene.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#samu">
            <speaker>SAMU.</speaker>
            <p>Jaj, édes Atyám Uram! édes Atyám Uram! be régen nem láttam édes Uram
                            Atyámat. Ni, édes asszonyám beteg - hozott-é nekem valamit a
                            vásárról?</p>
          </sp>
          <sp who="#karnyo">
            <speaker>KARNYÓ.</speaker>
            <p>Hoztam, édes fiam, nesze, ez az utolsó kenyeremnek a maradéka - ezt
                            megbecsüld, mert a te apádnak az aranyaknál is becsesebb volt - piskóta
                            gyanánt edd azt - - -. Édes fiam! te valál, aki legelőször megesmértél,
                            te, ki magadat is alig esmered, mások pedig okosabb létekre, ehol, három
                            esztendők alatt egészen elfelejtettek. - Csak édes fiam! nem tagadhatja
                            meg magát a Természet! - A’ vagyok én, akinek te gondolsz, ennek a
                            háznak ura - én, én, a szerencsétlen Karnyó!!!</p>
          </sp>
          <sp who="#boris">
            <speaker>BORIS.</speaker>
            <p>Ó, Jézus! hol jára mi jó Urunk, bizony talán az égből szállott le erre a
                            szomorú napra!</p>
          </sp>
          <sp who="#kuruzs">
            <speaker>KURUZS.</speaker>
            <lg>
              <l>Igaz, hogy ez szomorú nap</l>
              <l>Im kell doktor, hóhér és pap.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#karnyo">
            <speaker>KARNYÓ.</speaker>
            <p>Az igaz, édes Boriskám, az égből szállottam hozzátok, mert az vezérlett
                            engem minden útaimba. Jól tudhatjátok, hogy én most három esztendeje
                            lesz, kereskedés végett Grécbe kimentem, és akkor Gréc és Triest közt az
                            akkori időbe az ottan kóborló franciáktól (ó! még most is előttem a vért
                            szopó tigrisek képe) elfogattattam! Mindenemet feldúlták, még a
                            rajtamvalót is lehúzták; csak egy fillért sem hagytak nállam. Én mint
                            aféle kereskedő eleget protestálgattam nekiek, de azokba az emberiségét
                            levetkezett emberekbe semmi indulat, semmi indulat nem találkozik, én a
                            kétségbeesés miatt öszve találtam [kapni] tisztesekkel aki csak annyiba
                            külömbözött a tartományt pusztító harambasátol, hogy selyem posztóból
                            volt a kaputja; szóról szóra ment a dolog, már akkor bilincsre voltam
                            téve, úgy bánnak ezek a hatalmokba esett jámborral, engemet a
                            kétségbeesés és a méltatlan velem való bánás sokra vitt, nemzetjeket,
                            vad erkölcsöket, sőt neveket is kárhoztattam. Mit nyertem vele, a vezér
                            quartelyára behurcoltak, engem anarchistának, arisztokratának,
                            rojalistának, a köz csendesség megháborítójának, emigránsok barátjának,
                            az egyenlőség ellenségének, a nemzeti jussok felforgatójának, az
                            emberiség mocskának, és még Isten tudná előszámlálni, minek is neveztek,
                            és engemet minden mentségem nélkül fogságba Mantuaba küldöttek, abba a
                            várba, amellyet ők az ő kevély lelkekhez képest győzhetetlennek
                            tartottak.</p>
          </sp>
          <sp who="#lazar">
            <speaker>LÁZÁR.</speaker>
            <p>S Mantujába volt az Úr, Brincibalis Uram! halotam ez erös város, od
                            szakad a Nilus a Mozelaba, de nem tudom melik országba van, azt bizon
                            nem tudom.</p>
          </sp>
          <sp who="#kuruzs">
            <speaker>KURUZS.</speaker>
            <lg>
              <l>Hüm, Mantuja az Mantuja,</l>
              <l>Non procul a Genuja,</l>
              <l>Scit jam Dominatio tuja,</l>
              <l>Mere nyílik kapuja.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#samu">
            <speaker>SAMU.</speaker>
            <p>Hahaha, alleluja!!!</p>
          </sp>
          <sp who="#karnyo">
            <speaker>KARNYÓ</speaker>
            <p>Itt voltam én fogva, édes fiaim, sok ollyan érdemes emberekkel, akik az
                            ott uralkodó eszelősségnek baráti nem voltak, sok józan életű, józan
                            erkölcsű emberekkel szenvedtem én együtt, akiket a világgal játszó
                            franciák az emberiség pártfogása mellett az emberiség ellen üldöznek és
                            sanyargatnak. - De hálá légyen a mindeneket bölcsen vezérlő Istennek,
                            eljött valahára az az idő, amellybe a világnak három hatalmas császárja
                            az Oceanusnak megtántoríthatatlan monarchájával felkölt az emberiségnek
                            köz ügye mellett, a neki-bizakodott gonoszságot valahára megtanította a
                            hadnak, az igazságnak s emberiségnek erejét, hatalmát, méltóságát
                            rettegni, tisztelni és istenleni.</p>
          </sp>
          <sp who="#samu">
            <speaker>SAMU.</speaker>
            <p>Kuruzs Uram, ni, találja ki! mit eszem én ma?</p>
          </sp>
          <sp who="#kuruzs">
            <speaker>KURUZS</speaker>
            <lg>
              <l>Halgass gyerek, mert rádverek,</l>
              <l>Kukkert eszel, halgass gyerek,</l>
              <l>Samuka légy kuka.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#karnyo">
            <speaker>KARNYÓ.</speaker>
            <p>Eljött valahára az az idő, hogy a mi hatalmas seregeink megreszkettették
                            a franciák alatt az Alpeseket és a Padus partjait, és Szuvarov Mantuát
                            megvette. Szuvarov - ama hadban őszült vitéz vezér, ki csak a
                            szótárokból esméri a félelmet. Ez a történet nekünk olly kedves volt,
                            olly örvendetes, mint amillyen szomorú a franciáknak. Mi mindnyájan
                            kiszabadultunk, passust nyertünk, magam pedig útiköltséget is némely
                            jószivü hadi tisztektől, kik itt Kanizsán szegény házamnál megfordultak.
                            Az Isten éltesse Kedves Fejedelmünket a több hatalmasságokkal. Éljen a
                            vitéz Szuvarov, Mantua meggyőzője. Éljenek - mindnyájan legyenek
                            szerencsések. - - - De édes fiaim! a sok szóbeszéd közbe majd el is
                            felejtkezem az öreg anyátokról, hát az él-é, vagy hal az istenadta?</p>
          </sp>
          <sp who="#boris">
            <speaker>BORIS.</speaker>
            <p>Megholt!!</p>
          </sp>
          <sp who="#karnyo">
            <speaker>KARNYÓ.</speaker>
            <p>Meg! - - az Isten nyugossza meg; hány hónapja vagy esztendeje?</p>
          </sp>
          <sp who="#lazar">
            <speaker>LÁZÁR.</speaker>
            <p>Most hal epen az asszony, éppen most van halott.</p>
          </sp>
          <sp who="#kuruzs">
            <speaker>KURUZS.</speaker>
            <lg>
              <l>Megholt, megholt, és miatta</l>
              <l>Már az ördög elragadta</l>
              <l>E két urat is magához,</l>
              <l>Jó lábot a stafétához.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#boris">
            <speaker>BORIS.</speaker>
            <p>Az asszony arzenikumot vett bé!!</p>
          </sp>
          <sp who="#lazar">
            <speaker>LÁZÁR.</speaker>
            <p>Ez az úr agyonlüte a másikat, nagy harag volt, egyéb zsemi zsem.</p>
          </sp>
          <sp who="#samu">
            <speaker>SAMU.</speaker>
            <p>Dejszen nem haragudt, mert magát is agyonlőtte.</p>
          </sp>
          <sp who="#karnyo">
            <speaker>KARNYÓ.</speaker>
            <p>Istenem, Uram! Miért is vezérlettél haza? Tömlöcből kriptába jöttem, ó
                            szomorú este! ó halálos padimentom!.<stage>Elájul.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">TIZENEGYEDIK JELENÉS</head>
          <sp who="#tunder">
            <speaker>TÜNDÉR.</speaker>
            <lg>
              <l>A János pap országába, hol nincs semmi aggodalom</l>
              <l>Tündérek szép királynéja, gyémánt palotába lakom.</l>
              <l>Legtöbb csudát, karakallát az éjjeli ágyba teszek -</l>
              <l>Bámul az emberi szem. Példa ez a furcsa gyerek.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#tunderfi">
            <speaker>TÜNDÉRFI</speaker>
            <lg>
              <l>Tündérek szép királynéja</l>
              <l>Imé léteit szerze nekem</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#tunder">
            <speaker>TÜNDÉR.</speaker>
            <lg>
              <l>A szem látja, de nem tudja</l>
              <l>Hogy származtál szép gyermekem.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#tunderfi">
            <speaker>TÜNDÉRFI</speaker>
            <lg>
              <l>Mit parancsolsz?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#tunder">
            <speaker>TÜNDÉR.</speaker>
            <lg>
              <l>Minek is szólsz?</l>
              <l>Már tudhatod mit cselekedj,</l>
              <l>Ha tündér vagy, tudnod kell</l>
              <l>Mégis itt állsz, huncfut, eredj.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#tunderfi">
            <speaker>TÜNDÉRFI.</speaker>
            <lg>
              <l>Mit parancsolsz?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#tunder">
            <speaker>TÜNDÉR.</speaker>
            <lg>
              <l>Minek is szólsz?</l>
              <l>Már tudhatod, mit cselekedj.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#tunderfi">
            <speaker>TÜNDÉRFI.</speaker>
            <p>Hogy azt a négy?</p>
          </sp>
          <sp who="#tunder">
            <speaker>TÜNDÉR.</speaker>
            <p>Fantasztákat.</p>
          </sp>
          <sp who="#tunderfi">
            <speaker>TÜNDÉRFI.</speaker>
            <p>Észre hozzam?</p>
          </sp>
          <sp who="#tunder">
            <speaker>TÜNDÉR.</speaker>
            <p>Észre hozzad, huncfut, eredj.</p>
          </sp>
          <sp who="#tunderfi">
            <speaker>TÜNDÉRFI.</speaker>
            <stage>Az asszonyhoz a varázsló vesszővel hozzáüt</stage>
            <lg>
              <l>Vén lant! még meg nem gebedtél,</l>
              <l>Álompor volt, amit ettél,</l>
              <l>Kelj fel frissen, mert majd adnak,</l>
              <l>Főzz vacsorát az uradnak</l>
              <l>Fálelilela - Fálelilela.</l>
            </lg>
            <p><stage>Tipptopphoz.</stage> Be bolond vagy, hogy megholtál!</p>
            <p><stage>Lipittlottyhoz</stage> De te még bolondabb vóltál.</p>
            <p>
              <stage>Kettőjükhöz</stage>
            </p>
            <lg>
              <l>Kopófing, majd mit is mondok,</l>
              <l>Keljetek fel, vén bolondok</l>
              <l>Fálelilela - Fálelilela.</l>
            </lg>
            <p>
              <stage>Kamyóhoz</stage>
            </p>
            <lg>
              <l>Kelj fel verj rá a banyára</l>
              <l>Mért nem várt jó vacsorára.</l>
            </lg>
            <p>
              <stage>A többiekhez</stage>
            </p>
            <lg>
              <l>Ti is itten mit strázsáltok,</l>
              <l>Sertifurti kurvanyátok</l>
              <l>Fálelilela Fálelilela.</l>
            </lg>
            <p>
              <stage>Egyszerre felugranak és öszvefogóznak. Karnyó Karnyónéval,
                                Lipittlotty Tipptoppal, Boris Lázárral, Samu Kuruzzsal, s illyen
                                nótával mennek ki a theatrumból.</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#karnyo">
            <speaker>KARNYÓ.</speaker>
            <p>Ehetném ám, kincsem!</p>
          </sp>
          <sp who="#karnyone">
            <speaker>KARNYÓNÉ.</speaker>
            <p>Van egy izé.</p>
          </sp>
          <sp who="#lipittlotty">
            <speaker>LIPITTLOTTY.</speaker>
            <p>Haragszik-é az Úr?</p>
          </sp>
          <sp who="#tipptopp">
            <speaker>TIPPTOPP.</speaker>
            <p>Haragszom-é?</p>
          </sp>
          <sp who="#boris">
            <speaker>BORIS.</speaker>
            <p>Légyünk mi egy testek</p>
          </sp>
          <sp who="#lazar">
            <speaker>LÁZÁR.</speaker>
            <p>Viat, viat, fiat, fiat.</p>
          </sp>
          <sp who="#samu">
            <speaker>SAMU.</speaker>
            <p>Jóllakjunk lencsével</p>
          </sp>
          <sp who="#kuruzs">
            <speaker>KURUZS.</speaker>
            <p>De lesz-é hát?</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
