<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="hun000060" xml:lang="hun">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Feketeszárú cseresznye</title>
        <title type="sub">Színjáték három felvonásban</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hunyady</surname>
            <forename>Sándor</forename>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q1056533</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>digital edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>project director</resp>
          <persName>
            <surname>Palkó</surname>
            <forename>Gábor</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>TEI-specification</resp>
          <persName>
            <surname>Fellegi</surname>
            <forename>Zsófia</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>XML-control</resp>
          <persName>
            <surname>Vida</surname>
            <forename>Bence</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>project coordinator</resp>
          <persName>
            <surname>Szemes</surname>
            <forename>Botond</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>NLP expert</resp>
          <persName>
            <surname>Horváth</surname>
            <forename>Péter</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>XML-editor</resp>
          <persName>
            <surname>Pantyelejev</surname>
            <forename>Natali</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>creator</resp>
          <orgName>Digitális Bölcsészet Tanszék <ref type="url">
                        https://elte-dh.hu/</ref></orgName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Digitális Bölcsészet Tanszék <ref type="url">
                        https://elte-dh.hu/</ref></orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Budapest <ref type="url">"http://www.geonames.org/3054643</ref>
        </pubPlace>
        <date>2022</date>
        <availability>
          <p>CC BY-SA 4.0 <ref type="url">
                            https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <title type="main">unknown</title>
          <title type="sub">unknown</title>
          <publisher>unknown</publisher>
          <ref target="unknown"/>
          <respStmt>
            <resp>Original Electronic Edition</resp>
            <persName>
              <surname>unknown</surname>
              <forename>unknown</forename>
            </persName>
            <persName>
              <surname>unknown</surname>
              <forename>unknown</forename>
            </persName>
            <persName>
              <surname>unknown</surname>
              <forename>unknown</forename>
            </persName>
          </respStmt>
        </bibl>
        <bibl type="originalSource">
          <title type="main">Lovagias ügy</title>
          <title type="sub">Válogatott drámák</title>
          <author>
            <persName>
              <surname>Hunyady</surname>
              <forename>Sándor</forename>
            </persName>
            <idno type="wikidata">Q1056533</idno>
          </author>
          <date when="2003">2003</date>
          <pubPlace>Budapest</pubPlace>
          <publisher>Európa Könyvkiadó</publisher>
        </bibl>
        <bibl type="firstEdition">
          <author>
            <persName>
              <surname>Hunyady</surname>
              <forename>Sándor</forename>
            </persName>
            <idno type="wikidata">Q1056533</idno>
          </author>
          <title type="main">Feketeszárú cseresznye</title>
          <title type="sub">Színjáték</title>
          <pubPlace>Kolozsvár</pubPlace>
          <publisher>Erdélyi Szépmíves Céh; Concordia Ny.</publisher>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="hu"/>
      </langUsage>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="dusan" sex="MALE">
            <persName>VELISZAVLJEVICS DUSÁN</persName>
          </person>
          <person xml:id="irina" sex="FEMALE">
            <persName>IRINA</persName>
          </person>
          <person xml:id="milica" sex="MALE">
            <persName>MILICA</persName>
          </person>
          <person xml:id="danica" sex="FEMALE">
            <persName>DANICA</persName>
          </person>
          <person xml:id="csaholyi" sex="MALE">
            <persName>CSAHOLYI HADNAGY</persName>
          </person>
          <person xml:id="fobiro" sex="MALE">
            <persName>FŐBÍRÓ</persName>
          </person>
          <person xml:id="balazshazy" sex="MALE">
            <persName>BALÁZSHÁZY FŐHADNAGY</persName>
          </person>
          <person xml:id="jankovics" sex="MALE">
            <persName>JANKOVICS HADNAGY</persName>
          </person>
          <person xml:id="berzetey" sex="MALE">
            <persName>BERZÉTEY</persName>
          </person>
          <person xml:id="popa" sex="MALE">
            <persName>PÓPA</persName>
          </person>
          <person xml:id="primas" sex="MALE">
            <persName>PRÍMÁS</persName>
          </person>
          <person xml:id="panto" sex="MALE">
            <persName>PÁNTÓ</persName>
          </person>
          <person xml:id="kispal" sex="MALE">
            <persName>KISPÁL</persName>
          </person>
          <person xml:id="csordas" sex="MALE">
            <persName>CSORDÁS</persName>
          </person>
          <person xml:id="hajdu" sex="MALE">
            <persName>HAJDÚ</persName>
          </person>
          <person xml:id="parasztasszony" sex="FEMALE">
            <persName>PARASZTASSZONY</persName>
          </person>
          <person xml:id="esperes" sex="MALE">
            <persName>ESPERES</persName>
          </person>
          <person xml:id="ezredes" sex="MALE">
            <persName>EZREDES</persName>
          </person>
          <person xml:id="puspok" sex="MALE">
            <persName>PÜSPÖK</persName>
          </person>
          <person xml:id="kormanybiztos" sex="MALE">
            <persName>KORMÁNYBIZTOS</persName>
          </person>
          <person xml:id="nikolics" sex="MALE">
            <persName>NIKOLICS BÍRÓ</persName>
          </person>
          <person xml:id="zsarko" sex="MALE">
            <persName>ZSÁRKÓ HADNAGY</persName>
          </person>
          <person xml:id="cigany" sex="MALE">
            <persName>CIGÁNY</persName>
          </person>
          <person xml:id="inas" sex="MALE">
            <persName>INAS</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1930">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="1930-11-06">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="1930">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata"
                   active="https://dracor.org/entity/hun000060"
                   passive="http://www.wikidata.org/entity/Q998708"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <castList>
        <head type="title">
          <hi rend="underline">SZEREPLŐK</hi>
        </head>
        <castItem>
          <role><roleName>VELISZAVLJEVICS DUSÁN</roleName></role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>IRINA</roleName>, a felesége</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>MILICA</roleName>, Dusán testvére</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>DANICA</roleName>, Milica leánya</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>CSAHOLYI HADNAGY</roleName></role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>FŐBÍRÓ</roleName></role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>BALÁZSHÁZY FŐHADNAGY</roleName></role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>JANKOVICS HADNAGY</roleName></role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>BERZÉTEY</roleName></role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>PÓPA</roleName></role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>PRÍMÁS</roleName></role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>PÁNTÓ</roleName></role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>KISPÁL</roleName></role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>CSORDÁS</roleName></role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>HAJDÚ</roleName></role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>PARASZTASSZONY</roleName></role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>ESPERES</roleName></role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>EZREDES</roleName></role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>PÜSPÖK</roleName></role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>KORMÁNYBIZTOS</roleName></role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>NIKOLICS BÍRÓ</roleName></role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>ZSÁRKÓ HADNAGY</roleName></role>
        </castItem>
      </castList>
      <p>
        <stage>Az első felvonás Veliszavljevics Dusán házában; a második felvonás első képe a
                    járási főszolgabiróság hivatalában; második képe ugyancsak a Veliszavljevics
                    kastélyában történik. A harmadik felvonás színhelye: a Főbíró lakása. Az első
                    felvonás mindkét képe a háború közepe felé, a második és harmadik felvonás az
                    impérium átvételének napján történik</stage>
      </p>
    </front>
    <body>
      <div type="act">
        <head type="title">ELŐSZÓ</head>
        <p>Jól ismerem a Bácskát. Nemcsak a megye magyar részét, a központból kitelepített
                    hivatalnokokkal, a duhaj dzsentrikkel és a mulató huszártisztekkel, hanem az
                    odavaló szerbekkel is. Az egykori „nemzetiséget” abból az időből, amikor még a
                    magyarság kezében volt azon a vidéken az impériumot tartó hatalom. Ettem a
                    kenyerüket, jártam a házaikLáttam égni az örökmécseket az ikonosztázionokon,
                    Szent Száva vagy Szent György képe előtt, feldíszítve a ráma, régi szerb rítus
                    szerint, fűből font kis koszorúkkal. Kurizáltam az asszonyaiknak, akik szinte
                    mind feketék voltak, mintha rajta lett volna valamennyin a fekete föld reflexe,
                    amelyen éltek. Vitatkoztam szenvedélyes selyemkalapos pópáikkal s nagyszláv
                    ábrándot álmodozó entellektüeljeikkel. Kártyáztam velük, vadásztam velük örökös,
                    marakodó barátságban. Végül is megszerettem őket, mert hiszen az ember
                    feltétlenül megszereti azt a népet, amelyet alaposan megismer. Ennek a
                    rokonérzésnek nem vetett véget a háború. Csak sajnálta,, hogy szerb barátaim
                    természetes vonzalmuk szerint nem érezhették velem együtt a háború nagy ügyében.
                    Sajnáltam őket a lelki diszharmónia miatt, amibe kerültek. A félelem és a rezon
                    hozzánk kötötte őket, ugyanakkor, amikor a vér szava egészen mást parancsolt a
                    szívükben. Nem is tudom, hogy sikerült volna megúszniok emberi méltóságuk
                    levetkezése nélkül ezt a nehéz időt, ha a magyar hatóságokban nincs elég
                    megértés, úri gesztus, szinte gyöngédség, mindent elnézni és megbocsátani
                    egészen a szélső határig. De hát a sokat gúnyolt, sovénnek és maradinak
                    cégérezett megyei kiskirályok nagyon letették akkor lelkűk eleganciájának
                    vizsgáját. Rendkívüli idők voltak, kényszerű intézkedések. A különböző német és
                    osztrák katonai parancsnokságok fenyegető felhőként ülték meg a vidéket. A
                    gonosz emberek különös konjunktúrája volt az. De én mégis azt láttam, hogy
                    amikor az elgázolt és pillanatnyilag szinte megszüntetett Szerbia vergődéséről
                    érkeztek hírek a megyébe, kevés olyan magyar akadt, aki, ha mással nem, hát néma
                    részvétével ne iparkodott volna könnyebbé tenni a vele együtt élő és nemzeti
                    érzésében olyan mélyen sújtott nép keserűségét. Azóta a „napos oldal”-ra került
                    a Bácska egykori nemzetisége. Nem tudom, hogy gondolkoznak most rólunk. De hinni
                    akarom, hogy sokan vannak közöttük, akik titokban visszaemlékeznek még a
                    magyarság igazi gesztusára. És azt szeretném hinni, hogy azok a szenvedések,
                    amelyeket most a magyarságnak kell kiállani azon az istenáldott bőségű földön,
                    nem az impériumot tartó nép bosszúszomjából folynak, hanem csak egyes emberek
                    karaktertelenségéből, és az új helyén berendezkedő hatalomnak szinte gépies
                    viselkedéséből fakadnak. Mert hiszen mindenütt vannak alacsony emberek, akiknek
                    a mások gyötrelme öröm. És minden hatalomban tömérdek embertelenség lehet a
                    dolgok rendje szerint, ha nem vigyáz nagy bölcsességgel az erejére. íme, ez az a
                    környezet és ezek azok az emlékek, amelyekből a „Feketeszárú cseresznye” című
                    darab megszületett. Maga a mag pedig egy egészen jelentéktelen epizód. Egyetlen
                    pezsgős éjszaka hangulata, amely sehogy sem akart elfakulni bennem, pedig
                    sok-sok esztendő múlt el azóta. A háború dereka táján történt, hogy a szabadkai
                    ,,Pest" Szálló éttermében mulató társaságba keveredtem. A kompánia nagyon
                    sokszínű volt. Az asztal körül bácskai urak ültek a feleségükkel. Vérségre nézve
                    vegyesen magyarok, bunyevácok és szerbek. A civil népet katonák tarkították. A
                    helybeli magyar huszárezred néhány tisztjének búzavirágszín atillája. Minden
                    ilyen mulató társaságnak rendesen van csillaga, favoritja, primadonnája. Az én
                    esetemben a cigányos, pezsgős éjszaka királynője egy magas, fekete, karcsú, de
                    izmos fiatalasszony volt. Valami alsó-bácskai gazdag szerb birtokos felesége.
                    Fekete volt ez az asszony, mint a kőszén. A haja fekete, a bőre fekete, a szeme,
                    mint a fekete strassz. A tisztek, amikor a mulatság melegedni kezdett, kötődni
                    próbáltak ezzel az asszonnyal. Célzásokat tettek a fajára. Hogy így szerb, úgy
                    szerb. Cseppet sem voltak ezek a csipkelődések sértők, inkább barátkozó kedv
                    nyilatkozott meg bennük. De a sűrűvérű szerb asszony még a legártatlanabb tréfát
                    sem tűrte. Feszült az orrcimpája a dühtől, ahogy a tisztek szemébe vágta -
                    hogyhát igen: ő szerb és a testvéreivel érze, akik ott harcolnak a Duna túlsó
                    oldalán. A férj kínosan feszengett a helyén, mintha botránytól félne. De hát nem
                    történt semmi baj. A huszárok nevettek. B. főhadnagy a szemébe csippentette a
                    monokliját, elragadtatva nézte az asszonyt: - Eszem a lelkit, nagyságos asszony,
                    de tetszik nekem, amikor ilyen haragos. Múlt az idő, viharzott a hangulat
                    ide-oda. Az én fekete, tündérem felváltva flörtölt és veszekedett a katonákkal.
                    Hol szidott és átkozott bennünket, magyarokat. Hol csárdást járt, méltósággal,
                    nagy benső tűzzel, tökéletesen átérezve ennek a táncnak speciális magyar
                    zamatát. Igazán nem tudtam, hova tegyem. Magyarnak vegyem, szerbnek engedjem?
                    Azt láttam, hogy egész becsületével, szeretetével és gyengédségével ragaszkodik
                    az urához, aki barnára égett, nyers, nyílt, fekete ember volt. Talpig szerb,
                    akárcsak ő. De viszont azt is észrevettem, akármint titkolta erkölcse és
                    szemérme, hogy halálosan szerelmes az egyik huszárba. Az ilyesmi kiderül, az
                    ilyesmit józan ember mindig meglátja részegek között. Pezsgőt ivott az asszony.
                    Lángolt az arca. Rádőlt az ura vállára, belékapaszkodott a karjába, mintha
                    menekülne hozzá. De a szeme mégiscsak rá-rávillant a huszárra. Fölvillant a
                    sötét szem, aztán mindjárt lebocsátkoztak rá a sűrű pillák. Harapta a száját az
                    asszony. Sírt. Büntette magát. Gyötörte a lelkifurdalás. Mindenkivel táncolt,
                    csak éppen „azzal” nem. És talán éppen így árult el vele mindent. Pompás és
                    rettentő volt nézni vergődését a vonzás és a parancs között. Félájult volt,
                    szinte élőhalott, amikor az ura hajnal felé kocsira ültette, hogy hazavigye a
                    pusztára. Búcsúzás közben mindenkivel ölelkezett, csókolódzott. „Annak” csak az
                    ujja hegyét adta oda. De ez is elég volt hozzá, hogy megreszkessen az
                    érintésétől. Vékony, fehér vászonruha volt az asszonyon. Fázott a hűvös
                    hajnalban. Az ura a térdére tette a lótakarót. Gyengéden mondta: - Majd otthon
                    megmelegszünk, szívem! - és kacsintott tréfásan. Az asszony kővé vált arccal
                    mosolygott. Biztosan érezte, hogy nézi a huszár némán, izzón, sóvárogva, hogy
                    parázslik föl a cigarettája egy kétségbeesett, nagy szívástól. Amikor elporzott
                    a kocsi, utánanéztem hosszan az üres utcán. Arra gondoltam, hogy milyen drámai
                    komplikáció lenne, ha a sors egyszer próbára tenné ezt a szenvedélyes, erős
                    teremtést: válasszon. Így próbáltam megcsinálni.</p>
      </div>
      <div type="act">
        <head type="title">ELSŐ FELVONÁS</head>
        <head type="title">ELSŐ KÉP</head>
        <div type="scene">
          <head type="title">ELSŐ JELENET</head>
          <stage>Szín: Hálószoba egy úri falusi házban. Nyári éjszaka. A háttér két
                        nyitott ablakán keresztül látszik a csillagos ég. Jobboldalt a dupla ágyban
                        a fehér pikétakaró alatt békésen szunnyad egymás mellett a házaspár. Dusán
                        és Irina. Azúrkék homályban úszik a színpad. Csak a két ablak között
                        világít, mintha őrködne az alvók fölött egy kis kerek fényudvar. Ez a
                        fényudvar az éjjeli mécs sugárköre, amelyben Szent Szávának vagy Szent
                        Györgynek bizánci stílusú, arany alapra festett színes figurája látható. Ez
                        a kép és ez a mécs olyan házi ikonosztázionféle, amilyen majd mindenik
                        jobbfajta házban látható a Bácskában és a Bánátban. A mécs mögé néhány szál
                        virág van tűzve. Az egész látványnak szláv jellege van, ahogy a sugárzó kis
                        fényfolt szimbólumszerűen uralkodik a képen. Viszont ezzel szemben a nyitott
                        ablakokon át magyar hangok áradnak be a színpadra. Lavotta szerenádjának
                        hangjai. A szituáció az, hogy éjjeli zenét adnak a ház előtt a faluban
                        tanyázó huszársvadron tisztjei. A muzsika eleinte nagyon halk. A pikétakaró
                        alatt egymás felé hajolva, nyugalmasan alszik a házaspár. Hirtelen egy
                        kedves, spicces férfihang szólal meg kint az ablak alatt, ahogy mámoros
                        ember dirigálja a cigányt. Csaholyi hangja: ,,Vigyázz, te bivaly, ne taposd
                        le azt a virágágyat. Gyere lejjebb a bőgővel. No elég abból a nyálasból.
                        Most azt: »Feketeszárú cseresznye...« A cigány átvált az új nótára, amelyet
                        a férfihang édes hajlékonysággal végigénekel. Ez már egy kicsit hangosabb
                        zene. A pikétakaró megmozdul. Az asszony felül az ágyban. Figyel... Az alvó
                        urára néz. Könnyű kézérintéssel, halk súgással fölébreszti</stage>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Dusán!</p>
          </sp>
          <stage>A férfi horkanva ébred. Ő is felül. Megérti a helyzetet és mint aki
                        haragszik, mert fölébresztették az álmából, szitkozódik egy verset. Azonban
                        ennek a szitkozódásnak nem szabad sem hangosnak, sem durvának lenni</stage>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Triszta mu gromova!*<note type="critic">A hétszentségit!
                            (szerb)</note>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Nézze meg, Dusán, kik azok!</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(kikel az ágyból, csak annyi látszik a homályban, hogy hosszú
                                hálóingben van. Belebújik a papucsába, odamegy az ablakhoz,
                                kileselkedik)</stage>Hát persze hogy a
                                huszárok.<stage>(Elcsudálkozik. Tovább leskelődik)</stage>Várjon,
                            ott a gesztenyefa alatt áll még egy civil. Nem látom, ki az.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(mint a férfi kibújik az ágyból, odamegy az ablakhoz, leskelődik ő
                                is)</stage>Én már látom. Most szítt egyet a cigarettáján. Láttam a
                            parazsánál az arcát. Az a Géza.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN:</speaker>
            <p>Májkáti! A huszárokat értem, azok ráérnek. De a Gézának föl kell kelni.
                            Dolgozni kell. Mikor fog az aludni? Különben!? Miért kelne föl? Ő
                            főszolgabíró itt. Ki parancsolna neki? Majd beüzenteti a hivatalba, hogy
                                gyöngélkedik...<stage>(Megint halkan, de hosszút
                            káromkodik)</stage>Triszta mu gromova! Nem hagyják az embert aludni.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Szeretném tudni, hogy föl mernék-e verni a grófot, vagy a
                                főispánt!<stage>(Mintha kimondaná a huszárok gondolatát, ideges
                                haraggal)</stage>„Ezeket lehet!” Vigyázzon, Dusán,
                                meglátják.<stage>(A hálóingénél fogva hátrahúzza a férfit az
                                ablaktól. A zene elhallgat odakint. Egy kedvesen panaszos
                                hang)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#balazshazy">
            <speaker>BALÁZSHÁZY</speaker>
            <p>Dusán! Dusán!</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Már megláttak.</p>
          </sp>
          <sp who="#balazshazy">
            <speaker>BALÁZSHÁZY</speaker>
            <p>Hát nem keltek föl? Hát nem adsz nekünk egy pohár bort, Dusán?!</p>
          </sp>
          <stage>Négy-öt hang: Dusán! Dusán! A cigány tust húz. Két hálóinges,
                        fésülködőköpenyes nő suhan be jobbról a színre, miután előbb óvatosan
                        bekukkantottak és konstatálták, hogy Dusán és Irina is ébren van. A két
                        árny: Danica és Milica. Nem lehet kivenni jól, hogy milyenek. Az egész
                        látvány inkább víziószerű, hogy meggmutassa az álmából felmuzsikált család
                        tollászkodását: az egész esemény kiindulópontját</stage>
          <sp who="#danica">
            <speaker>DANICA</speaker>
            <p>
              <stage>(a fiatalabb, vékonyabb, fehér árny szemmel láthatólag izgatott és
                                boldog az éjjelizene miatt. Kiles ablakon, visszafordul a férfi
                                felé, rimánkodva)</stage>Drága Dusán bácsi, nyittassa ki az
                            ajtót.</p>
          </sp>
          <sp who="#milica">
            <speaker>MILICA</speaker>
            <p>
              <stage>(a terebélyesebb fehér sziluett)</stage>Gyere onnan az ablaktól,
                            Danica! Azt akarod, hogy hálóingben lássanak meg a tisztek!</p>
          </sp>
          <stage>Egy hang odakint: „Kérje meg, szent ember, Dusánt, hogy nyittassa ki az
                        ajtót!” Egy másik hang. Pópa: »Jeli Dusane! Malimte, otvori vrata!”*<note type="critic">*Ugyan, Dusán! Légy szíves, nyisd ki az ajtót!
                            (szerb)</note> A cigány megint tust húz. Dusán nevet is, káromkodik is,
                        bosszúsan rázza a fejét</stage>
          <sp who="#milica">
            <speaker>MILICA</speaker>
            <p>Na én megyek, mosdok, kelek föl, főzöm a feketekávét. Tudom, hogy úgyis
                            az lesz a vége.<stage>(Kisuhan)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(az ágya szélére ül, gondolkozik, majd mint aki beletörődött a
                                sorsába)</stage>Na menjen, Dusán. Engedje be őket. Úgysem tudnánk
                            tőlük többet nyugodni...<stage>(Spontán mozdulattal megigazítja a haját,
                                aztán föláll, valami könnyű fehér fésülködőköpenyt vet a
                                vállára)</stage>
            </p>
          </sp>
          <stage>Danica aki drukkolva leste, hogy döntenek a dologban az öregek, elfojtott
                        boldog kis sikollyal rohan öltözni. Dusán a sötétben tapogatódzva megkeresi
                        valamelyik bútordarabon a kabátját, fölhúzza, és ásítozva kisétál balra.
                        Irina a szoba közepén áll. Elmosódó fehér alak. Ásít, aztán nyújtózik egyet.
                        De mindezt valahogy szépen, büszkén, plasztikusan teszi. Ő a hősnő. Odamegy
                        a mosdóhoz, vizet tölt a lavórba, előveszi a fogkeféjét, Odolt cseppent a
                        szájmosó pohárba. Készülődik a mosdáshoz. Végül a fésülködőköpenyéhez nyúl,
                        hogy levesse. Ekkor a szín elsötétedik, a színpad elforog. Rögtön utána
                        látszik a második kép szintén kék, éjszakai fényben úszó színpada. Dusán
                        jobbról lép be. Odamegy a falhoz, fölcsavarja a villanyt, amire hangos,
                        győzelmes tus zúdul föl az ablakok alatt. Teljes világosságban látható a
                        szín, egy gazdag, de nagyon polgári ízléssel berendezett nappali szoba. A
                        bolthajtáson kívül sok apró jel, a zöld zsaluk az ablakon, a fehér fal, a
                        légy ellen szolgáló enyvpapír szalagok stb., hangsúlyozza az első kép
                        benyomását az úri falusi házról. A bútorokon fehér vászonhuzat. Néhány
                        vázában óriási napraforgó pompázik. Ajtó jobb- és baloldalt. Az egyik a ház
                        többi részébe, a másik a hallba vagy a feljáróhoz vezet. A háttérben két
                        nyitott ablak, amelyen a zsalu ki van támasztva. A jobb és bal oldalon régi
                        családi képek, a legfeltűnőbb helyen egy öreg, nagy szakállú görögkeleti
                        főpap portréja</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">MÁSODIK JELENET</head>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(a sötétben először csak az alakjának körvonalai voltak láthatók,
                                amint szitkozódva odatapogatózott a falhoz és fölgyújtotta a
                                villanyt. Dusán kemény, negyvenes férfi. Fekete. Az arcát barnára
                                edzette a szabad levegő. Szakállas. Hatalmas kedélyű, humorra és
                                vadságra és jóságra egyformán hajlandó természet. Furcsa vegyüléke a
                                falusi magyar úrnak, az arisztokratának és a parasztnak. Most úgy
                                van, ahogy az ágyból kiugrott. A haja boglyas, papucsos lábszára
                                mezítelen, hálóingére csak egy igen jószabású ulsztert*<note type="critic">* Hosszú, bő férfifelöltő.</note> kapott fel. Az
                                ablakra néz, dühösen hallgatja a lármát. És mint aki mérges, mert
                                fölköltötték az álmából, jóízűt szitkozódik)</stage>: Idite u
                                devlu!**<note type="critic">** Menjetek a pokolba!
                                (szerb)</note>
              <stage>(Most az ablakhoz megy, ahol boldog kiabálással
                                fogadják. Kihajlik az ablakon)</stage>Szervusztok! Jó! Jó! Nyitom
                                már!<stage>(A bal ajtóhoz megy, kiordít)</stage>Idi Sztévo, otvori
                                vrata!***<note type="critic">*** Menj, Sztévó, nyisd ki az ajtót!
                                (szerb)</note>
              <stage>(Visszamegy a szoba közepére, a szemét
                                dörzsöli, hatalmas ásítozással, nyújtózással az álmot ropogtatja ki
                                magából, aztán ahogy rendbe jön, harcra kész arccal néz a bal ajtó
                                felé, ahonnan már hallatszik a közeledő vendégek
                            zajongása)</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">HARMADIK JELENET</head>
          <stage>Dusán, a Főbíró, a Pópa, Balázsházy főhadnagy, Csaholyi hadnagy,
                        Jankovics hadnagy, Berzétey zászlós, négy cigány, Sztévó, az inas</stage>
          <stage>A vendégsereg balról özönlik a színre. A cigányok félgőzzel,
                        bizonytalanul, de folyton cincogva, azonnal felsorakoznak a háttérben. A
                        cigányok egészen komisz, falusi malacbanda tagjai. A rendező szabadra
                        engedheti a fantáziáját, hogy olyan füstösre és toprongyosra csinálja őket,
                        ahogy csak akarja. Mihelyt elhelyezkedtek, sóváran néznek körül a cigányok.
                        Az van a szemükbe írva: Mit lehet itt lopni vagy kapni? A Főbíró és a Pópa
                        oldalt előrehúzódnak. A huszárok középen nyomulnak föl és sorba
                        végigölelgetik a háziurat. Vidám, kényes, kedves, fiatal tisztek, félmámoros
                        állapotban. Piros nadrágot viselnek, nyári blúzt. Még csak a háború közepe
                        felé járunk, nem nyelte el egészen egyéni színeiket a csukaszürke világ. A
                        kardjukat leoldva a hónuk alatt tartják. A vállzsinórjukban virág. A
                        legfiatalabbnál nagy fehérrózsa-csokor van</stage>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(ölelkezik a huszárokkal, ütögeti a hátukat)</stage>Szervusz,
                            Géza! Hé pópa! Isten hozott benneteket!<stage>(Az egyik tiszt karja
                                közül dirigálja az inast, aki a küszöbön állva várja a
                                parancsot)</stage>Sztévó! Daj mi crvenu vinu, belu vinu, erni kafu,
                            i mineralnu vodu!*<note type="critic">*Hozz nekem vörösbort, fehérbort,
                                feketekávét és ásványvizet! (szerb)</note>
            </p>
          </sp>
          <stage>Az inas eltűnik</stage>
          <sp who="#csaholyi">
            <speaker>CSAHOLYI</speaker>
            <p>Kunsági ember vagyok, de annyit megtanultam ebben a garnizonban, hogy
                            crvenu vinu vörösbort, vinu bela meg fehérbort teszen. Igaz-e,
                            Dusán?</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(nevet)</stage>No, örülök, hogy ilyen jól megtanított a
                            Bácska.</p>
          </sp>
          <sp who="#jankovics">
            <speaker>JANKOVICS</speaker>
            <p>Vodu mineralnu meg annyi, hogy ásványvíz. Hogy minden fontos dolgot
                            tudjál mán, ami köll ezen a világon a spriccerhez.</p>
          </sp>
          <sp who="#balazshazy">
            <speaker>BALÁZSHÁZY</speaker>
            <p>
              <stage>(a házigazdához)</stage>Hát igaz, hogy mi az éccaka
                            kiszivattyúztuk az egész falut. A tiszti kantinon kezdtük. Jártunk a
                            patikusnál, az állatorvosnál...<stage>(A Főbíróra mutat)</stage>Meg
                            ennél. Felköltöttük a szent embert is.<stage>(A Pópára
                            néz)</stage>Csakhogy ennek nem lehet lenyelni a borát.
                                Egérszagú.<stage>(A Pópa heves mozdulatokkal, nagy arcjátékkal
                                tiltakozik. Balázsházy zavartalanul folytatja)</stage>...de mégsem
                            azért merészeltünk felmuzsikálni úri házadat, mert kifogyott az
                            ital...</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(kíváncsian)</stage>Hanem hát?</p>
          </sp>
          <sp who="#balazshazy">
            <speaker>BALÁZSHÁZY</speaker>
            <p>
              <stage>(magyarázza)</stage>Ülünk, barátom, vacsora után az étkezőben, hát
                            egyszerre csak jön a távirat, hogy szedjük a sátorfánkat, reggel hatkor
                            indul a frontra a svadron. így hát búcsúzni jöttünk.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(sajnálkozó, nagy meglepetéssel)</stage>Ejnye, no! Aztán hová
                            mentek?</p>
          </sp>
          <sp who="#csaholyi">
            <speaker>CSAHOLYI</speaker>
            <p>
              <stage>(közbevág)</stage>Volhyniába. Körülbelül abba a stellungba,
                            ahonnan Gézát küldték vissza februárban a meglőtt térdivel,
                                nyomorékon.<stage>(A Főbíró felé int)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(körülbelül olyan korú, súlyos, de nem elhízott, érett férfi, mint
                                Dusán. Nincs rajta knickerbocker*<note type="critic">*Bő, buggyos
                                    térdnadrág.</note> vagy csizma. Igen úrias öltözködésében
                                éreztetődik, hogy falun élő ember. Ö a járás főszolgabírója. A megye
                                egyik kiskirálya. Nemes, magyar úr. Haragszik a nyomorék szóért és
                                nyugalmas gorombasággal utasítja vissza)</stage>Nyomorék a szemed
                                világa.<stage>(Könnyű, csöppet sem antipatikus bicegéssel, középre
                                megy az asztalhoz, cigarettát vesz ki a skatulyából,
                                rágyújt)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(megkülönböztetett barátsággal a Főbíróhoz)</stage>Higgyek
                            ezeknek, édes Gézám? Csak heccelődnek ezek, vagy igazán mennek?</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Mennek szegények. Butaság is, hogy az éjszaka devernyáznak, ahelyett,
                            hogy kialudnák magukat.</p>
          </sp>
          <sp who="#balazshazy">
            <speaker>BALAZSHÁZY</speaker>
            <p>
              <stage>(Dusánhoz)</stage>Ismétlem hát, azért jöttünk, hogy
                                búcsúzzunk.<stage>(Melegen)</stage>Köszöni, pajtás, az őrnagy a
                            kölcsönautót. Hajnalban visszaküldi. Meg a szénát, meg az
                            istállóhasználatot. Meg mi is köszönjük a sok jót, amiben részünk volt
                                nálad.<stage>(Nyújtja a kezét)</stage>Szerettünk volna kezet
                            csókolni a feleségednek is, meg a testvérednek, meg a kis
                            húgodnak...</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Iszen kezet csókolhattok. Itt lesznek mindjárt. Kiugrasztottátok őket is
                            az ágyból.<stage>(Végignéz magán)</stage>Csakhogy ők nem jöhetnek így,
                            félpucéran elétek. Most öltöznek.</p>
          </sp>
          <sp who="#berzetey">
            <speaker>BERZÉTEY</speaker>
            <p>
              <stage>(lelkesen)</stage>Zsívió!*<note type="critic">*Éljen!
                                (szerb)</note>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(megcsóválja a fejét)</stage>Ilyen hirtelen! No hát sírni fog a
                            húgom! Hanem a feleségem fejét megfájdítottátok. Megfájdult a feje,
                            ahogy felébredt a cigányok kárálásán.</p>
          </sp>
          <stage>Az inas, egy boglyas kis kölyökkel, meg egy mezítlábas, katrincás
                        cselédlánynak a segítségével már percek óta hordja az italt. Rengeteg italt
                        hoznak. Nagy dézsákban jeget, butéliákat, ásványvizes palackokat. Tálcán
                        poharakat. Kancsókba fejt vörös- és fehérbort. Egy óriási szalmafonatú
                        demizsont. Dusán a dialóg alatt már töltögetni kezdi a poharakat. A cigányok
                        olyan mohón nézik, a nyakukat forgatva, a felvonuló italokat, mint a kutya a
                        szalonnát</stage>
          <sp who="#csaholyi">
            <speaker>CSAHOLYI</speaker>
            <p>
              <stage>(a demizsonra mutat)</stage>Mi van ebben a flakonban? Parfüm?</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(kacsint)</stage>Olyasvalami. Szilvaparfüm. Még az apám főzette.
                            Zsebkendőre lehetne cseppenteni. Szagoljad csak meg, elájulsz
                                tőle.<stage>(Nagy nehezen felemeli az óriási szalmafonatú korsót, az
                                asztalra teszi, kihúzza a dugóját, kínálja a huszárnak, hogy
                                szagolja meg)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#csaholyi">
            <speaker>CSAHOLYI</speaker>
            <p>
              <stage>(odaszagol az üveghez, aztán rettenetest prüszköl)</stage>Méreg
                            van ebben. Te! Meg akarsz mérgezni bennünket!<stage>(Nevet, aztán
                                felkapja a fejét, kiegyenesedik, mert balról jönnek a ház
                                hölgyei)</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">NEGYEDIK JELENET</head>
          <stage>Voltak, Irina, Milica és Danica</stage>
          <stage>A három nő sorban egymás után vonul be a színre. Első Irina, a ház
                        asszonya, utána Milica, a sógornője, majd Danica, a sógornőjének a leánya. A
                        nők könnyű nyári ruhában vannak, a forró bácskai éjszakának és a tizennégy
                        év előtti divatnak megfelelően. A tisztek, mikor a hölgyeket meglátják,
                        keményen kihúzzák magukat, nagy sarkantyúpengéssel tisztelegnek</stage>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(magasra nőtt izmos, karcsú, fekete asszony, valamivel túl a
                                harmincon. Nagyon úrias jelenség, de mégsem sima társaságbeli dáma.
                                Ahhoz túlságosan sok benne a szenvedély. Nem mosolyog. Sötét fejét
                                büszkén felszegve, egyenesen tartja a vállát, úgy jön be a színre, a
                                két másik nő előtt, mint egy királyné, csöppet sem
                            nyájasan)</stage>Jó estét vagy jó reggelt? Azt sem tudom, mivel illik
                            ilyenkor megkínálni a vendégeket. Csirkét süttessek, vagy feketekávét
                            adjak maguknak?</p>
          </sp>
          <sp who="#cigany">
            <speaker>CIGÁNY</speaker>
            <p>Csirkét.</p>
          </sp>
          <sp who="#csaholyi">
            <speaker>CSAHOLYI</speaker>
            <p>Ekkis bort kérünk, instálom. Hogy búcsúzóra koccinthassunk még
                            egyet-kettőt a Dusánnal!</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(az urára néz)</stage>Dusán, öltözzön fel! Ha nem röstelli magát a
                            barátai előtt, hát szégyellje magát előttem...</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Jól van no.<stage>(Egy lábra áll, az egyik lábával megvakarja a másik
                                mezítelen lábát)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#csaholyi">
            <speaker>CSAHOLYI</speaker>
            <p>
              <stage>(nézi Dusán lábát)</stage>Már az igaz, hogy pocsék vagy ezzel a
                            csóré lábszárral. Megjegyzem, bennünket is izgat a papucsod. Mert mi
                            aztán sokáig nem fogunk mostan komótizálni, hogy a frontra dirigálták a
                            századot.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(szárazon)</stage>A frontra mennek?</p>
          </sp>
          <sp who="#csaholyi">
            <speaker>CSAHOLYI</speaker>
            <p>Oda, kisztihand!<stage>(Kis szünet után, gesztussal)</stage>De ne tessék
                            félni, nem amarra le, hanem amoda fel a muszkára.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(összehúzza a szemöldökét)</stage>Ne kötekedjék.<stage>(Hátat
                                fordít)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#milica">
            <speaker>MILICA</speaker>
            <p>
              <stage>(Dusán testvére. Pirosán, kövéren, kicsattanó egészségben,
                                jókedvű, kedves vidéki dáma - nagy őszintén)</stage>Ejnye, igazán
                            sajnálom. Ha megírják a címüket, majd küldünk a Danicával tábori
                            lapot.</p>
          </sp>
          <sp who="#danica">
            <speaker>DANICA</speaker>
            <p>
              <stage>(finoman nevet. Van benne valami fiús frissesség és merészség, de
                                mégis egy kicsit mezei virágnak maradt, bájos, fiatal leány. A hír
                                szemmel láthatólag lesújtja)</stage>Elmennek?<stage>(Jankovics
                                felé)</stage>Amikor már úgy megszoktam a szerváit. Nem lehetne
                            valamit csinálni?<stage>(A tisztek nevetnek, intenek hogy —
                            nem)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#milica">
            <speaker>MILICA</speaker>
            <p>No már bor ide, bor oda, látom én az orrukon, hogy a sok szürcsölésre
                            rágnának is maguk valamit.<stage>(Élénken kisiet, nyilván, hogy
                                intézkedjék a harapnivaló felől)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#balazshazy">
            <speaker>BALAZSHÁZY</speaker>
            <p>
              <stage>(Irina felé)</stage>És ebből az alkalomból, az utolsó estén, hadd
                            mondjuk meg, mennyire a szívünkbe zártuk a nagyságos asszony házát
                            minden lakójával egyetemben.<stage>(Int a zászlósnak)</stage>Na te
                            rántottahajú! A csokrot!</p>
          </sp>
          <sp who="#berzetey">
            <speaker>BERZÉTEY</speaker>
            <p>
              <stage>(előrecsetten a sarkantyújával a háttérből, a virág a
                                kezében)</stage>Nagyságos asszony, engedje meg... Ezt a
                            bokrétát.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(nem hagyja befejezni a mondatot, szigorúan)</stage>Hagyja csak,
                            láttam, hogy itt szedte, a kertben az imént. Az én szegény rózsáim! Az
                            utolsó rózsák az idén!</p>
          </sp>
          <sp who="#csaholyi">
            <speaker>CSAHOLYI</speaker>
            <p>
              <stage>(rárivall a zászlósra)</stage>Mondtam, te bicskás, már a
                            patikusnál, hogy gondoskodjál virágról. Most letakarodsz a kertbe,
                            visszaragasztod a rózsákat a fájukra. De jól odanyálazd őket, mert ha
                            egy le talál hullani...</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(bosszankodva)</stage>Ugyan. Szamárság. Adja ide azokat a
                                virágokat.<stage>(Elveszi a bokrétát és beleteszi az asztalon egy
                                nagy, üres vázába, aztán körülnéz, mintha vizet keresne)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#jankovics">
            <speaker>JANKOVICS</speaker>
            <p>
              <stage>(fölvesz egy ásványvizes üveget)</stage>Tessék, tán egy palack
                            Giesshüblert tölteni rá, meg három deci fehérbort. Hadd kóstolja meg ez
                            a szerencsétlen virág is, micsoda jótétemény ilyen nyári időben a hideg
                            ásványvizes fröccs.<stage>(Segít az aszszonynak a bokréta elrendezésében
                                és csakugyan ásványvizet meg bort tölt a vázába)</stage>
            </p>
          </sp>
          <stage>Főbíró csöndesen odamegy az asztalhoz és kezet csókol az asszonynak, aki
                        rá egészen más szemmel néz, mint a többi férfira</stage>
          <sp who="#danica">
            <speaker>DANICA</speaker>
            <p>
              <stage>(közelebb megy a tisztekhez)</stage>Én igazán nem tudom, mit
                            csinálok itt maguk nélkül! Azt hiszem, hazamegyek Szenttamásra, vagy
                            fölmegyek Pestre.</p>
          </sp>
          <sp who="#jankovics">
            <speaker>JANKOVICS</speaker>
            <p>
              <stage>(curukkol a lány elől)</stage>Ne jöjjön ilyen közel hozzám,
                            Danica! Csupa spirituszt lélegzünk. Meg lehetne gyújtani a
                            leheletünket.</p>
          </sp>
          <sp who="#danica">
            <speaker>DANICA</speaker>
            <p>Én nem utálom a borszagú férfit. Megszoktam itt a megyében. Szőleje is
                            van az apámnak. Hanem udvarolt nekem a télen egy képviselő. Annak
                            promencliszagú volt a lélegzete. Azt nem szeszerettem. Mindig arra
                            gondoltam, hátha odvas foga van szegénynek, az ellen eszi az erős
                            cukrot.</p>
          </sp>
          <sp who="#berzetey">
            <speaker>BERZÉTEY</speaker>
            <p>
              <stage>(lelkesen)</stage>Maga a mi emberünk, Danica!</p>
          </sp>
          <sp who="#jankovics">
            <speaker>JANKOVICS</speaker>
            <p>
              <stage>(rajongva)</stage>Danica drága! Már engedje meg, hogy így
                            szólítsam. Tekintettel az éjszakai időre.</p>
          </sp>
          <stage>A két huszár közrefogja a leányt és tüzesen udvarolni kezd. Dusán nagy
                        szakértelemmel töltögeti a bort, a Pópa, aki szakállas piros, falusi ember,
                        odalép a Főbíróhoz és sugdos a fülébe</stage>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(a cigányokhoz)</stage>Hát maguk? Bort akarnak vagy pálinkát?</p>
          </sp>
          <sp who="#primas">
            <speaker>A PRÍMÁS</speaker>
            <p>Hát csirkéről volt szó!</p>
          </sp>
          <sp who="#csaholyi">
            <speaker>CSAHOLYI</speaker>
            <p>
              <stage>(elragadtatva)</stage>Hej, de jól vagyunk! Hej, de pompásan érzem
                            magamat! Csókolom a kezét, igyon velünk!<stage>(A falra néz, az öreg
                                főpap képére)</stage>No, te kis öreg! Hát te hogy vagy? Nem izzadsz
                            te abba a nagy szakálladba? Hogy csókolnám a zúzádat!<stage>(Nem veszi
                                észre, hogy a háziasszony milyen villogó szemmel nézi és nevetve
                                fecseg tovább)</stage>Te Dusán, én nem gondolom, hogy okos viselet
                            volna az ilyen köldökig érő szakáll. Hiszen nyáron, te, olyan meleg
                            lehet ennek a kis öregnek is a mellén, hogy megfőne a tojás a szakálla
                            alatt...</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(ingerülten)</stage>Miket beszél itt maga összevissza?</p>
          </sp>
          <sp who="#csaholyi">
            <speaker>CSAHOLYI</speaker>
            <p>
              <stage>(észbe kap, riadtan dadog)</stage>Instálorn, én...</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(egyre nagyobb dühben)</stage>Vegye tudomásul, hogy ezen a képen
                            az én nagyapám bátyja van megfestve. A metropolita, aki pestisben halt
                            meg, mert a járvány alatt öreg kezével maga ápolta a betegeket. Ő
                            magának nem kis öreg, akinek tojást lehetne főzni a szakálla alatt!</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(ijedten csillapítja a feleségét, aki egyre veszedelmesebb
                                szenvedéllyel kezd beszélni)</stage>Csuti!*<note type="critic">*
                                Hallgass! (szerb)</note>
              <stage>(Át akarja ölelni az
                                asszonyt)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(bőszülten hárítja el férjét - Csaholyihoz)</stage>Az ellen nem
                            tehetek semmit, hogy fölverik a házunkat éjszaka, mint a csapszéket. Ez
                            az uram dolga. De azt már nem tűröm el, hogy itt a szemem előtt, a
                            füleim hallatára figurázzanak ki olyan dolgokat, amik nekem egy csöppet
                            sem nevetségesek.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(könyörögve, jelentősen)</stage>Csuti...</p>
          </sp>
          <sp who="#csaholyi">
            <speaker>CSAHOLYI</speaker>
            <p>
              <stage>(egészen kijózanodva, lovagiasan)</stage>...A nagyságos asszonynak
                            tökéletesen igaza van. Nagyon szégyenlem magam, hogy ilyen neveletlen
                            voltam. Részegen sem fogok többet ilyesmit tenni.<stage>(Összeüti a
                                sarkantyúját, ünnepélyesen)</stage>Bocsánatot Kérek.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Bocsánat! Bocsánat! Könnyű kimondani az ilyen üres kis szót. Inkább azt
                            állanák meg, hogy ne juttassák az eszünkbe mindennap százszor, százféle
                            csipkelődéssel, hogy kik maguk és kik vagyunk mi!<stage>(Föllángoló
                                haraggal)</stage>Akármilyen piros nadrágot viselnek, soha nem fogom
                            a kedvükért elfelejteni, hogy a vér szerint való testvéreim ott
                            verekednek a Duna másik oldalán. Rongyosan! Éhesen, bocskorosan! Ahogy
                            annyiszor hallottam maguktól!</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Csuti!<stage>(Az asszony tüzes attakja alatt még megkockáztat egy
                                bizonytalan „csuti”-t, de azért úgy áll oda a felesége mellé,
                                szikrázó szemmel, bátran, mint aki szívesen összevágatja magát vele,
                                ha kell)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#csaholyi">
            <speaker>CSAHOLYI</speaker>
            <p>
              <stage>(először ijedten, majd haragosan, végül bámulva nézi az asszonyt.
                                Spontán elragadtatással)</stage>Eszem a lelkit! Be tetszik nekem,
                            amikor haragos.</p>
          </sp>
          <stage>Erre a replikára Danica és a Pópa megkönnyebbülten felsóhajt. A huszárok
                        elnevetik magukat. A Főbíró Csaholyi vállára teszi a kezét, igen meleg
                        mozdulattal, mintha gratulálna neki, amiért ilyen jól eltalálta, hogy mit
                        mondjon</stage>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(tudja, hogy alulmaradt, de azért tovább makacskodik)</stage>Az
                            ilyesmire persze nem tudok felelni!<stage>(Idegesen fordul az asztalhoz,
                                a virágok rendezéséhez menekül)</stage>
            </p>
          </sp>
          <stage>Csönd</stage>
          <sp who="#balazshazy">
            <speaker>BALÁZSHÁZY</speaker>
            <p>
              <stage>(érzi, hogy valamit kell mondani. Rövid gondolkodás után
                                Dusánhoz)</stage>Te Dusán! Láttam én, hogy álltái oda a feleséged
                            mellé. Hát jól van. így kell azt csinálni. Kifordulna a borod a számból,
                            ha másféle ember lennél. Értem én, hogy keserves lehet az embernek itt
                            lenni velünk a napos oldalon, amikor az atyafisága amoda át ázik az
                            esőben. Hanem attól, amit a fajtádról tartok, bátran koccinthatsz
                                velem.<stage>(Fölvesz az asztalról egy poharat, Dusánra néz,
                                gondolkozik)</stage>Hogy a fenébe is no! Hát valahogy úgy, hogy
                            elveink fenntartásával!<stage>(Koccintásra nyújtja poharát)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(egyre boldogabban, egyre csillogóbb szemmel hallgatja a huszárt.
                                Fölkapja a poharat, vadul koccint, fenékig kiissza a bort, aztán
                                elhajítja a poharatBalázsházy nyakába veti magát, mindkét orcáját
                                csattanósan megcsókolja. Csak dadogni tud a
                            felindulástól)</stage>Te...Te... Ó, te drágo moj, szrcemoj!*<note type="critic">* Drága szívem, édes szivem. (szerb)</note>
            </p>
          </sp>
          <stage>A cigány a csókolózás láttára kurta, de zajos tust húz</stage>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(még mindig bosszús)</stage>Maguk mind a ketten komédiások!</p>
          </sp>
          <sp who="#berzetey">
            <speaker>BERZÉTEY</speaker>
            <p>
              <stage>(Irinához)</stage>Ugyan ne tessék már ilyen morcosnak lenni. Nem
                            hiszem én, hogy igazán haragudni tetszik ránk - szíviből. Biztosra
                            veszem én, hogy akár engem is sajnálna a nagyságos asszony, ha egyszer
                            csak meglátná, hogy...<stage>(Intonálja és tréfásan mórikálva énekelni
                                kezdi a háború alatt közismert nótát)</stage>„...Ellőtték a jobb
                            karomat, folyik piros vérem...”</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(a fiú szájára teszi a tenyerét, melegen)</stage>Elhallgasson,
                            haszontalanja!... Molim vasz drzste uszta!...*<note type="critic">*Fogja
                                be a száját! (szerb)</note> Megadom magam, na! Én vagyok a
                                buta!<stage>(Mosolyogva néz a huszárokra, megrázza a
                            fejét)</stage>Hanem azt az Isten sem veszi el maguktól, hogy kedves
                            szerzet maguk. Ugyan honnan szedik? A rizlingből? A furmintból?...</p>
          </sp>
          <sp who="#jankovics">
            <speaker>JANKOVICS</speaker>
            <p>Alighanem a lótul kapjuk el, kisztihand. Mert emberről nemigen ragad a
                            kedvesség. Hanem ha tetszik a nagyságos asszonynak, ez a huszár-íz,
                            ajánlom, kóstolja meg, amíg nem késő. Mert már nagyon szedegetik el
                            tőlünk a kedvünkkel együtt a lovat, a csizmát, a csákót. Nagyon kezdünk
                            instálom kifelé mendegélni a divatból. Újvidéken az Erzsébetben már nem
                            is rám mosolyog először a kasszírnő, hanem a repülőtisztre, a flígerre.
                            Rázza ki a hideg, annak van sikkes szolgálata mostan.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">ÖTÖDIK JELENET</head>
          <stage>Voltak, Milica</stage>
          <sp who="#milica">
            <speaker>MILICA</speaker>
            <p>
              <stage>(középről jön, mögötte a cselédek sleppje, akik mindenféle
                                asztalra való holmit cipelve mennek át a színen.
                            Irinához)</stage>Hát én úgy gondoltam, ha megengeded, hogy az ebédlőben
                            teríttetek. Nagyobb a hely, jobban férünk. Meg ott linóleum van a
                            földön, van hová csapni a poharat. Sajnálom itten a teppichet. Ott van
                            ni, már ki is égették! Danica, szedd föl azt a csutkát!<stage>(A szőnyeg
                                egy pontjára mutat)</stage>
            </p>
          </sp>
          <stage>Danica, Jankovics és Berzétey egyszerre nyúlnak a cigarettavég után.
                        Összeütik a fejüket. Nevetnek. Jankovics pofont int a cigányoknak, akik
                        vihogni merészeltek</stage>
          <sp who="#csaholyi">
            <speaker>CSAHOLYI</speaker>
            <p>
              <stage>(Milicához, elhűlve)</stage>Hát ez meg micsoda,
                                könyörgöm?<stage>(Az inasra mutat, aki most megy keresztül a színen,
                                óriási tálat cipelve, amelyen malomkerék nagyságú megszegett sajt
                                van)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#milica">
            <speaker>MILICA</speaker>
            <p>
              <stage>(odanéz)</stage>Egy kis sajt. Szereti?</p>
          </sp>
          <sp who="#primas">
            <speaker>A PRÍMÁS</speaker>
            <p>
              <stage>(szedelőzködik)</stage>Mi is odamegyünk az ebédlőbe, kezüket
                            csókolom?</p>
          </sp>
          <sp who="#milica">
            <speaker>MILICA</speaker>
            <p>Azt hiszed tán, hogy itt hagyunk titeket magatokra? Hogy kilopjátok a
                            falból a szeget? Aztán a lyukból a levegőt?</p>
          </sp>
          <sp who="#primas">
            <speaker>A PRÍMÁS</speaker>
            <p>Azt tetszik gondolni, hogy mi?...<stage>(A lopás nemzetközi kanyarító
                                mozdulatát csinálja a kezével - szemrehányó és panaszos
                                hangon)</stage>Á, könyörgöm! Nem olyan ez a zenekar!<stage>(Büszkén
                                néz hátra a füstös, rongyos cigányokra)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#balazshazy">
            <speaker>BALÁZSHÁZY</speaker>
            <p>
              <stage>(a cigányokhoz)</stage>Fanfuri! Te felelsz nekem a bandáért. Ha
                            itt valaminek lába kél, akkor nekem meg kezem talál támadni!</p>
          </sp>
          <sp who="#inas">
            <speaker>AZ INAS</speaker>
            <p>
              <stage>(megjelenik az ajtóban)</stage>Megterítettünk.</p>
          </sp>
          <sp who="#milica">
            <speaker>MILICA</speaker>
            <p>Na, terítve van!<stage>(Irinához)</stage>Kázsi nyemu neka dogye
                                nutra!*<note type="critic">* Mondd meg neki, hogy jöjjön
                            be!</note>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(melegen)</stage>Dogyite ovamo goszpodine!**<note type="critic">**
                                Jöjjön ide, uram! (szerb)</note> Aki éhes, egyék, aki szomjas,
                                igyék.<stage>(Kimegy jobbra, utána Milica, Danica, a tisztek, végül
                                a banda, amely útközben cincogni kezd valami indulót)</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">HATODIK JELENET</head>
          <stage>Dusán, a Főbíró</stage>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(taszítja a Főbírót az ajtó felé)</stage>Parancsolj hát te is,
                            édes Gézám.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(energikus mozdulattal beteszi az ajtót)</stage>Maradjunk csak!
                            Beszédem van veled!</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(békésen)</stage>Jó. De elébb tán egy pohár bort. Majd
                            aztán...</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Majd aztán, majd aztán! „Majd aztán” - berúgsz. A józan fejeddel akarok
                            beszélni. Baj van.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(optimistán)</stage>Baj? Micsoda baj? Nem jegyeztem elég
                            hadikölcsönt? Hát jegyzek még. Viszszavonták a fölmentésemet? Hát majd
                            berukkolok. Úgyis nőni kezdett a pocakom.<stage>(Nevet)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Majd nem nevetsz te mindjárt. Följelentettek téged a katonáéknál,
                            Újvidéken a parancsnokságnál, hogy a múlt héten Arangyelovác
                            fordulónapján a pópa itt imádkozott a házadban. Szent Száva mécsese
                            alatt - Péter királyért, a vajdáért, a szerb fegyverek győzelméért. Mit
                            tudom én, miért! Az van a feljelentésben, hogy ott térdeltetek mind, te
                            meg az egész családod, meg a belső
                            cselédek.<stage>(Szigorúan)</stage>Igaz-e?</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>O, bozse moj.*<note type="critic">O, Istenem, (szerb)</note>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Az egyik írnokod jelentett föl. A te saját külön gazdasági
                                irodádból.<stage>(Kivesz a zsebéből egy cédulát,
                            megnézi)</stage>Nikics Pántónak hívják. Miért haragszik rád az az ember?
                            Mit csináltál vele?</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Kikergettem az irodából. Felmondtam neki. Haszontalan dög volt. Lusta.
                            Összejátszott azzal a tolvaj magtárossal. Macerálta a kis
                            parasztlányokat. De nem is azért tette a disznó trachomás, a disznó. Fél
                            a katonáéktól. Biztosan be akarta magát hízelegni a hatóságoknál.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Szerencsére úgy fordult az ügyed, hogy a katonák nekem adták ide.
                            Vizsgáljam ki, tegyek róla jelentést.<stage>(Erősen megnézi
                                Dusánt)</stage>Hát majd én elkenem valahogy ezt a dolgot.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(izgatottan hízeleg)</stage>Kiskirály vagy te ebben a járásban.
                            Megteheted, ha akarod.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(ridegen)</stage>Majd később megmondom, hogy miért csinálom. Itt
                            van még az udvaron az az ember?</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Az irodából már kirepült. De amíg a felmondási ideje lejár, még itt
                            döglik lent az ispánházban.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Hozasd ide, hadd nézzek a szemébe. Jó az ilyet elintézni azon
                            melegiben.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(nagy zavarban)</stage>De...</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Értem, félsz, hogy ki találja itt is tátani a száját. Ne
                                félj.<stage>(Keményen)</stage>Tudok én úgy vallatni, hogy azt
                            mondja, amit én akarok, nem ami neki tetszik. Hívasd csak.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Az Isten áldjon meg tégedet.<stage>(Balra megy, kinyitja az ajtót,
                                bekiált)</stage>Joco!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">HETEDIK JELENET</head>
          <stage>Voltak, a Pópa</stage>
          <sp who="#popa">
            <speaker>PÓPA</speaker>
            <p>
              <stage>(kidugja a fejét, aztán kijön)</stage>Te kiáltották Dusán?</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Én. Feljelentettek a katonáéknál, azért a kis imádságért.</p>
          </sp>
          <sp who="#popa">
            <speaker>PÓPA</speaker>
            <p>
              <stage>(ijedtében leül)</stage>Jézus Mária, Szent József!
                                -<stage>(Keresztet vet)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Ne citerázz! A főbíró úrnál van az ügyŐ meg nem csinál nagy hacacárét
                            belőle.</p>
          </sp>
          <sp who="#popa">
            <speaker>PÓPA</speaker>
            <p>A<stage>(hálatelt pillantást vet a Főbíróra)</stage>Nem is volt semmi!
                            Csak éppen a szegény halottakért fohászkodtam.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Hagyd csak, most eridj le az udvarra, vegyed magad mellé az öreg inast.
                            Oszt keressétek meg a Pántót, tudod, azt az írnokot az irodából.
                            Húzzátok ki a vackából! Hozzátok ide! Ha nem akarózna jönni, fogja meg
                            két béres, úgy hozza.</p>
          </sp>
          <sp who="#popa">
            <speaker>PÓPA</speaker>
            <p>Nincs mérges kutya a cselédudvaron?<stage>(Kimegy)</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">NYOLCADIK JELENET</head>
          <stage>Dusán, a Főbíró</stage>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Tudod-e, mi jár a háború idején az olyasmiért, amivel vádolnak?
                            Vagyonelkobzás, internálás, börtön. Elvihetnek földet talicskázni
                            Péterváradra, a sáncra. Bolond vagy te ezekkel a jukszokkal.*<note type="critic">* Vicc, móka.</note> Itt akarod hagyni a birtokot, a
                                feleségedet?<stage>(Mert Dusán közbe akar szólni)</stage>Hallgass!
                            Nem akarok semmit kérdezni tőled. Azt se akarom, hogy hazudj, azt se,
                            hogy olyanokat találj mondani a szemembe, amitől aztán nem tudnám
                            félrelökni ezt a moslékosdézsát.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(fogcsikorgató alázattal)</stage>Köszönöm.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Ne higgyed, hogy a te szép szemedért teszem. Az a nézetem, hogy amíg
                            rendben beadod a gabonát a Haditerménynek, amíg nem tartasz fegyvereket
                            a pincédben, imádkozhatsz, akiért akarsz, érezhetsz ahogy tetszik. A
                            többivel együtt Majdcsak kibírjuk a pópa imádságát is. Nem veszélyes. De
                            abból bolond kalamajka lenne, veszett elkeseredés, felzúdulna az egész
                            szerbség, ha téged elvinnének kényszermunkára, kubikozni. Látod,
                            kimutatom a kártyámat. Nem tartozol nekem hálával. Nem szívesség. Csak
                            közigazgatási kényszerűség, amit csinálok. A megye békéjéért.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(tompán)</stage>Úgy is köszönöm.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Hanem az én véleményem, csak az én véleményem. Te! Elég, ha valamelyik
                            mocskos kis újság, vagy valamelyik stréber jegyző a szájára vesz, és
                            elvesztél. És elpusztulok veled együtt én is. Mert veled együtt a
                            becsületemmel játszom én is, akármilyen igazam legyen Isten színe előtt.
                            Te! Tudod-e, hogy én most a kezedbe adtam a fejemet? Hallod-e, törődöl
                            te az én fejemmel? Az én becsületemmel?<stage>(Keményen Dusán szemébe
                                néz)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(állja a tekintetet)</stage>Törődöm, pajtás. A tűzbe mennék
                            érte.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Jó. Elhiszem, hogy vigyázni fogsz ezután. Hát akkor most egyebet kérek
                                tőled.<stage>(Váratlanul, nagyon melegen)</stage>Nem tudnál magaddal
                            valamit csinálni? Magadba? Ott belül? Ne tegyél kivételt velem, meg a
                            huszárokkal, meg a patikussal, meg a dokkorral, akiket ismersz. Nem
                            tudnál bennünket megszeretni? Úgy, ahogy vagyunk, mink együtt...
                            magyarok. Nézd csak, muszáj neked azt érezni, hogy te idegen vagy
                            köztünk? Volt itt valaha valaki igazságtalan? Van itt kétféle mérték?
                            Nem egyformán bánnak itt minden úriemberrel? Nem kaptál meg mindent a
                            munkádért, ami dukál? Módot, rangot, vagyont, tisztességet. Hiszen
                            kaszinótag lehetnél te Pesten. Képviselő. Ott ülhetnél a
                            képviselőházban.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(keserűen nevet)</stage>Áá, nem való az nekem. Nem vagyok én
                            akkora úr. A Dungyerszkyeknek való az, a Gedusnak.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Tudod-e, hogy már olyan rossz híred van mindenfelé, hogy megszólnak,
                            amiért ide járok. De már magamtól sem jönnék, ha nem volna veszedelmes.
                            Már csak azért jövök, hogy ne szégyelljem magamat. Hogy ne gondoljam
                            magamban: azért nem jövök, mert gyáva vagyok.<stage>(Lágyan)</stage>Hát
                            azt akarod te, hogy kimaradjak innen tőletek?</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Esküszöm, ha elmaradnál, odamennék Géza-napkor a házad elé, letérdepelnék
                            a küszöbödre, úgy rimánkodnálak vissza magunkhoz. Nincs nekem veletek
                            semmi bajom. Te tudod, mennyit járok Pestre. Mennyi érdekem köt oda.
                            Mennyi seft! Milyen jól találom ott magamat. A színházban, a
                            Hungáriában, a trappversenyen. Tudod te, hogy szeretem a nótátokat, a
                            módot, ahogy mulattok. Te, igazán, szinte jobban tudok magyarul, mint
                            szerbül. Szégyen, de nem ismerem már olyan jól a szerb nyelvnek az úri
                            fineszét. A cselédekkel csak elbeszélgetek itt. Hanem ha Belgrádba
                            meghívnak valami úri szalonba, ajajaj...<stage>(Csak kézmozdulattal
                                mutatja hogy milyen baj lenne akkor)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>No látod!...</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Csakhogy az valami más. Néha történik valami kicsiség, meglátok egy szerb
                            sebesültet a zimonyi katonakórházban. Szakasztott olyan, mint én, mintha
                            ikrek volnánk. Valamit olvasok, valami szitkot az újságban és meleg lesz
                            tőle a fülem. Megvadulok. Mintha kürtszót hallanék messziről. A fajtám.
                            Nem is kívánom, édes Gézám, hogy értsed az ilyesmit. Honnan ismerhetnéd?
                            Te itthon élsz a magadéi között, úri sorban. De én?! Nekem muszáj
                            olyankor valamit csinálni! Valami bolondságot! Minden érdekem ellen,
                            ahogy mondod, valami jukszot! Beledögölnék, ha nem csinálnám! Egyebet
                            nem tudok mondani. Moj szrce!*<note type="critic">*Drága szívem!
                                (szerb)</note> Ha ez nem elég,<stage>(lehajtja a fejét)</stage>akkor
                            csukass be, pajtás, mert én semmi módon megtagadni nem fogom, hogy kik
                            közül való vagyok.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(lemondóan legyint a kezével, nagyot sóhajt)</stage>Az Isten
                            tudja, micsoda mangalica vagy te, miféle korpával lehetne téged
                            magunkhoz édesíteni.<stage>(Balról közeledő lárma hallatszik)</stage>Na,
                            itt a pópa.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">KILENCEDIK JELENET</head>
          <stage>Főbíró, Dusán, Pópa, Pántó</stage>
          <stage>A Pópa a karjánál fogva hozza Pántót, aki szemmel láthatólag ellenkezik.
                        Az ajtóban pillanatra felbukkan egy tagbaszakadt paraszt alakja. Ez segített
                        útközben a Pópának</stage>
          <sp who="#popa">
            <speaker>PÓPA</speaker>
            <p>
              <stage>(mint aki fáradságos munkát végzett)</stage>Evoga!*<note type="critic">* Itt van ő! (szerb)</note>
              <stage>(A szoba közepére
                                cipeli, ott végre elereszti Pántót)</stage>
            </p>
          </sp>
          <stage>Pántó sovány, sötét képű, cigányhajú ember. Borzas. A vackából húzták ki.
                        Nem is tudott egészen felöltözködni. Rendetlen. A cipője nincs befűzve.
                        Nadrágos ember, de annak aztán a legalja. Rá van írva a hét főbűn, különben
                        nem ostoba arcára. Annyira meg van rémülve, hogy köszönni sem igen tud,
                        amikor a Pópa elereszti. A menekülést kereső patkány riadalmával néz körül.
                        Dusán a falhoz támaszkodva, zsebre tett kézzel fixírozza Pántót</stage>
          <sp who="#popa">
            <speaker>PÓPA</speaker>
            <p>
              <stage>(óriási tarka zsebkendővel törölgeti izzadó
                            homlokát)</stage>Nehezen gyütt.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(azzal kezdi a vallatást, hogy előbb hosszan, némán, hidegen néz
                                rá a delikvensre. Aztán amikor Pántó már szinte didereg a
                                félelemtől, száraz hangon megkérdi)</stage>Hány éves maga? Miért nem
                            katona maga?</p>
          </sp>
          <sp who="#panto">
            <speaker>PÁNTÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(tétova mozdulattal a szeméhez nyúl. A témától reszektő, tompa
                                hangon)</stage> A szemem.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Trachomás, mi? Trachomát kent a szemeire, mint a parasztok, akik a
                            katonaságtól félnek? Maga a tanítóképezdébe is járt. Nem röstelli magát
                            írástudó, nadrágos ember létire?<stage>(Dusánhoz)</stage>Mit gondolsz,
                            mennyi ilyen trachomás gazember van a járásomban? Meg se mondom!</p>
          </sp>
          <sp who="#panto">
            <speaker>PÁNTÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(a kalapját gyűri zavarában, valamit nyekereg)</stage>Én,
                            nagyságos úr...</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(irgalmatlanul)</stage>Akkor beszéljen, ha
                                kérdezik<stage>(Körülsétáltatja, minden oldalról megvizitálja, aztán
                                szembe áll vele, a mellén összefogja a karját. Halk, hideg
                                fenyegetéssel)</stage>Micsoda jegyzőkönyvet írt maga alá a
                            körletparancsnokságnál?</p>
          </sp>
          <sp who="#panto">
            <speaker>PÁNTÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(rettegve)</stage>Az úgy volt...</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Ne adjon elő hosszú történeteket. Én olvastam azt a
                                jegyzőkönyvet.<stage>(Fölemeli a hangját)</stage>Halljam, merje itt
                            előttem a szemébe mondani a nagyságos úrnak, amiket ott aláírt!</p>
          </sp>
          <stage>Dusán előrelép, szembefordul Pántóval, fölemelt homlokkal, várja a vádat.
                        Pántó körülnéz. Sarokba szorított róka. Hallja a szomszéd szobából kiszűrődő
                        muzsikát. Látja a falnak támasztott huszárkardokat, a Főbírót, Dusánt, a
                        Pópát. Érzi a helyzet veszedelmét. Nem mer felelni, csak a kalapját gyötri,
                        a szemét a földre süti</stage>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(kis szünet után)</stage>Na, látom, hogy micsoda maga! Bitang
                                áruló!<stage>(Ellentmondást nem tűrő
                                hangon)</stage>Az?<stage>(Rettenetesen)</stage>Kérdeztem! Feleljen!
                            Az?</p>
            <p>
              <stage>Pántó aljas alázattal, beleegyezően biccent. Pópa megkönnyebbülten
                                felsóhajt, megfenyegeti Pántót</stage>
            </p>
            <p>Nahát tudja meg, hogy az én kezemben van az ügye. Délelőtt bejön hozzám a
                            hivatalba. Új protokollt csinálunk. Majd abból, amit mond, meglátom,
                            hogy mi történjék magával. Megértette?</p>
          </sp>
          <sp who="#panto">
            <speaker>PÁNTÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(miközben alázatos pózban, de feneketlen gyűlölettel nézi a
                                Főbírót)</stage>Igenis, nagyságos úr.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">TIZEDIK JELENET</head>
          <stage>Voltak, Csaholyi</stage>
          <sp who="#csaholyi">
            <speaker>CSAHOLYI</speaker>
            <p>
              <stage>(kijön a szomszéd szobából)</stage>Kifogyott odabent a cigarettli.
                            Nem maradt a skatulya itt az asztalon?<stage>(Mámorosán odabokázik az
                                asztalhoz, rágyújt, közben meglátja Pántót)</stage>Hát ti mi a fenét
                            csináltok itten?</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Egy komisz frátert abriktolunk.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Egy komisz árulkodót, aki feladott engem tinálatok. Hogy én így, meg úgy,
                            meg amúgy...</p>
          </sp>
          <sp who="#csaholyi">
            <speaker>CSAHOLYI</speaker>
            <p>
              <stage>(odamegy Pántóhoz, megnézi)</stage>Pfuj, de förtelmes ábrázata van
                            ennek az embernek.<stage>(Dusánhoz)</stage>Te, hagyok én itt neked egy
                            őrmestert. A Sárközyt. Annak akkora tenyere van, mint a tekenő. Majd az
                            kipofozza belőle a kutyaságot!<stage>(Fütyörészve, nagy
                                sarkantyúpengetéssel visszabokázik a mulatók közé)</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">TIZENEGYEDIK JELENET</head>
          <stage>Voltak, Csaholyi nélkül</stage>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(Pántóhoz lép. Szinte gyerekesen hencegve)</stage>Nahát, most
                            láttad! Ezeknél akartál spionkodni te rám? Te disznó! Szerb vagy te?
                            Disznó vagy te! Szvinyaszi! Ti szvinya! Phi! Phi!<stage>(Közvetlen
                                közelből arcul köpi Pántót)</stage>
            </p>
          </sp>
          <stage>Pántó a kabátujjába törli meggyalázott arcát, közben leejti a kalapját,
                        lehajlik érte</stage>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Ma megkapta, amit megérdemelt. Minek macerálja ilyen sületlen
                            följelentésekkel a hatóságokat. Most hordja el magát innen.</p>
          </sp>
          <stage>Pántó mindenfelé meghajlik. Olyan gesztussal köszön el és vonul ki, hogy
                        minden földöncsúszó alázatában is valami félelmesnek, fenyegetőnek
                        lenni</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">TIZENKETTEDIK JELENET</head>
          <stage>Voltak, Pántó és később a Főbíró nélkül, egy pillanatra Berzétey</stage>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Még most is lúdbőrözik a hátam, ahogy ez az ember megnézett. Nem lesz jó
                            dolgom, ha egyszer a kezébe kerülnék...</p>
          </sp>
          <stage>Odabent nagy kiabálás: „Géza! Géza!”</stage>
          <sp who="#berzetey">
            <speaker>BERZÉTEY</speaker>
            <p>
              <stage>(kidugja a fejét az ajtón)</stage>Gyere csak, Géza bátyám!
                            Koccintani akar veled a nagyságos asszony!<stage>(Kijön, a karjánál
                                fogva beviszi a Főbírót a másik szobába)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#popa">
            <speaker>PÓPA</speaker>
            <p>
              <stage>(rajongva néz a Főbíró után)</stage>O kako szi ti dobar csovek!
                            Ljubim be szrcu!*<note type="critic">*Ó, milyen jó ember vagy te! Eszem
                                a szíved! (szerb)</note> Hogy én milyen papucsot stikkeltetek ennek
                            a feleségemmel!</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Na, gyerünk befelé mi is. Öblítsük le azt a sok piszkot. Mert én akkorát
                            iszom most erre az ijedelemre, de akkorát!<stage>(Sebesen megindul a
                                Pópával együtt jobbra. Útközben hirtelen meggondolja magát. Megfogja
                                a Pópa karját)</stage>Miszlim, bitye bolje Joco, kad ti szad kutyi
                            idis, i szpavas!*<note type="critic">*Azt hiszem, jobb lesz, Jocó, ha
                                most hazamész és alszol egyet. (szerb)</note> Eridj haza, Jocó!
                            Minek sírjon a feleséged?</p>
          </sp>
          <sp who="#popa">
            <speaker>PÓPA</speaker>
            <p>
              <stage>(inkább maradna)</stage>Odabe hagytam a kalapomat.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Kiadom én a kalapodat, Jocó! Bent fognának, ha bemennél! Szervusz! Laku
                            noty Joco!**<note type="critic">** Jó éjszakát, Jocó!
                                (szerb)</note>
              <stage>(Kezet szorít a pópával, kimegy jobbra, de
                                előbb mint takarékos ember, leoltja a villanyt)</stage>
            </p>
          </sp>
          <stage>Most néhány pillanatra egyedül marad a Pópa a sötét színpadon. A zene, a
                        mulatós zaja tisztán hallatszik a félig nyitott ajtón keresztül. Aztán
                        kirepül az ajtónyíláson a kalap. A Pópa fölveszi a földről, a fejére teszi,
                        keresztet vet és balra kisuhan a színről. Sötét van. A cigány cincog
                        odabent. Danica éneklő hangocskáját lehet hallani. Egyik tiszt végigénekel
                        egy szép magyar dalt. Közben lassan hajnalodik. A dal vége felé ,ár opálos
                        hajnali fényben úszik a színpad. Az ablakok világosak, az égen gyöngyszín
                        derengés. Most véget ér, édes, elázott hangulatba fullad a dal. Csönd,
                        nevetés, taps, majd a cigány eszeveszett tust húz. „Szomjas a banda”
                        kárálják a cigányok. Általános nagy lárma, kiabálás, a mámoros hangulat
                        föllángol odabent</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">TIZENHARMADIK JELENET</head>
          <stage>Irina, Csaholyi</stage>
          <stage>Irina balról jön a mulatók közül. Úgy jön ki, mintha friss levegőt akarna
                        szívni vagy ábrándozni szeretne. Nagyot lélegzik a nyitott ablaknál. Aztán
                        le is ül az ablak előtt, az egyik bútorgrupp díványára. A két kezét
                        összefogja hátul a fején. Úgy hallgatja néhány pillanatig a szomszédból
                        kiszűrődő zenét, amely a játszó színészek ízlése és hangszíne szerint
                        módosulhat</stage>
          <sp who="#csaholyi">
            <speaker>CSAHOLYI</speaker>
            <p>
              <stage>(kikukkant, majd egészen kijön. Égő cigaretta van nála, a
                                borospoharát is magával hozza. Nem tökrészeg, de alaposan el van
                                ázva. Kedvesen)</stage>Hiába bujkál előlem. Nem megyek le a
                            nyakáról, amíg egészen meg nem bocsátott.<stage>(Letelepszik szorosan
                                asszony mellé, a borospoharával együtt)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Jó. Nem haragszom már. Csak ne nyaggasson!</p>
          </sp>
          <sp who="#csaholyi">
            <speaker>CSAHOLYI</speaker>
            <p>
              <stage>(a kapatos ember makacsságával)</stage>A' szondja, hogy nem
                            haragszik, aztán mégis haragszik. Ha nem haragszik, adja ide a kisujja
                            hegyét, hadd csókolom meg.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(odanyújtja a kezét)</stage>Tessék.<stage>(Mert Csaholyi Nem
                                mozdul, bosszús lesz)</stage>Mondom, hogy tessék. Nem látja, hogy
                            tartom a kezem?</p>
          </sp>
          <sp who="#csaholyi">
            <speaker>CSAHOLYI</speaker>
            <p>
              <stage>(csökönyösen megrázza a fejét)</stage>Nekem csak a kisujja kell. A
                            hegye. Kis fehér holdak vannak a kis körmén. Ott szeretném megcsókolni.
                            Nyújtsa ide a kisujját.<stage>(Csücsörít)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(visszaveszi a kezét)</stage>Ne csináljon bolondot belőlem.</p>
          </sp>
          <sp who="#csaholyi">
            <speaker>CSAHOLYI</speaker>
            <p>
              <stage>(panaszosan)</stage>Hát ha nem engedi megcsókolni, legalább
                            engedje, hogy megharapjam. Csak ott a kisujja hegyét.<stage>(Lehajlik az
                                asszony kezéhez)</stage>Na...</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Bizisten itt hagyom, ha nem ül nyugton.</p>
          </sp>
          <sp who="#csaholyi">
            <speaker>CSAHOLYI</speaker>
            <p>
              <stage>(keservesen)</stage>Majd meg fogja maga még bánni a kőszívit. Majd
                            ha olvassa a veszteséglistában, hogy elestem.<stage>(Nagyot sóhajt,
                                recitálja)</stage>Elesettek: Csaholyi Ferenc hadnagy, 8. regiment,
                            első svadron. Fuit. Vége, kampec doloresz.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Szamárságokat beszél. Mért esne el éppen maga?</p>
          </sp>
          <sp who="#csaholyi">
            <speaker>CSAHOLYI</speaker>
            <p>Mert én olyan elesős vagyok, kezit csókolom. Meglátja, fog még a maga
                            szíve fájni. Fpgja még maga mondani magában... itt volt az a bolond
                            Csaholyi, aztán amikor elment, akárhogy rimánkodott, még a kisujjamat
                            sem adtam oda neki.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Hagyja ezeket a butaságokat. Gyönyörköd jék inkább a hajnalban.<stage>(Az
                                ablakra mutat)</stage>Nézze, milyen szép.</p>
          </sp>
          <sp who="#csaholyi">
            <speaker>CSAHOLYI</speaker>
            <p>Egye meg a fene a hajnalt, könyörgöm. Minden rukkolásnál látom én a
                            hajnalt. Magát meg a Mindenható tudja, mikor fogom látni
                                megint.<stage>(Fölsír)</stage>Pedig milyen iszonytató szerelmes
                            vagyok én magába!</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(gúnyosan)</stage>Ugyan, ugyan!</p>
          </sp>
          <sp who="#csaholyi">
            <speaker>CSAHOLYI</speaker>
            <p>Itt szerettem én magába, az imént, a kisöreg miatt.<stage>(A pátriárka
                                képe felé bök)</stage>Amikor úgy villogott a szemeivel.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Márpedig sajnálom, nem illünk mi egymáshoz. Hány éves maga?</p>
          </sp>
          <sp who="#csaholyi">
            <speaker>CSAHOLYI</speaker>
            <p>Huszonhét.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Na látja. Én már elmúltam harminc. A mamája lehetnék.</p>
          </sp>
          <sp who="#csaholyi">
            <speaker>CSAHOLYI</speaker>
            <p>
              <stage>(bölcsen)</stage>Ha mind a ketten szúnyogok volnánk. Emberben nem
                            differencia, kezit csókolom az a két-három esztendő.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Márpedig én azt mondom, mégis okosabban tenné, ha bemenne és a Danicának
                            súgna kedveseket a fülébe. Annak a lánynak tetszik is maga egy
                            kicsikét.</p>
          </sp>
          <sp who="#csaholyi">
            <speaker>CSAHOLYI</speaker>
            <p>Sajnálom, kérem, nagyon sajnálom, ha így van, mert túlságosan fiatalka.
                            Összehúzza a számat az ilyen fiatal, mint a timsó. Én, engedelmével,
                            korosabbhoz ragaszkodom részemről. A jó rostélyost is másnapos húsból
                            sütik.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(nevet és bosszankodik is, föl akar állni)</stage>No látom, hogy
                            mi ketten nem férünk meg egy szobában.</p>
          </sp>
          <sp who="#csaholyi">
            <speaker>CSAHOLYI</speaker>
            <p>
              <stage>(nem engedi felállni az asszonyt. Könyörög)</stage>Maradjon, no!
                            Ne menjen! Becsületemre, inkább olyan moccanás nélkül fogok itt ülni,
                            mint a sarokban a kleiderstock.<stage>(Huzakodik az
                            asszonnyal)</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">TIZENNEGYEDIK JELENET</head>
          <stage>Voltak, Főbíró</stage>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(kijön a mulatók közül)</stage>Esküszöm, maguknak igazuk van.
                            Vágni lehet odabent a füstöt. Ej, be jó ez a friss hajnali
                                levegő.<stage>(Melléjük telepszik, túlzottan megjátssza, hogy milyen
                                kényelmesen helyezkedik el)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#csaholyi">
            <speaker>CSAHOLYI</speaker>
            <p>
              <stage>(gyanakodva)</stage>Mondd csak, meddig akarsz te itt
                            megtelepedni?</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(gonosz orrhangon)</stage>Ajaj, fiam, ezredes lesz addig
                            belőled.</p>
          </sp>
          <sp who="#csaholyi">
            <speaker>CSAHOLYI</speaker>
            <p>
              <stage>(izeg-mozog, fintorog, gusztálja a Főbírót, de végül is nem mer
                                beléje kötni. Föláll, haragosanpanaszosan)</stage>Hát nem kiüt innen
                            maga mellől!<stage>(Fogja a poharát és mérgesen bemegy a mulatók közé,
                                ahonnan hallatszik, amint húzzák, éneklik: „Feketeszárú
                                cseresznye...”)</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">TIZENÖTÖDIK JELENET</head>
          <stage>Irina, Főbíró</stage>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(nevet)</stage>Ezt szépen elküldte. Hogy jutott az eszébe
                            kijönni?</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Láttam, hogy csípi a szemét a füst, láttam, hogy azért ment ki a
                            szobából, hogy egy kis nyugalma legyen. Aztán észrevettem, amint ez a
                            Csaholyi maga után somfordált. Nem sok jót olvastam le az arcáról.
                            Nagyon el van ázva ez a fiú. Gondoltam, szolgálatot teszek, ha nem
                            hagyom vele egyedül. Jól tettem? No látom, nem haragszik. Hát
                            elexpediálom magamat is. Boldog merengést
                                kívánok.<stage>(Mozdul)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Ne menjen. Jólesik csöndesen eldiskurálni az ilyen szép hajnalon. Mondja
                            csak... nagyon kínos volt az az affér a huszárokkal? A Lázár bácsi
                            szakálla miatt?</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(nyugalmasan)</stage>Nem. Kikedvesedett. Hanem azért vigyázzon
                            máskor az ilyesmivel, Irina. A huszárok gavallérok. De nem mindenki
                            gavallér ezen a komisz földön. Megeshetik, hogy egy rossz szó rosszfelé
                            csúszik. Civakodás lehet belőle, amit jobb elkerülni... Bár én értem,
                            hogy utálatos, amikor az embernek törődni kell az efféle...<stage>(Nem
                                fejezi be a mondatot)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Én megvallom, hogy nagyon megijedtem. Nem attól ijedtem meg, hogy a
                            huszárok kihúzzák a kardjukat és összevagdalnak, hanem attól, hogy maga
                            megharagszik, hogy elveszti hozzám a türelmét. Nem vette észre, hogy a
                            végén, amikor elakadt a szavam, a maga arcára néztem? Tudom, hogy maga
                            milyen irgalmatlanul magyar.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(szemrehányón)</stage>Irgalmatlanul?!</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Már, hogy olyan a fajtája. Hogy úgy van nőve a haja. Hogy olyan a
                                szeme.<stage>(Nagyon melegen)</stage>Másképp tudom én, hogy maga
                            csak gyöngédségre használja az erejét. Lám most is mit csinált. Elmondta
                            két kortyintás közt az uram. Én is köszönöm...</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(zavartan)</stage>Igazán nem érdemlek meg semmiféle köszönetet.
                            Puszta józanságból tettem. Azt hiszem, Tisza gróf is így tett volna a
                            helyemben.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Hát persze. Tudom, hogy maga nagyon megértette ezt a dolgot, mielőtt
                            határozott volna benne. Hanem azért mégis. Úgy érzem, hogy egy picinykét
                            a házunknak is köze van hozzá. A szobáknak, a képeknek a falon, a
                            bútoroknak, ahogy a vázákba bele vannak téve ezek a napraforgók. Olyan
                            jól ismeri maga ezt a házat. Megszokhatta. És megszokhatta benne Dusánt,
                            Danicát... Engem. Még meg is szerethetett bennünket egy kicsikét. Na,
                            engedjen képzelődni egy kicsikét. Hadd higygyem legalább ma éjszaka,
                            hogy szeret maga bennünket. legalább annyit, hogy aggódott értünk.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(komolyan)</stage>Nagyon szeretem magukat, Irina.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Látja, ez igen nagyon jólesett. Jólesik az embereknek, ha érzi, hogy
                            szeretik. Ne értsen félre. Nem jut nekem eszembe, hogy maga valakit itt
                            ,,úgy" szeressen. Tudom én, hogy nem született még a világra az az
                            asszony, akiért maga megmozdítaná a kisujját.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Csúfolódik velem?</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Dehogy csúfolódom. Furcsa ember maga. Most, hogy hirtelen rágondolok,
                            nincs is a környéken lány, se asszony, akit oda tudnék képzelni maga
                            mellé. Közel tíz esztendeje ismerem már és soha, senki... semmi. Hogy
                            bírja ezt a nagy magányosságot itt falun, ezen a fűszeres koszton, ebben
                            a melegben? Isten bocsássa meg, tudom, hogy nem passzol magához, de hát
                            emberek vagyunk. Mindig félek, hogy egyszer csak felbukkan a háza táján
                            valami jóképű, kövér cseléd...<stage>(Ránéz a férfira)</stage>Sokat
                            vesztene előttem.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(nevet)</stage>Ugyan! Nem kell az nekem. Utálom én az olyasmit.
                            Nem vagyok én olyan, mint az özvegy állatorvos.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(gondolkozva nézi a Főbírót)</stage>Mindig töröm a fejem, hogy mit
                            csinál maga télen? Csak nem vadászik örökké? Négykor sötét van.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(csöndesen)</stage>Otthon ülök. Pipázom. Rendezgetem az aktákat.
                            Öreg vagyok én már másmihez.<stage>(Tréfásan, csöppet sem
                                szomorúan)</stage>Teli vagyok köszvénnyel, reumával. Szszszsz! Itt
                            fáj!, ott fáj. Nem is tudnék én tisztességesen megölelni valakit ezzel a
                            fájós karommal. Tudja-e, hogy én már reggeli előtt csibukra gyújtok?
                            Csupa pipaszutyok a szám. Örökös katarrusban*<note type="critic">*
                                Hurut.</note> vergődöm. Aztán meg itt a lőcslábam. Ez a rossz
                            térdem. Hát hogy hízelegjek én? Hogy kurizáljak én? Azért csináljam hogy
                            amikor elmegyek, utánam nézzen az asszony, aztán ezt mondja magában: „Ni
                            szegény, hogy biceg!” Na, köszönöm, nem kérek az ilyesmiből. Akkor
                            inkább megvagyok magamban, szárazon, mint a szentjánoskenyér.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Most aztán biztosan tudom, hogy nem mondott igazat. Itt éltünk együtt.
                            Látom lovagolni, hajtani. Látom, hogy milyen bárányka lesz a maga híres,
                            rossz térde között a legakaratosabb ló.<stage>(Mosolyog)</stage>Akkor
                            ilyen alamuszi a férfi, amikor dugdos valamit a világ
                                elől.<stage>(Ingerkedve)</stage>Hátha igazán valami titkos regénye
                            lenne? Ugyan, beszéljen már róla egy kicsit. Szeretnék belső titkos
                            tanácsos lenni magánál.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Ne bántson, Irina. Bor is van benem. Meg teleszívtam magam ezzel a
                            muzsikával. Vesze-delmes nóta nekem ez a „Feketeszárú cseresznye!”
                            Leszed a lábamról... olyat mondhatnék...</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(kicsit megszeppen, de azért tovább kötekedik)</stage>Jó. Nem a
                            nevét kérem. Csak azt, hogy kiféle, miféle? Szőke, barna...</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(erősen az asszonyra néz,
                                félbeszakítja)</stage>Fekete...<stage>(Mind a ketten nagyon
                                megrémülnek, hogy idejutottak)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(nagyon jól tudja, hogy őróla van szó. Szeretné tréfával elütni a
                                dolgot)</stage>Fekete, idevalósi? Én jobbat választanék a maga
                            helyében. Nem szépek ezek a szilvafekete asszonyok. Lámpavilágnál zöldet
                            mutat a bőrük, soványak, sótartós a válluk. Tudja, mert a nagyapjuk még
                            csak aludttejen élt a hegyek között. Hamar hervadnak ezek...
                            Negyvenesztendős korukra bajuszuk nő. Szemölcsük. Sörte a szemölcsön.
                            Boszorkány lesz belőlük. Sovány, vad, harapós, féltékeny hárpia.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Hiába próbálja, nem tudja tőle elvenni a kedvem. Nyolc esztendő óta
                            szerzetes vagyok miatta.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>És aztán buták is ezek a komisz félcigány asszonyok. Azt tartják, hogy az
                            asszony ne csereberéljen. Ha rosszul választott, ha későn jön el az
                            igazi, összeszorítja a fogát az ilyen. Belepusztul. Ne is mutassa neki,
                            hogy szereti, csak kínozná vele.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Értem. Szóval hát... soha!<stage>(Rettegve)</stage>Ne is kerüljek többet
                            a szeme elé?</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Ha tiszta lélekkel veszi, amit mondok, megmondom, hogy kinéztem a zsalun,
                            amikor az ablak alatt megszólalt a muzsika. És... ha nem látom, hogy
                            maga is ott áll a lumpok között, a gesztenyefa alatt... Ha nem ismerem
                            meg a cigaretta tüzinél az arcát, akkor még most is ott cincoghatnának a
                            többiek a kertben. Nem engedtem volna meg Dusánnak, hogy kinyittassa a
                                kaput.<stage>(Nyújtja a kezét. Úgy fognak kezet, hogy az több minden
                                csóknál)</stage>De most aztán kezet rá, hogy úgy lesz, ahogy kértem.
                            Szeretném magát olyan büszkének látni, aki nem rázza a fát, nem akarja
                            éretlenül a gyümölcsét.<stage>(Nem bocsátják el egymás kezét, némán,
                                szinte ájultan ülnek a hajnal derengésében)</stage>
            </p>
          </sp>
          <stage>Akármilyen giccses ez, mégiscsak az igazság, hogy a szomszédban a cigány
                        játéka erősödni kezd. Szép, szerelmes magyar nótát húz, amelyet valamelyik
                        huszár halkan vele énekel</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">TIZENHATODIK JELENET</head>
          <stage>Voltak, Dusán</stage>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(most már nadrágban és kabátban, de még papucsban kijön a
                                mulatóktól. Hunyorogva, kutatva néz körül. Meglátja a díványon ülő
                                párt, akik alig tudják hirtelen rendbe hozni magukat. Ingerült
                                gyanúval)</stage>Ejnye! Mit vakoskodtok itt?<stage>(Felgyújtja a
                                villanyt)</stage>Hadd lássalak benneteket.<stage>(Könnyedén
                                megtántorodik, látszik, hogy részeg)</stage>Nézd csak! Úgy ülnek
                            itt, mint a gerlicepár. Mitől olyan piros maga, Irina?<stage>(Hahotára
                                fakad)</stage>Bocsáss meg nekem, édes Gézám!</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Miért?</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Azért, ami egy pillanatra az eszembe jutott. És maga se haragudjék rám,
                            szívem. Megsértettem a gondolatomban.<stage>(Meg akarja ölelni a
                                feleségét)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(haragosan szabadkozik)</stage>Kérem, menjen hagyjon! Telilehel a
                            pálinkás szájával! No ugyan! Igazán! Itt, mindenki előtt!</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Mindenki előtt? Nem látok itt mást, csak Gézát. Öelőtte talán csak nem
                            szégyelli. Ezt meg úgy szeretem, hogy előtte még egy paplan alatt is
                            tudnék feküdni magával...<stage>(Tovább erőszakoskodik az
                                asszonnyal)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(ingerülten utasítja vissza Dusán hízelgését)</stage>Ne
                            szorongasson! Elég nekem a magam teste melege!<stage>(Villogó szemmel
                                néz végig az urán)</stage>Szégyellje magát! Elérte, hogy az ember
                            maga elől tíz részeg közé menekül.<stage>(Besiet a másik szobába, ahol
                                nagy kiabálás, éljenzés fogadja)</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">TIZENHETEDIK JELENET</head>
          <stage>Főbíró, Dusán</stage>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(az asszony után néz)</stage>Na itt van! Mi volt ez! Csak nem
                            kapott ez az asszony napszúrást sötét éjszaka?</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(csillapítóan)</stage>Ideges. Nem aludt, ki van fáradva.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(elkeseredetten megrázza a fejét)</stage>Más itt a baj. Nem szeret
                            engem ez az asszony. Nem szeret engem úgy, ahogy akarnám, hogy a
                            szájamba vehessem egészen, mint egy szem feketekávés kockacukrot.
                            Meghalok én ez után az asszony után.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Szamár beszéd. A tied.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Az enyém és mégsem az enyém. Talán mert részeg vagyok, azért látok most
                            ilyen világosan. Úgy szeret ez engem, ahogy a gyermeket vagy az állatot
                            szokás szeretni. Te, én majd megveszek egy babszemnyi gyerek után.
                            Esztendők óta minden este istenkedek neki az ágyban, hogy ne álljuk
                            útját a gyereknek. Nem akarja. Azt mondja - nem! Azt mondja, hogy fél a
                            fájdalomtól, sajnálja az alakját. Hazudik ez az asszony! Nem olyan
                            természete van ennek, hogy sajnálja az alakját, vagy félne a
                            fájdalomtól. Nem szeret. Nem akar tőlem gyereket. Ez az
                                igazság!<stage>(Összetörve)</stage>Hát most, édes Gejzám, megtudtad,
                            hogy mi az igazi keresztem.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Képzelődöl, fiam. Becsülettel temelletted áll ez az asszony.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Becsülettel? Ki kívánja tőle, hogy a becsülete tartsa mellettem?
                            Szeressen. Már nem is tudom, mit csináljak magamból, hogy tessem neki.
                            Én már kiföstöm magam, ha akarja. Bogra köthetne engem ez az
                                asszony...!<stage>(Összeszorítja az öklét)</stage>Ha én egyszer meg
                            tudnám kapni azt a valakit, vagy azt a valamit, ami közénk áll.
                            Keresztülmennék rajta! Te, odaállok én egyszer ez elé az asszony elé.
                            Aztán megkérdem - hogy akarja? Mint akarja? Akar-e tűrni engem egészen?
                            Ha azt mondja, hogy nem...</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(nehezen fékezett mohósággal közbevág)</stage>Elbocsátanád?</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(részeg, véres szemmel néz a barátjára)</stage>Azt már nem. Ebben
                            az életben más ne nyúljon ehhez az asszonyhoz! Két kezemmel fojtanám
                            meg!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">TIZENNYOLCADIK JELENET</head>
          <stage>Voltak, Csaholyi</stage>
          <sp who="#csaholyi">
            <speaker>CSAHOLYI</speaker>
            <p>
              <stage>(kijön a mulatók közül. Piros az arca csillog a szeme. A duhaj
                                kedv tetején van. Megáll az ajtóban. Néhány mondatát hetykén,
                                kedvesen elénekli annak a nótának, amit odabent húznak. „Nem
                                házasodoni meg soha, nem leszek asszony bolondja”... satöbbi. Aztán
                                rajtaüt a két civilen. Látszik, hogy nem megy le a nyakukról részeg
                                makacsságában)</stage>Hát ti mi a fészkes fekete fenét trafikáltok
                            itt folyton? Nem tűri a társaság az ilyen elkülönülést. Gyere, Dusán,
                            hiányzik odabent a kórusból a te duplabikabasszusod!</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(aki tovább szeretné folytatni az előbbi intim diskurzust a
                                Főbíróval)</stage>Mindjárt. Hagyj egy kicsiket Gézával.</p>
          </sp>
          <sp who="#csaholyi">
            <speaker>CSAHOLYI</speaker>
            <p>Nincs semmi mindjárt... Ha te nem jössz, jövünk mi!<stage>(Beordít a
                                szomszéd szobába)</stage>Fanfuri! Ide ki a placcra az egész
                            bandával! Elaluszik a gazda!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">TIZENKILENCEDIK JELENET</head>
          <stage>Voltak, majd az egész mulatótársaság</stage>
          <stage>Csaholyi kiáltására előbb a prímás dugja ki az orrát. Majd utánajön az
                        egész banda, a huszárok, a háziak. Körülnyüzsgik a félig nevető, félig
                        bosszús Dusánt. Nem hagyják békén. Ugratják, simogatják, hízelegnek neki,
                        kérik, hogy énekeljen</stage>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(fölgyűl benne a nagy kedv, a prímáshoz)</stage>,,Feketeszárú
                                cseresznye!”<stage>(A cigány elé áll, végigénekli a dalt, a felesége
                                vállát átölelve, mintha neki szóló vallomás lenne az ének. Az utolsó
                                strófánál az asszony is, majd a vendégek mind belekapcsolódnak a
                                nótába)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#jankovics">
            <speaker>JANKOVICS</speaker>
            <p>
              <stage>(A cigányhoz)</stage>Ácsi!<stage>(Nagyot pattintva
                                ujjával)</stage>„Piros bort ittam az este!”<stage>(A cigány rázendít
                                a csárdásra, Jankovics táncra perdül Danicával. A többeik is táncra
                                perdülnek)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#balazshazy">
            <speaker>BALÁZSHÁZY</speaker>
            <p>
              <stage>(félbeszakítja Dusánt, aki Irinát akarja táncra
                            kérni)</stage>Sipirc innen, civil! A mienk ez az utolsó
                                hajnal!<stage>(Könyörgő hangon az asszonyhoz)</stage>Csak egy
                            fordulóra. Éppen, hogy belekóstoljunk!</p>
          </sp>
          <stage>Irina lassú, méltóságos mozdulattal a huszár vállára teszi a kezét.
                        Szépen, de nagyon komor majesztással táncol a szín előterében. Aztán
                        nekitüzesedik, a szemével a Főbírót keresi, aki oldalt vonult a mulató
                        aszszonytól. Javában áll a tánc, amikor fölharsan odakint az ébresztő. A
                        követelő trombitafutam egyre élesebben szól. Zavar támad. Balázsházy
                        sóhajtva engedi el Irina derekát, Danica és Jankovics is megáll. Csaholyi
                        bosszúsan földhöz vágja poharát</stage>
          <sp who="#balazshazy">
            <speaker>BALÁZSHÁZY</speaker>
            <p>
              <stage>(keservesen)</stage>De nehéz abbahagyni!</p>
          </sp>
          <sp who="#jankovics">
            <speaker>JANKOVICS</speaker>
            <p>Még egy kicsikét, Józsikám. Csak még egy kicsikét!<stage>(Odakint már nem
                                az ébresztő, hanem a nyergelő még élesebb trombitaszója
                                hangzik)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#balazshazy">
            <speaker>BALÁZSHÁZY</speaker>
            <p>Nem lehet, fiúk, menni muszáj.</p>
          </sp>
          <stage>A huszárok sebesen készülődnek, fölcsatolják a kardjukat. Gyors, nagy,
                        meleg búcsúzkodás. A tisztek sorban kezet csókolnak a hölgyeknek</stage>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Aztán vigyázzanak magukra!</p>
          </sp>
          <sp who="#milica">
            <speaker>MILICA</speaker>
            <p>Jöjjenek vissza épkézláb!</p>
          </sp>
          <sp who="#danica">
            <speaker>DANICA</speaker>
            <p>Majd írunk. Küldjék el a tábori postaszámot.</p>
          </sp>
          <stage>A huszárok már az ajtónál vannak. Egy pillanatra visszafordulnak, nagyon
                        komolyan tisztelegnek. Kimennek. A cigány rázendít a Rákóczi-marsra. A
                        háziak az ablakhoz állnak. A hölgyek lobogtatják a kendőjüket</stage>
          <stage>FÜGGÖNY</stage>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head type="title">MÁSODIK FELVONÁS</head>
        <head type="title">ELSŐ KÉP</head>
        <stage>Szín: A járási főszolgabírói hivatal belső szobája. A háttérben távol
                    egymástól két kis ablak. Falusi házban van ez a szoba is. A két ablak
                    közötti falrészen egymás mellett két nagy térkép. Az egyik Bács-Bodrog megye
                    közigazgatási beosztását mutatja, a másikon Magyarország hal alakja látható.
                    Az egyik sarokban koszos kis ósdi wertheimszekrény, a másik sarokban
                    többpolcos állvány a hivatalos iratok számára. Fekete viaszosvászon huzatú
                    dívány, ugyanolyan fotelek. Íróasztal, sivár hivatali székek. Valahol a
                    falon régimódi telefon. Jobboldalt tejüveg ajtó, amely a szentélyből a
                    hivatal külső részébe vezet. A sarokban izzóra fütött, nagy, úgynevezett
                    titán típusú Meidinger kályha. Homályos, esős őszi délelőtt. Az első
                    felvonás óta körülbelül két év múlt el</stage>
        <div type="scene">
          <head type="title">ELSŐ JELENET</head>
          <stage>Főbíró, Kispál, Csordás, Hajdú</stage>
          <stage>A Hajdú piros nadrágos, kék dolmányos, sárga zsinóros, színes, de egy
                    kicsit kopott, vén megyei szolga. A kályha előtt tenyerei a földön. Piszmog
                    a tűzzel</stage>
          <sp who="#kispal">
            <speaker>KISPÁL</speaker>
            <p>
              <stage>(járási számvevő. Kolerikus öreg úr)</stage>Ne birizgálja már azt
                        a tüzet, János.<stage>(Int a szolgának)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#hajdu">
            <speaker>HAJDÚ</speaker>
            <p>
              <stage>(föltápászkodik)</stage>Tessék, nagyságos úr.</p>
          </sp>
          <sp who="#kispal">
            <speaker>KISPÁL</speaker>
            <p>
              <stage>(kotorászik a zsebében)</stage>Hozzon egy palack világos sört, meg
                        egy skatulya ringlit. Meg fogpiszkálót is hozzon. Legyen mivel enni a
                            ringlit.<stage>(Pénzt ad)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#hajdu">
            <speaker>HAJDÚ</speaker>
            <p>Igenis. Kis skatulyát, vagy nagy skatulyát?</p>
          </sp>
          <sp who="#kispal">
            <speaker>KISPÁL</speaker>
            <p>Amilyen telik a pénzbül.</p>
          </sp>
          <sp who="#hajdu">
            <speaker>HAJDÚ</speaker>
            <p>
              <stage>(megnézi a pénzt, amit kapott - leszögezi)</stage>Kis
                            skatulyát.<stage>(Kimegy)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#kispal">
            <speaker>KISPÁL</speaker>
            <p>
              <stage>(Csordáshoz)</stage>Na most, Béla, hordja ide azokat az aktákat.
                        Gábelfrüstökig tűzre rakhatjuk az egész járási irattárt.</p>
          </sp>
          <stage>Csordás járási írnok. Göthös fiatalember. Fölvesz a viaszkosvászon
                    díványról egy köteg írást. Megindul a kályha felé</stage>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(eddig az ablaknál állt, apatikusan bámul kifelé az utcára. Most
                            fölriad. Ingerülten)</stage>Megbolondult maga? Mi az ott a kezében?
                        Teszi le mindjárt!</p>
          </sp>
          <stage>Az írnok ijedten teszi le az okmányköteget, tétován áll a két parancsoló
                    uraság között</stage>
          <sp who="#kispal">
            <speaker>KISPÁL</speaker>
            <p>
              <stage>(röstelkedve)</stage>Én mondtam neki.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Mit?</p>
          </sp>
          <sp who="#kispal">
            <speaker>KISPÁL</speaker>
            <p>Hogy el köll égetni az irattárt.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Miért?</p>
          </sp>
          <sp who="#kispal">
            <speaker>KISPÁL</speaker>
            <p>Te is tudod, hogy ezek átveszik tőlünk a hivatalt. Itt van már a
                        komisszió a faluban. Lent szilvóriumoznak már az alsó vendéglőben. Hát
                        én azt gondoltam, hogy ezek a mi munkánkat ne használják. Körmöljék
                        újra, ami köll nekik.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Mit körmöljenek újra? Mit ne használjanak? Kin akarsz vele bosszút
                        állani? Mit akarsz vele elérni? Hogy ne tudják, melyik község alatt kell
                        megcsinálni a sosszét?*<note type="critic">* Műút.</note> Kinek jár
                        vadászjegy? Hogy milyen italmérési engedélye van a Königsfeld Gyulának?
                        Micsoda ostobaság ez!?</p>
          </sp>
          <sp who="#kispal">
            <speaker>KISPÁL</speaker>
            <p>Jó, na jó! Be ne falj mindjárt.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(idegesen)</stage>Elégetni az irattárt? Miféle füzetes
                        cselédregényben olvastad, hogy ilyenkor így kell csinálni? Ez csak
                        gyerekesség! Szégyellni való szamárság.</p>
          </sp>
          <sp who="#kispal">
            <speaker>KISPÁL</speaker>
            <p>
              <stage>(meg van ijesztve, de meg is sértődött)</stage>Azért nem muszáj
                        így nekirohanni az embernek! Mindenki előtt!<stage>(Az írnokra néz.
                            Indignálódva)</stage>Leszamarazni az embert...<stage>(Előhúzza kék
                            babos óriási zsebkendőjét és olyan szomorú trombitálással fújja ki
                            az orrát, hogy ez már zokogásnak is beillik)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(megszánja az öreg urat. A vállára teszi a kezét)</stage>Ne
                        haragudj, fiam. Látod, én is csak olyan ideges vagyok, mint te. Én is...
                        Én is...<stage>(Nem tudja befejezni a mondatot, az íróasztalához megy,
                            leül)</stage>Ne vesszünk össze ebben az utolsó percben.<stage>(A
                            tenyerébe hajtja a fejét)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#kispal">
            <speaker>KISPÁL</speaker>
            <p>
              <stage>(érti, hogy miről van szó. Egyre megindultabban nézi a Főbírót,
                            aki mély letargiába süllyedve, némán ül az íróasztalára könyökölve.
                            Fixírozza. Körülsétálja. Látszik rajta, hogy szeretné valami módon
                            megvigasztalni, de nem tudja, hogyan fogjon hozzá. Végül is előveszi
                            a cigarettatárcáját. Rendkívül melegséggel kínálja)</stage>Fiumei
                        Princessas.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(halkan)</stage>Fáj a torkom. Nem dohányzom.</p>
          </sp>
          <stage>Kispál ő maga gyújt rá. Azaz az írnok ugrik hozzá az gyújtóval. Mindjárt
                    kap is érte egy cigarettát</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">MÁSODIK JELENET</head>
          <stage>Voltak, a parasztasszony</stage>
          <stage>A néma jelenet alatt egy munkától elgyötört, fekete kendős, sovány
                    parasztasszony jön be a színre, miután előbb félénken bekukkantott az ajtón.
                    Bejön. Inkább beszivárog. Hat-hét éves kislányt vezet a kezén. A másik
                    gyereke - szopós - a hátára kötött batyuba pakolva. Csöndesen megáll a
                    küszöbön. Várja, hogy észrevegyék</stage>
          <sp who="#csordas">
            <speaker>CSORDÁS</speaker>
            <p>
              <stage>(rászól az asszonyra)</stage>Mit akarsz?</p>
            <p>
              <stage>Az asszony kotorász a mellében, előhúz egy cédulát, bizonytalanul
                            mutatja</stage>
            </p>
            <p>Hadisegély? Ma nincs csütörtök. Nincs fizetés És ez a jegyző úrra
                        tartozik. Eridj csütörtökön a jegyző úrhoz.</p>
          </sp>
          <sp who="#parasztasszony">
            <speaker>AZ ASSZONY</speaker>
            <p>
              <stage>(félénken magyarázza)</stage>Jegyző úr elmente. Én tanya asszony.
                        Kis só akar vesz. Kis petróleum.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(ránéz az asszonyra - Kispálhoz)</stage>Ez az asszony
                        Kökényespusztáról való. Messzi van az a tanya. Minek gyalogoljon be újra
                        holnapután? Ki kellene fizettetni az illetményét. Meg lehet csinálni,
                        ugye, Gazsi?</p>
          </sp>
          <sp who="#kispal">
            <speaker>KISPÁL</speaker>
            <p>Hát persze.<stage>(Az írnokhoz)</stage>írjon a jegyző úrnak, Béla, egy
                        cédulát...</p>
          </sp>
          <sp who="#csordas">
            <speaker>CSORDÁS</speaker>
            <p>
              <stage>(indulna, hogy összeszedje az íráshoz szükséges holmit. Közben az
                            ablakra néz, izgatottan megfordul - a Főbíróhoz)</stage>Itt vannak.
                        Most fordultak ki a templomközön. Gyönnek errefelé.</p>
          </sp>
          <sp who="#kispal">
            <speaker>KISPÁL</speaker>
            <p>
              <stage>(az ablaktól)</stage> Jönnek.</p>
          </sp>
          <sp who="#csordas">
            <speaker>CSORDÁS</speaker>
            <p>(rémülten) Mit csináljunk most, főbíró úr?</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(kínlódva)</stage>Nem tudom én azt. Ilyesmi még nem fordult elő a
                        praxisomban.</p>
          </sp>
          <stage>Láttszik, hogy néhány alak elhalad az ablak alatt</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">HARMADIK JELENET</head>
          <stage>Voltak, Dusán, Nikolics, Csendőraltiszt, két lovas csendőr</stage>
          <stage>A komisszió bevonul. Dusán és Nikolics leveszik a kalapjukat. Az altiszt
                    és a két közlegény teljes passzivitásban megáll az ajtó közelében. A
                    csendőröknek semmi esetre sincs harcias jellegük. Fegyver sincs náluk. Az
                    egyik közlegény irattartó táskát cipel a hóna alatt. Természetesen mindenki
                    megfeledkezik az asszonyról, aki egy erőtlen kísérletet tesz, hogy mégiscsak
                    hozzájusson a pénzéhez. Néma könyörgéssel néz a Főbíróra, aki az előbb a
                    pártját fogta. Majd önkéntelenül hátrább szorul, végül az altiszt erélyes
                    kézlegyintésére kitakarodik a színről</stage>
          <sp who="#nikolics">
            <speaker>NIKOLICS</speaker>
            <p>
              <stage>(előrejön a Főbíró elé, aki az íróasztal mögött áll. Hivatalos
                            hangsúllyal belékezd a formulába)</stage>Uhime kraja Petra ovimé
                        pvenzsim án zvanye pozsivam vászdáber szvakok uszlove...</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(közbevág)</stage>Mi nem tudunk szerbül. Ismerem önt valahonnan.
                        Ön ugyebár aljegyző volt Piroson? Tud ön magyarul.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Persze hogy tud.<stage>(Nikolicshoz)</stage>Beszélj magyarul, Sztévo.</p>
          </sp>
          <sp who="#nikolics">
            <speaker>NIKOLICS</speaker>
            <p>
              <stage>(pillanatnyi szünet után)</stage>Hát elmondhatom magyarul
                            is.<stage>(Ránéz a Főbíróra, lassan, kimérten, kínos
                            udvariassággal)</stage>Közlöm önnel, hogy átvesszük a járásban a
                        közigazgatást. Ha ön ismer engem, nem kell bemutatkoznom. A főispán úr
                        engem nevezett ki az ön helyébe járási főszolgabírónak.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(mereven)</stage>Nem tudok róla, hogy fölöttes hatóságom
                        elmozdított volna az állásomból.</p>
          </sp>
          <sp who="#nikolics">
            <speaker>NIKOLICS</speaker>
            <p>A fölöttes hatósága? Ugyan, kérem, hol van már az ön fölöttes hatósága?
                        Ez a föld itt, most már - Szerbia!<stage>(Csönd, amelyben hallatszik
                            Kispál hangos, asztmatikus lélegzése)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(szárazon)</stage>Ami történt, nem befejezett dolog. Majd a
                        békeszerződés fog a területek sorsáról dönteni.</p>
          </sp>
          <sp who="#nikolics">
            <speaker>NIKOLICS</speaker>
            <p>
              <stage>(lenézően)</stage>A békeszerződés...!</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Én nem engedhetek, csak az erőszaknak.</p>
          </sp>
          <stage>Csönd. Dusán a Főbíró és a csendőrök közé áll, akik elmozdulnak a
                    faltól</stage>
          <sp who="#nikolics">
            <speaker>NIKOLICS</speaker>
            <p>Kérem. Ha egyenesen úgy tetszik. Bár én szerettem volna minden komédiát
                            elkerülni.<stage>(A csendőrökre néz)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(hirtelen a Főbíróhoz lép)</stage>Világos dolog. Majd a
                        jegyzőkönyvbe vesszük, hogy csak az erőszaknak engedtél. És mondjuk,
                        hogy ez az erőszak.<stage>(A kezét végtelenül gyöngéd mozdulattal a
                            Főbíró válIára teszi)</stage>Ez mindenütt így szokás. Ezzel
                        beérheted. Ugyanannyit jelent ez, mintha megkötöztünk volna.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(lehajtja a fejét)</stage>Értem.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(meleg, baráti hangon)</stage>Ne okoskodj, Géza Ne tedd magadat!
                        Tudod te, miről van itt szó. Fáj, fáj, egye meg a fene. De kinek
                        használnál vele, ha akár négyfelé vágatnád magad? Csak elvadulna tőle a
                        hangulat. A te úri kedvedet a barátaid fizetnék meg. A doktor, a mérnök,
                        a patikus. A családjuk. Aki magyar van a községben.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(tompán)</stage>Nem ismerem a formaságokat. Mit kell tennem?</p>
          </sp>
          <sp who="#nikolics">
            <speaker>NIKOLICS</speaker>
            <p>
              <stage>(megkönnyebbülten)</stage>Egyszerű dolog. Lesznek szívesek pontos
                        leltárt készíteni az irodai tárgyakról. Mi ebben a munkában nem zavarjuk
                        önöket. Majd délben visszajövünk az istentiszteletről és birtokba
                        vesszük a hivatalt.<stage>(A wertheimre mutat)</stage>Abban van minden
                        pénz?</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Abban.</p>
          </sp>
          <sp who="#nikolics">
            <speaker>NIKOLICS</speaker>
            <p>A kézipénztár is?</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Az is.</p>
          </sp>
          <sp who="#nikolics">
            <speaker>NIKOLICS</speaker>
            <p>Kérem a kulcsát.</p>
          </sp>
          <stage>A Főbíró odamegy a wertheimhez, bezárja és a kulcsát átadja
                    Nikolicsnak</stage>
          <sp who="#nikolics">
            <speaker>NIKOLICS</speaker>
            <p>
              <stage>(zavartan)</stage>Ez, kérem, nem bizalmatlanság. Szigorú
                        parancsunk van, hogy a pénzt</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(fásultan)</stage>Mindegy az, kérem...</p>
          </sp>
          <sp who="#nikolics">
            <speaker>NIKOLICS</speaker>
            <p>Ha kolléga úr...<stage>(némi alázattal a Főbíró felé)</stage>, mert nekem
                        még két vizsgám hiányzik, hogy szintén doktor juris legyek...</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Jól van. Mit hencegsz, Sztévó?</p>
          </sp>
          <sp who="#nikolics">
            <speaker>NIKOLICS</speaker>
            <p>Szóval, ha valaki az urak közül szolgálni kívánna a szerb közigazgatásban
                        is... A hűségesküt a megyeszékhelyen vesszük ki.</p>
          </sp>
          <sp who="#kispal">
            <speaker>KISPÁL</speaker>
            <p>
              <stage>(kitör)</stage>Itt nincs olyan, aki esküdjék.</p>
          </sp>
          <sp who="#nikolics">
            <speaker>NIKOLICS</speaker>
            <p>
              <stage>(végignézz az öreget, savanyúan)</stage>Kérem. Nem akarunk senkit
                        rábeszélni. Én csak a hivatalos kötelességet teljesítem, amikor...</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(idegesen)</stage>Jó, jó, gyerünk már. Vár az egész templomi
                        gyülekezet.</p>
          </sp>
          <sp who="#nikolics">
            <speaker>NIKOLICS</speaker>
            <p>Hát menjünk.<stage>(Körülnéz, Magyarország térképére téved a tekintete.
                            Összehúzza a szemét. Habozik. Végül int a csendőröknek, hogy vegyék
                            le a falról azt a mappát)</stage>
            </p>
          </sp>
          <stage>A két csendőr leakasztja a falról Magyarország térképét. Világos, nagy
                    kocka marad utána a légypontos, telifüstölt tapétán, ahol a papiros hosszú
                    éveken át elfödte a falat. A jelenetet Dusán kínos feszengéssel nézte.
                    Kispál nem tud uralkodni magán. Felnyög. Megmozdul. Az attitűdjében
                    fájdalom, gutaütés, düh és kétségbeesés keveredik. De mielőtt kiderülne,
                    hogy mit szándékozik tenni vagy mondani, a Főbíró sebesen hozzálép és aggódó
                    szeretettel lefogja, szinte átöleli. Mintha a maga nagyobb önuralmával meg
                    akarná akadályozni valami bolond cselekedetét</stage>
          <sp who="#nikolics">
            <speaker>NIKOLICS</speaker>
            <p>
              <stage>(fenyegetéssel a hangjában)</stage>Mi az?</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(csitítóan)</stage>Sss! Rosszulesik neki. Öreg ember.</p>
          </sp>
          <stage>Nikolics még egyszer körülnéz, mintegy a szemével tesz tulajdonává
                    mindent. Szerbül köszön, a fejére teszi a kalapját és kimegy. A csendőrök
                    utána. Az altiszt összesodorta és közömbösen a hóna alá vette a
                    térképet</stage>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(nagy kínban)</stage>Énrám ne
                            haragudjatok...<stage>(Szünet)</stage>Én nem tehetek
                            róla...<stage>(Majdnem kétségbeesetten)</stage>Nézz már rám,
                        Géza!</p>
          </sp>
          <stage>Csönd</stage>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(halkan)</stage>Mit akarsz tőlem?</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Én, én...</p>
          </sp>
          <stage>Nikolics kívülről megzörgeti az ablakot, int Dusánnak, hogy
                    jöjjön</stage>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(csöndesen)</stage>Eridj. Hínak.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(kiordit az ablakon)</stage>Jó, jó, megyek már!<stage>(Majd az
                            ajtóból a Főbíróhoz)</stage>Én... én...<stage>(Megint nem tud mit
                            mondani. Menne is, maradna is)</stage>
            </p>
          </sp>
          <stage>Most újra megzörgeti Nikolics odakint az ablakot. Ez eldönti a sorsát.
                    Kimegy az ajtón, látszik, amint az ablak alatt odacsatlakozik az új
                    főbíróhoz. Elmennek</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">NEGYEDIK JELENET</head>
          <stage>Főbíró, Kispál, Csordás</stage>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(hosszú, dermedt csönd után először tér magához. Az írnok
                            felé)</stage>Menjen, Csordás. Csinálják meg a leltárt.</p>
          </sp>
          <sp who="#csordas">
            <speaker>CSORDÁS</speaker>
            <p>Hát én ezt még megteszem. De már csak a főbíró úrnak. Mert én nem
                        maradok.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(szánakozón)</stage>Mi lesz magával, Csordás?</p>
          </sp>
          <sp who="#csordas">
            <speaker>CSORDÁS</speaker>
            <p>Újvidékre kerülök, Főbíró úr. Megbeszéltem a Ditzgennel. Betesz a
                        kisebbik boltjába pénztárosnak.<stage>(Kimegy)</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">ÖTÖDIK JELENET</head>
          <stage>Főbíró, Kispál, majd a Hajdú</stage>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(lassan Kispál felé fordul)</stage>Hát ennyi volt, Gazsi
                        Keresztülment rajtunk a szekér. Érzi a derekad?</p>
          </sp>
          <sp who="#kispal">
            <speaker>KISPÁL</speaker>
            <p>
              <stage>(leírhatatlan fájdalommal)</stage>Érzi...</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Most majd hazaviheted az íróasztalodból a pipát. Az ablakköziből a
                        szilvóriumos üveget.</p>
          </sp>
          <sp who="#kispal">
            <speaker>KISPÁL</speaker>
            <p>Szilvóriumos üveg! Szilvóriumos üveg! Ne bőgj azért! Mit bőgsz?<stage>(A
                            Főbíró nem sir, neki omlik a könnye)</stage>...Ha az én kis
                        dinnyésem nem vóna. Ha a Mariska nem itt vóna
                            eltemetve...<stage>(Előszedi a zsebkendőjét. fújja az orrát, törli a
                            képit, mert bejött a Hajdú, aki előtt szégyell sírni)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#hajdu">
            <speaker>HAJDÚ</speaker>
            <p>
              <stage>(hozza a sört. Amíg odajárt, azalatt történt abaj. Nem tud
                            semmiről. Nem érzi a nyomasztó atmoszférát. Az íróasztalra teszi a
                            tálcát, békésen)</stage>Fölemelték a ringli árát, meg a sört is. Nem
                        vót elég pénz. Fölírattam a nagyságos úr kontójára a
                            többit...<stage>(Nem kap választ, de hát megszokta az ilyesmit.
                            Megpiszkálja a tüzet, kimegy, aztán mindjárt visszadugja az ajtóból
                            a fejét)</stage>Egy úriember várakozik idekinn.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(gépiesen)</stage>Miféle úriember?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">HATODIK JELENET</head>
          <stage>Főbíró, Kispál, Jankovics</stage>
          <stage>Egy hang odakinn: „Szervusz, öregem! Jó reggelt kívánok.
                    Bebújhatok''</stage>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(a bánatán keresztül is örvendezve)</stage>Szervusz, Gyókó! Gyere,
                        gyere.</p>
          </sp>
          <sp who="#jankovics">
            <speaker>JANKOVICS</speaker>
            <p>
              <stage>(az első felvonás huszártisztje, csakhogy most civilben van. Az
                            ideális dzsentri. Kurta kis prémes bekecsben, zergetollas
                            vadászkalapban. Falusias és mégis hetykén elegáns)</stage>Jó
                            reggelt!<stage>(Barátian kezet fog a Főbíróval és a
                            számvevővel)</stage>Senkit nem találtam a fórcimmerben. Éppen törtem
                        a fejem, hogy melyik ajtón kocogjak?</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Vedd le a kabátod, Gyókó. Meleg van idebenn.</p>
          </sp>
          <sp who="#jankovics">
            <speaker>JANKOVICS</speaker>
            <p>
              <stage>(levetkezik, kényesen lehúzza a kutyabőr kesztyűjét)</stage>Már az
                            igaz.<stage>(A kályhára néz)</stage>Ide bedurrantottak. Persze,
                        állami hivatal, ingyen fa. Nem féltitek a poloskákat, hogy mind
                        megsülnek a falban?<stage>(Nevet. Leül)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(csöndesen)</stage>Meghíztál, Gyókó, amióta nem láttalak. Vastag
                        vagy, mint a spenóton a bundás kenyér.</p>
          </sp>
          <sp who="#jankovics">
            <speaker>JANKOVICS</speaker>
            <p>
              <stage>(nyájasan)</stage>Meg, meg. Tudod, korosodom. Harmincon túl
                        nekiterebélyesedik az egészséges ember. Most már csak az hiányzik, hogy
                        egy kis rezet kapjon az orrom. Mindjárt adnának a bankban pénzt a puszta
                            cifferblattomra.<stage>(A számvevőre néz)</stage>Mondja csak,
                        bátyám, mitől van, hogy fiatal embernek annyival nehezebben csurgatják a
                        pénzt, mint az öregnek?</p>
          </sp>
          <sp who="#kispal">
            <speaker>KISPÁL</speaker>
            <p>Ne tréfáljon a főhadnagy úr. Nincs nekünk mostan kedvünk a tréfához.
                        Inkább azt mondja meg, honnan jön? Pestről? Hogy tudott átszökni a
                        határon? Mi hír odafenn? Mi van Teck herceggel? Mozgolódik már Mackensen
                        a romániai sereggel?</p>
          </sp>
          <sp who="#jankovics">
            <speaker>JANKOVICS</speaker>
            <p>
              <stage>(nyíltan)</stage>Nem tudok semmiről, bátyám. Nem Pestről jövök.
                        Csak innen Palics alól. Hazulról.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Persze, hiszen te bácskai vagy. Még kiderül, hogy ami itt történik, az
                        neked jó. Hogy te talán nem is érzed magad magyarnak.</p>
          </sp>
          <sp who="#jankovics">
            <speaker>JANKOVICS</speaker>
            <p>
              <stage>(zavartan)</stage>Felibe. Olyan feles vagyok. Öszvér. Félig
                        szamár, félig ló. Az apám vollblut, az anyám háromnegyedibe szerb,
                        negyedibe magyar. Tudod, olyan ember is van, mint a knikebájn.*<note type="critic">* Kétféle likőrből készült ital, középen egy tojás
                            sárgájával szolgálták fel</note> Nem tiszta ital, egyféle palackból.
                        Minden nyavalya összevissza. Tojás sárgája, köményes, egy kis
                        vanília...</p>
          </sp>
          <sp who="#kispal">
            <speaker>KISPÁL</speaker>
            <p>
              <stage>(méltatlankodva)</stage>Halljide mán! Egy huszár!</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Nahát, akkor nem is olyan érdekes neked, hogy öt perccel előtted járt itt
                        a szerb komisszió. Átvették tőlünk a hivatalt. Már csak azért vagyok
                        itt, hogy pakoljak.</p>
          </sp>
          <sp who="#jankovics">
            <speaker>JANKOVICS</speaker>
            <p>
              <stage>(kis szünet után)</stage>Ejnye! Nem tudtam. Bocsánatot kérek. Nem
                        állítottam volna be ilyen vigyorgó pofával.<stage>(Megilletődve néz a
                            két magyarra, aztán csöndesen lehajtja a fejét)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#kispal">
            <speaker>KISPÁL</speaker>
            <p>
              <stage>(gépiesen tölteni kezdi a sört)</stage>Az utolsó villásreggeli
                        ebben a szobában. Eddig csak vasárnap jártunk, most majd mindennap ott
                        ülhetünk a patikában.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(fölfordítja a poharát)</stage>Nem iszom.</p>
          </sp>
          <sp who="#kispal">
            <speaker>KISPÁL</speaker>
            <p>
              <stage>(másik pohárhoz nyúl)</stage>Ez a magáé lesz, főhadnagy úr. De
                        csak félig töltöm teli a poharat. A magyar felinek. A másik oldalának
                        nem töltök. Inkább csak szaporázni fogjuk.</p>
          </sp>
          <sp who="#jankovics">
            <speaker>JANKOVICS</speaker>
            <p>Köszönöm, bátyám.</p>
          </sp>
          <sp who="#kispal">
            <speaker>KISPÁL</speaker>
            <p>
              <stage>(fölveszi, megszagolja a ringlit)</stage>Avas ez a
                            ringli.<stage>(Keserűen)</stage>Régen nem mertek volna ilyet
                        átküldeni hozzánk.<stage>(Visszateszi a skatulyát az asztalra, fogja a
                            poharát, koccint Jankoviccsal, iszik)</stage>Ez a sör meg keserű.
                        Tiszta epe.<stage>(Kiköpi a sört)</stage>Ez nem Dreher sör.<stage>(Nézi
                            a palackot)</stage>Hát persze! A fene egye meg! Csébi sör!</p>
          </sp>
          <sp who="#jankovics">
            <speaker>JANKOVICS</speaker>
            <p>Én nem tudom, nekem ízlik.</p>
          </sp>
          <sp who="#kispal">
            <speaker>KISPÁL</speaker>
            <p>Hát lehet. Könnyen meglehet, hogy csak az én szájam
                            keserű.<stage>(Hirtelen, kétségbeesett mozdulattal lesöpör az
                            asztalról mindent. Sört, poharat, ringlis skatulyát. És mint akin
                            valami vad fajdalom vett erőt, amelyet nem akar mások előtt mutatni,
                            kirohan a szobából)</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">HETEDIK JELENET</head>
          <stage>Főbíró, Jankovics</stage>
          <sp who="#jankovics">
            <speaker>JANKOVICS</speaker>
            <p>
              <stage>(részvéttel néz az öreg után)</stage>Hát persze, ez nagyon
                        fáj.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Nagyon, Gyókó! Meghalt már valakid? Valaki nagyon kedves? Olyanféle. Még
                        annál is rosszabb volt.</p>
          </sp>
          <sp who="#jankovics">
            <speaker>JANKOVICS</speaker>
            <p>Szinte szégyellem, hogy én meg egyébként jól vollnék. Éppen hogy egészen
                        boldognak kéne lennem. Mert - azért is jöttem, hogy megmondjam neked -
                        eljegyeztem a Veliszavljevics Dusán hűgát. Ezt a kis Danicát.</p>
          </sp>
          <stage>Főbíró szótlanul nyújtja parolára a kezét</stage>
          <sp who="#jankovics">
            <speaker>JANKOVICS</speaker>
            <p>Tudod, régen van már köztünk valami. Aztán amikor hazajöttem tavaly azzal
                        a kis gránátsplitterrel, ő is ott volt az önkéntes ápolónők között a
                        kórházban. Hancúroztunk, tréfálkoztunk. Egyszer csak fogtam magam és
                        megcsókoltam. Pofon ütött, barátom!... Totál el voltam veszve, barátom.
                        Önnét kezdve szakadatlanul motoszkált bennem, hogy ez kell nekem, éppen
                        csak ez. Amelyik pofon veri, aki körülötte söndörög. Jó erre az embernek
                        gondolni, barátom, amikor feleséget választ.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Sok boldogságot kívánok.</p>
          </sp>
          <sp who="#jankovics">
            <speaker>JANKOVICS</speaker>
            <p>Köszönöm. Ma olyan eljegyzésféle muri lesz nálunk, hogy én megjöttem.
                        Szólt nekem az Irini, hogy hívjalak meg én
                        is...<stage>(Habozva)</stage>Csak hát annyi mindenféle ember lesz ott.
                        Tudod, a püspök, katonatisztek, belgrádi urak, meg más ilyenek...</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Értem. Amolyan dáridó. Egyúttal diadalünnep is, mi?</p>
            <p>
              <stage>Jankovics vállat von, hogy hát igen</stage>
            </p>
            <p>De hitték rólam, hogy elmegyek?<stage>(Kicsit haragszik)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#jankovics">
            <speaker>JANKOVICS</speaker>
            <p>Nem lesz ez mindig így. Majdcsak visszadöccen minden a régi
                        kerékvágásba.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Hát persze. Szerb katonatisztekkel. Belgrádban kinevezett alispánnal. Az
                        új főbíróval. A mi régi barátságunk? Tempi passati. Nem rajtuk fog ez
                        múlni, nem is rajtam. Tudod, olyan lesz a levegő. Az ember zsenírozni
                        fogja magát. Ők is. Én is.</p>
          </sp>
          <sp who="#jankovics">
            <speaker>JANKOVICS</speaker>
            <p>De ha én megházasodtam, hozzám csak eljössz, Géza?</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(ezt a pár szót Jankovics olyan melegen mondta, hogy megindul
                            tőle. Valószínűleg ezt akarja elrejteni, mert föláll, tesz néhány
                            lépést, mintha a lábát próbálná)</stage>Megint fáj a térdem.
                        Nagyidőt érez...</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">NYOLCADIK JELENET</head>
          <stage>Voltak, Irina, Danica</stage>
          <stage>Kopognak és a Főbíró „szabadijára belép a két nő, kabátosan, ősznek
                    öltözve. A Főbíró néma meghajlással köszön. Jankovics huszárosán összeüti a
                    bokáját. A szeme öszszevillan Danicáéval, mindjárt egymáshoz közelednek a
                    háttérben. Persze enyelegnek, kötekednek, miközben Jankovics lesegiti a
                    leány kabátját</stage>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Jó napot.<stage>(Meleg kézfogás után a Főbíróhoz)</stage>Nehezen szántam
                        rá magam, hogy idejöjjek. Meg vagyok sértve. Azt még csak értem, hogy
                        hetek óta nem jön felénk. De az már egyenesen rosszulesett, amit
                        vasárnap csinált.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Mit csináltam?</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Tudja azt maga. Erre hajtattam vasárnap. Maga kint állt a ház előtt.
                        Láttam. Aztán amikor megismerte a lovainkat, bement az udvarba. Betette
                        maga mögött a kaput. Nem akar többet köszönni sem nekem?</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Bocsánatot kérek. Neveletlen medve vagyok.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Vége a barátságnak? Meg se merjem hívni estére a Danica
                            kézfogójára?<stage>(Mosolyog)</stage>Mert azzal az ürüggyel
                        jöttem...</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(melegen)</stage>Még mindig nem tette le a kabátját, Irina. Magára
                            melegszik.<stage>(Nyúl, hogy lesesítse)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>De igazán, nem zavarjuk valami munkájában?</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(egy kis felhő van a hangján)</stage>Nem. Már nem.<stage>(Lesegíti
                            az asszony kabátját. Van valami játékuk, hogy ez számukra nem
                            egészen közönséges művelet)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Hát mit szól ezekhez a fiatalokhoz?</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Gratulálok, Danica. Tartsa majd kordában ezt a fickót. Rövid gyeplőre
                        fogja, mert az ezrednél olyannak ismertük...<stage>(Hirtelen átfordul
                            Jankovicshoz)</stage>Igaz, nem is kérdeztem még a fiúkat. Tudsz
                        valamit felőlük?</p>
          </sp>
          <sp who="#jankovics">
            <speaker>JANKOVICS</speaker>
            <p>Megvannak. Ki itt fenn, ki amoda lenn. Azt már hallottátok bizonyosan,
                        hogy a Csaholyi elesett. Az a figurás Csaholyi.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(megrendülve)</stage>Nem. Szegény! Az utolsó estén, amikor
                        búcsúzott, még udvarolt nekem. Megmondta előre. Tudta. A kisujjamat
                        akarta megecsókolni.</p>
          </sp>
          <sp who="#jankovics">
            <speaker>JANKOVICS</speaker>
            <p>Akkor is figurázott, amikor bekapta. Amikor a kötözőhelyre vitték,
                        kacsintott. Hogy neki már jó, ő megy haza. A finom kis kórházba.
                            Azután...<stage>(Csak a kezével jelzi, hogy
                        meghalt)</stage>Máskülönben... ja, igen. A Berzétey. Emlékeznek még rá.
                        Az a kis zászlós. Az elvesztette a szeme világát. A gáz. De milyen
                        furcsa. Amikor pár hónap múlva meglátogattam a szerencsétlensége után,
                        alig ismertem rá, úgy meghízott. Persze, hogy egész nap mindig csak ül,
                        aztán eszik abba a végtelen unal</p>
          </sp>
          <sp who="#danica">
            <speaker>DANICA</speaker>
            <p>
              <stage>(fölsikolt)</stage>Jaj, Istenem!</p>
          </sp>
          <sp who="#jankovics">
            <speaker>JANKOVICS</speaker>
            <p>
              <stage>(odamegy a lányhoz, megfogja a kezét)</stage>Mi baj, drágám?</p>
          </sp>
          <sp who="#danica">
            <speaker>DANICA</speaker>
            <p>Magával is történhetett volna ilyesmi...</p>
          </sp>
          <sp who="#jankovics">
            <speaker>JANKOVICS</speaker>
            <p>De hát nem történt. Elküldheti hozzám a jégkárbecslőt, nézzen meg. Ép
                        vetés vagyok.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(Jankovicshoz)</stage>Mit szólnának hozzá, ha elengedném magukat
                        tíz percre? Kisütött a nap. Sétáljanak egyet-kettőt.</p>
          </sp>
          <sp who="#jankovics">
            <speaker>JANKOVICS</speaker>
            <p>
              <stage>(már segíti is Danicára a kabátot)</stage>Azt mondanám, hogy
                        maga... maga...<stage>(A lányra néz)</stage>Nem kurizálok előtte.
                        Kikaparja a szememet.<stage>(Ő is veszi a kabátját)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#danica">
            <speaker>DANICA</speaker>
            <p>Várjon, rosszul áll a gallérja. Felfordult a füle.<stage>(Megigazítja a
                            fiú bekecsét)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#jankovics">
            <speaker>JANKOVICS</speaker>
            <p>Ne kezeljen ilyen szultánnak. Ne kényeztessen el,
                            Danica.<stage>(Szerelmes vidámsággal néz a lányra)</stage>Hány kiló
                        is maga, Danica?</p>
          </sp>
          <sp who="#danica">
            <speaker>DANICA</speaker>
            <p>Ötvennyolc. Mért kérdi?</p>
          </sp>
          <sp who="#jankovics">
            <speaker>JANKOVICS</speaker>
            <p>Hogy nem lesz-e túlságosan nagy adag? Mert én magát megeszem
                            egyszer.<stage>(Egymásba karolnak, kimennek)</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">KILENCEDIK JELENET</head>
          <stage>Irina, Főbíró</stage>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(kutatva nézi a férfit)</stage>Amióta nem láttam, egy kicsit
                        megfogyott. Mi baja?</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(kimérten)</stage>A rendes őszi katarrus. Majd kiheverem.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Miért nem őszinte hozzám? Más baja van.<stage>(Habozva)</stage>Amikor
                        ezek a dolgok történtek, mindjárt gondoltam, hogy meg fog bennünket
                        gyűlölni. Hát persze hogy gyűlöl.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(nagy büszkeséggel utasítja vissza ezt a föltevést)</stage>Az én
                        fajtám nem bornírt.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Nem akartam megbántani. De mégis. A maga hazája most úgy van az én
                        hazámmal...</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Én nem szeretem ezeket a nagy szavakat. És ha lehet, kikerülöm. De ha már
                        így a homlokomnak szegzi, hát megmondom. Az én érzésem szerint az
                        embernek a hazája jóságos dolgot jelent. Annak nincsenek olyan kicsinyes
                        passziói, hogy meggyűlöltessen velünk egy emberi
                            arcot.<stage>(Emeltebben)</stage>Aki egyébre uszít, betyár. Maga
                        talán gyűlölt engem, mert magyar vagyok?</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Ó, dehogy. Inkább tetszett nekem az idegensége. Olyan elegancia van
                        magukban, magyar urakban. De olyan elegancia.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(mosolyogva)</stage>A régi
                        gyakorlat.<stage>(Fitymálva)</stage>Külsőleg.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Nem. Ez nem lehet külsőség. Ez valami más. Látja, akármi történt, én
                        mégiscsak azt érzem, hogy maga itt az úr. Szinte szeretnék meghajolni
                        maga előtt. Alázatosan, mint a szolgálója.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(mosolyogva, melegen)</stage>Pedig eddig én másnak ismertem magát.
                        Nemigen hallottam dorombolni, inkább karmolt.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Igen. Mindenki mást. De magát...</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Örülök, hogy nem hagyok magam után rossz emléket. Ne gondoljon rám
                        haraggal, ha majd elmentem.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(eláll a lélegzete)</stage>El akar menni?</p>
          </sp>
          <stage>A Főbíró némán bólint</stage>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(növekvő izgalommal)</stage>Örökre? Sohasem fog ide
                        visszajönni?</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Mi keresnivalóm volna itt tovább? Borvigéc legyen belőlem?</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(idegesen)</stage>Akár az! Azt hiszi, az szégyellnivaló?</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Nincs bennem az ilyesmihez elég keresztényi alázat. Van egy kis földem
                        odaát, Békésben. Rávetem magam, fölgazdagítom. Talán állást is vállalok
                        a megyénél. Folyik tovább minden úgy, ahogy eddig. Csak máshol.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(élesen)</stage>Maga el sem tudja képzelni másképp az életet, mint
                        kesztyűsen, lóháton, pántlikás kocsissal a bakon! Jaj, de gyűlölöm ezt a
                        cifra hetvenkedést!<stage>(Villog a szeme)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(nevet)</stage>Mondom, hogy karmol. Itt van. Kibújt a körme.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Nem hittem volna, hogy maga is olyan könnyű ember, akit elfúj a helyéről
                        az első szél. Persze hogy kényelmesebb ott. Az atyafisággal. Itt maradni
                        nehéz. Dolgozni nehéz!</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Ugyan mit csinálhatnék?</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Mit tudom én? Kereskedjék. Béreljen földet. Vessen kendert, csináljon
                        szeszfinomítót. Megfutni könnyű! De itt maradni!</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(megfogja az asszony karját)</stage>Irina!</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(rövid habozás után élesen, csaknem gyülölettel)</stage>...és
                        beszélt nekem egyszer valami fekete aszszonyról. Akit szeret. Tud is
                        maga szeretni.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(most már nagyon komolyan)</stage>Hát ha idejutottunk, akkor nem
                        hazudozom tovább. Megmondom, hogy éppen ez kerget el innen. Az a fekete
                        asszony.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(gúnyosan)</stage>Ó! Hogyan csinálja szegény?</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Tíz éve szeretem. A vén fejemmel szűz vagyok jóformán miatta. Egyszer,
                        amikor elárultam magam, arra kért az az asszony, hogy ne ostromoljam.
                        Megtettem. Tiszteltem a szemérmét, a tisztaságát, az élete rendjét.
                        Beértem olyan semmiségekkel, hogyha látogatóba mentem hozzájuk, eltűnt
                        egy pillanatra az az asszony, aztán mikor visszajött a szobába, egy kis
                        friss púder volt az arcán. Megdobogott a szívem, hogy talán miattam
                        tette. Elég volt, ha láttam nyáron a ruháját elvillanni a ribizkebokrok
                        mögött. És már szeptemberben kezdtem várni az első hideget, amikor
                        látszik a lehelet párája. Beszívtam a lélegzete fehér páráját.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Nem hiszem.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(nem engedi, hogy félbeszakítsák)</stage>Ez mind jó volt. Szívesen
                        tettem. De ahhoz már nincs erőm, hogy itt maradjak, legyűrve,
                        tollafosztott kakasnak. Engem ne lásson elszerencsétlenedve az az
                        aszszony|</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(szenvedélyesen)</stage>Micsoda bolond beszéd! Miféle asszony az,
                        aki csak ennyit is törődik az ilyesmivel?!</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Akármilyen bolondság. Ennél mégiscsak jobb, ha elmegyek innen. Odaát arra
                        fogok gondolni szakadatlanul, hogy egyszer majd visszajövök érte.
                        Bolondság? Hát bolondság!<stage>(Szikrázik a szeme)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Mondja ki végre! Én vagyok az a fekete aszszony?</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Maga!<stage>(Megfogja az asszonyt, mintha a birtokába akarná
                            venni)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(nem nyújtja a száját, csak egy árnyalati mozdulattal emeli a
                            férfi felé az arcát. De ez eleg ahhoz, hogy a Főbíró egészen magához
                            ölelje és megcsókolja. A rövid, ügyetlen, gyakorlatlan csók után
                            Irina kitépi magát a férfi kezéből és vad félelemmel, mintha valami
                            szörnyű bűnt követett volna el, a szoba másik sarkába
                            menekül)</stage>Istenem, hagyjon!</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Hát itt maradok. Ha másképp nem lehet, itt fogok házalni a környéken.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>És én a szeretője leszek.<stage>(Kétségbeesetten. Inkább
                        magának)</stage>Így lesz az emberből szemét.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Ne kínozza magát, Irina.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>De igen. Tudom, hogy ez az útja. Kíváncsi falu ez. Majd hunyorítanak
                        utánam a szemükkel az emberek. „Ez is olyan.” Még az a jó, hogy nem fog
                        sokáig tartani. Meglátja, meg sem unhat, már vége lesz. Ügyetlen vagyok.
                        Elárulom magam. És ahogy megérdemlem, az első héten kitekeri a nyakam
                        Dusán.</p>
          </sp>
          <stage>A Főbíró mozdul, hogy az asszonyhoz közeledjen. De hirtelen megfogja
                    magát, mert látszik, amint kint az ablak előtt elhalad Dusán. Már hallatszik
                    is a kopogása</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">TIZEDIK JELENET</head>
          <stage>Voltak, Dusán</stage>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(bejön, megáll a küszöbön. Melegen, mint aki két olyan embert
                            talál a szobában, akiket nagyon
                            szeret)</stage>Szervusztok.<stage>(Látja a furcsán, némán álló
                            Főbírót és a feleségét. Mosolyogva)</stage>Mi az? Megharaptátok
                        egymást?</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(megembereli magát)</stage>Géza olyan szomorú. Nem tudok mit
                        mondani neki.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(Irinához)</stage>Jól tette, hogy idejött. Én is otthagytam a
                        templomot. Imádkozzanak nálam nélkül egy kicsikét.<stage>(A
                            Főbíróhoz)</stage>Látod, mi ketten nagyon szeretünk téged.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Tudom, hogy jó ember vagy, Dusán. Meg akarsz vigasztalni.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Nem akarlak megvigasztalni. Érzem, hogy nem is lehet. Nem is illik. Csak.
                            Csak...<stage>(Keresi a kifejezést, aztán spontán)</stage>Fölkínálom
                        neked lelkem egész szeretetét.<stage>(Odalép a Főbíróhoz, átöleli és
                            férfias, nyílt csókot nyom mindkét arcára)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(megrendülve)</stage>Te most azokra a semmi kis szívességekre
                        gondolsz, amiket én... Az zseníroz. Azokért szeretnél megfizetni...</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Ó, dehogy! Nincs itt szó semmiféle háláról. Egyszerűen csak
                            szeretlek.<stage>(Formálisan szerelmet vall)</stage>Tetszel nekem. A
                        hajad, a szemed, a ruhád. Ahogy a kengyelbe teszed a lábad. Fájna nekem
                        ha elveszítenélek.<stage>(Rábeszélően)</stage>Na, ugye bolondságot
                        fecsegett a patikus? Ugye nem igaz, hogy el akarsz innen menni?<stage>(A
                            feleségéhez)</stage>Ugye, Irina, magának is rosszulesnék, ha a Gézát
                        elveszítenénk.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Nagyon.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(a Főbíróhoz)</stage>Emlékszel még arra az én írnokomra, a
                        Nikicsre, aki följelentett?</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Emlékszem.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Nahát azt nevezték ki ide jegyzőnek.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>hallatlan! De hiszen csak egy szavadba kerülne, ha...</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(közbevág)</stage>Ha kimondanám. De nem merem kimondani, barátom.
                        Félek is, undorodom is tőle. A hatóság elé cipeljem ezt a férget?
                        Feleljek a gyanúsítására, a rágalmaira, a szemtelenségeire, amiket az
                        arcomba mondana? Ej, barátom, az ember inkább gondol egyet, nyel
                            egyet...<stage>(Legyint)</stage>Láttam ma reggel a templom előtt azt
                        az embert. Ő is megijedt tőlem. Én is tőle. Köszönt.
                            Visszaköszöntöttem.<stage>(Keservesen nevet)</stage>Lepaktáltunk.
                        Majd együtt ülünk itt a húsos fazéknál.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Biz az elég szomorú.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(a Főbíró vállára teszi a kezét, meleg mosollyal)</stage>Na látod,
                        milyen jól diskurálunk? Tudsz te valakivel még a világon ilyen jól
                        diskurálni? Mert én nem. Még mindig azt mondod, hogy elköltözöl innen?
                        Ami téged illet, nincs baj. Sok nexusom van Belgrádban. El tudom én
                        intézni, hogy az állásod helyett...</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(közbevág)</stage>Ugyan.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Jól van. Hát nem. Bocsánatot kérek még az ajánlatért is. Hanem itt vagyok
                        én. Nekem nagyon nagy szükségem lenne egy okos, derék emberre. Aki tud
                        dolgozni, szervezni. Itt a vagyonom. A földem. A sörgyáram. A
                        szeszgyáram. Egymagam nem is tudom a gyeplőket kézben tartani. Rád
                        gondoltam. Ezzel csak nem sértelek meg?</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Köszönöm.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Nagy kondíció lenne ez. Sok munkával járna. Sok
                            jövedelemmel.<stage>(Hirtelen ötlettel)</stage>Úri módon
                        megházasodhatnál rá. Az aztán idekötne egészen. Nem volna kedved
                        megházasodni?</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(kap a szón - a Főbíróhoz)</stage>Látja, ez nagyon egészséges
                        ötlet. Maga épkézláb ember. Miért nem házasodik meg? Na, keressünk
                        együtt valami magának való kedves lányt. Szőkét, húszéveset, amilyen
                        illik magához. Higgye el, megváltozna vele minden.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(szemrehányóan)</stage>Irina.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(a feleségéhez)</stage>Hagyja, fiam. Látja, hogy nem tűri. Van
                        olyan ember, akinek a bőre nem állja ezt a dolgot.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>A gázsira? Szerelem nélkül?</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Jaj, te regényes bolond! Azt hiszed, hogy a szerelem az valami olyan
                        különös dolog? Megjön az szépen, fiam, a jó meleg
                            hálószobában.<stage>(Az aszszonyhoz)</stage>Hiszen mi sem voltunk
                        egymásba szerelmesek az elején. Ugye, Irina? Az apám akarta. A maga
                        anyja akarta. Mit sírt maga! Mennyit makrancoskodtam
                            én!<stage>(Visszafordul a Főbíróhoz)</stage>És látod, mégis milyen
                        szépen összemelegedtünk. Te, szavamra mondom, hogyha csak egy kicsit
                        sikerül, a házasság nem rossz találmány. Akármi baj érte az embert
                        nappal, este csak egyet hengeredik a duplaágyban...</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(irtózva)</stage>Hagyja ezt, Dusán.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(nevet)</stage>Jó, hagyom.<stage>(A Főbíróhoz -
                            tárgyilagosan)</stage>Te most állami házban laksz. Onnan ki fognak
                        téged piszkálni. Nem baj. Majd felköltözöl hozzánk. Én valószínűleg
                        politizálgatni fogok. Többet ülök majd Belgrádban, mint idehaza.
                        Elbeszél getnél esténként az én magános
                            feketerigómmal.<stage>(Szeretettel megfogja a felesége
                            állát)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(nagyon fel van dúlva. Mint aki számot vetett
                        magával)</stage>Köszönöm, Dusán. De nem fogadhatom
                            el.<stage>(Kétségbeesett gyors pillantást vált Irinával)</stage>Nem
                        lennék hűséges embered. Tudod... nem állanám meg, én bizony
                        konspirálnék. Benne lennék én mindenféle disznóságban.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(szívesen)</stage>Hát konspirálnál. Tudom én praxisból, mi lehet
                        az ilyen konspirálás. Összeülnél a patikussal meg a plébánossal a
                        vendéglőben. Spriccereznétek. Aztán szidnátok bennünket. Hát
                            szidjál!<stage>(Nevet)</stage>Én is szidtalak titeket annak
                        idején.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Bevallom, hogy nagyon jólesik, amit mondasz. De...<stage>(Irinára
                            néz)</stage>...nem tehetem.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Ugyan mondja már maga is, Irina, magyarázza meg neki, tartsa
                            itt.<stage>(Miután az asszony nem szólal meg rögtön)</stage>Na?</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(színtelenül)</stage>Maradjon itt, Géza.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Ez az egész? Ennyit tud mondani?</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(Dusánhoz)</stage>Mit mondjak? Tudja ő, hogy
                            szeretném.<stage>(Összeszedi magát. A Főbíróhoz)</stage>Olyan
                        unalmas élni az ilyen várostalan vidéken. Az ember egészen ellomposodik
                        belé. Ha maga itt van, mégiscsak illik vigyázni. Látom, hogy jön. Hallom
                        a hangját. Fölkelek a díványról, odamegyek a
                            tükörhöz...<stage>(Könnyedén megremegő hangon)</stage>Egy kis púdert
                        teszek az arcomra.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(gyanú és él nélkül a Főbíróhoz)</stage>Becsületemre mondom, igaz.
                        Százszor észrevettem, hogy amikor te jössz, hirtelen kicsinosítja magát.
                        Én is megérzem ám rajta a kölnivizet. Észreveszem a friss púdert. Hogy
                        megigazította a haját.<stage>(Tréfásan megfenyegeti a
                        Főbírót)</stage>Ej, te!</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(a kelleténél valamicskével hevesebben)</stage>Miféle képzelődés
                        ez?</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Ez nem képzelődés, ez így van. Nincs ebben semmi. Micsoda hörcsög vagy
                            te?!<stage>(Kicsit meglepődik a Főbíró hangján)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(tovább a Főbíróhoz, elfogult fátyol van a hangján)</stage>Ami
                        pedig azokat az estéket illeti, amikkel Dusán megfenyegette... Hát azzal
                        úgy van, hogy amikor nem lenne kedve elmenni tarokkozni a kaszinóba, én
                        se bánnám, ha otthon maradna vacsora után feketekávéra is...</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(csaknem rémülten)</stage>Ezt komolyan mondja, Irina?</p>
          </sp>
          <stage>Dusán fölfigyel erre a hangra</stage>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(összezavarodik)</stage>Igen... nem...<stage>(Teli
                            lelkifurdalással a Főbíróhoz)</stage>Égetni való boszorkány vagyok,
                        ugye?</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(rosszkedvű csodálkozással)</stage>Ezt nem értettem. Miért mondta
                        ezt ilyen furcsán, és miért volna maga ezért égetni való boszorkány?</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(nem tud kimászni a zavarból)</stage>Mert... igazán nem szép tőlem
                        ez az üres kacérkodás. Nem illik az ilyen komoly dologhoz.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(szárazon)</stage>Vigyázzon, fiam. Ez nem volt kacérság. Ez
                        mélyebb volt annál, amit kacérságnak mondanak.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(kis csönd után, ideges nevetéssel)</stage>Koloszszális ember
                        vagy!</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Ez a nevetés is.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Nahát, azon igazán ne csodálkozz, hogy nem nevetek szabályszerűen. Ami ma
                        történt velem. Nincs egy órája.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(üldözi)</stage>Ez másféle dolog.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Hát akkor inkább befogom a szám.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(nagyon sikertelenül játssza a megsértett duzzogót,
                            Dusánhoz)</stage>Már nem is adok szállást a barátjának. Még ott
                        sincs. És már kezdődik a pörpatvar miatta.<stage>(Nevetni
                            próbál)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(mintha tréfálna, de ez már komoly)</stage>Nem is csudálkoznék, ha
                        volna maguk közt valami kis...</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(ideges élességgel)</stage>De ha nincs!</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(Irinára néz)</stage>Nincs.</p>
          </sp>
          <stage>Nagyon kellemetlen szünet. Mind a hárman szótlanul állnak</stage>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(kínosan)</stage>Angyal repült.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(fanyar, rossz hangon)</stage>Angyal...</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">TIZENEGYEDIK JELENET</head>
          <stage>Voltak, Danica, Jankovics</stage>
          <stage>A fiatal pár karonfogva jön be az ajtón</stage>
          <sp who="#jankovics">
            <speaker>JANKOVICS</speaker>
            <p>
              <stage>(frissen, vidáman)</stage>Be utálom ezt az időt. Olyan jól
                        sétáltunk. Aztán megint szemetelni kezd az eső. Te Dusán, reumát kapnak
                        a lovaid</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(érdesen)</stage>Megyünk már.<stage>(Begombolja a
                            kabátját)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(könnyebbé szeretné tenni az atmoszférát.
                        Danicához)</stage>Csókolóztatok?</p>
          </sp>
          <sp who="#danica">
            <speaker>DANICA</speaker>
            <p>
              <stage>(Jankovicshoz szemrehányó diadallal)</stage>Ugyi mondtam, hogy meg
                        fogják kérdezni?</p>
          </sp>
          <sp who="#jankovics">
            <speaker>JANKOVICS</speaker>
            <p>
              <stage>(nevet)</stage>Hát akarni tan akartunk. De amikor kezdtünk volna,
                        mindig jött valami ember a pallón. Hogy meredtek volna meg.</p>
          </sp>
          <sp who="#danica">
            <speaker>DANICA</speaker>
            <p>Jaj, de csúnya szája van. Maga se tud titkot tartani.</p>
          </sp>
          <sp who="#jankovics">
            <speaker>JANKOVICS</speaker>
            <p>
              <stage>(Dusánhoz)</stage>Szóltál az estélyről Gézának? Meghíttad? Mégis
                        eljöhetne valahogy. Majd összetatartanánk mi régiek az
                        asztalszegleten.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Nem hívtam. Úgysem jönne. Csak megharagudott volna.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(azért mégis rosszulesik neki a dolog)</stage>Természetesen.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(veszi a kalapját)</stage>Gyerünk.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(nem tudja, hogy búcsúzzék, végre mégis kezet nyújt a
                            Főbírónak)</stage>Isten vele, Géza! Úgy érzem, hogy maga mégiscsak
                        elmegy. Érzem, ha kimegyek innen - nem látom többet az
                            életben.<stage>(Kimegy, Danicával együtt, aki leányos bókkal
                            búcsúzik)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#jankovics">
            <speaker>JANKOVICS</speaker>
            <p>Szervusz, Géza. Ha csuklani találnál éjszaka... én
                            emlegetlek.<stage>(El)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(az ajtóból)</stage>Majd diskurálunk még a
                            dolgainkról...<stage>(Szárazon)</stage>Szervusz.<stage>(Kézfogás
                            nélkül megy el)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(halkan)</stage>Szervusz.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">TIZENKETTEDIK JELENET</head>
          <stage>Főbíró, Kispál, majd a parasztasszony</stage>
          <stage>A Főbíró beteszi Dusán után az ajtót, aztán az ablakra néz, amelyen
                        keresztül látszik az elvonuló társaság. Jankovics barátságosan búcsúzik,
                        megzörgeti az üveget. Irinának csak egy futó, félő, titkos pillantása van
                        visszafelé</stage>
          <sp who="#kispal">
            <speaker>KISPÁL</speaker>
            <p>
              <stage>(bejön)</stage>Na végre elmentek.</p>
          </sp>
          <stage>A Főbíró a két ablak közt a falnak támaszkodva áll. A világos kockánál,
                        ahol valaha a térkép volt. Nem felel</stage>
          <sp who="#kispal">
            <speaker>KISPÁL</speaker>
            <p>Te, az a kökényesi asszony még mindig ideki ácsorog. Nincs szivem
                            elkergetni. Igazazán el kellene intézni az ügyet. Behíjjam?</p>
          </sp>
          <stage>A Főbíró gépiesen bólint</stage>
          <sp who="#kispal">
            <speaker>KISPÁL</speaker>
            <p>
              <stage>(az ajtóhoz megy)</stage>Gyere be.</p>
          </sp>
          <stage>Az asszony csöndesen bevonul, kézen vezetve a gyerekét, görnyedve a
                        hátára pakolt szopós batyuja alatt</stage>
          <sp who="#kispal">
            <speaker>KISPÁL</speaker>
            <p>
              <stage>(a Főbíró íróasztalához ül)</stage>Hány gyereked van? Ez a
                            kettő?</p>
          </sp>
          <sp who="#parasztasszony">
            <speaker>AZ ASSZONY</speaker>
            <p>
              <stage>(felénkén, mintha bűnt vallana be)</stage>Kettő!</p>
          </sp>
          <sp who="#kispal">
            <speaker>KISPÁL</speaker>
            <p>Leszerelt az urad? Hazajött? Mert akkor nem jár semmiféle pénz.</p>
          </sp>
          <sp who="#parasztasszony">
            <speaker>AZ ASSZONY</speaker>
            <p>
              <stage>(ijedten)</stage>Nem hazajötte.</p>
          </sp>
          <sp who="#kispal">
            <speaker>KISPÁL</speaker>
            <p>
              <stage>(az asszonyra néz)</stage>Miatta viselsz fekete kendőt?</p>
          </sp>
          <sp who="#parasztasszony">
            <speaker>AZ ASSZONY</speaker>
            <p>
              <stage>(megmozdul az arca, sírna, ha merne)</stage>Én cédula kapta, hogy
                            meghalta.</p>
          </sp>
          <sp who="#kispal">
            <speaker>KISPÁL</speaker>
            <p>
              <stage>(veszi a tollat, írni akar)</stage>Hogy hívnak?<stage>(Mielőtt az
                                asszony felelne)</stage>Jól van, hagyd, nem kell.<stage>(Leteszi a
                                tollat, mintha csak most jutna az eszébe, hogy mi
                            történt)</stage>Mit firkálok itt? Mit akarok? Hisz nincs itt már se
                            kassza, se jegyző!<stage>(Föláll)</stage>A legjobb lesz, ha összeadjuk
                            neki a pénzit!<stage>(Kotorászik a zsebében)</stage>A felét én, a másik
                            felét te. No...<stage>(Mert a Főbíró mozdulatlanul áll,
                                ráripakodik)</stage>Mi van veled? Nem akarod ideadni azt a kis
                            huszonöt koronát?</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(fölébred, riadtan)</stage>De igen. Tessék.<stage>(A zsebébe nyúl,
                                odaadja Kispálnak a pénzt)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#kispal">
            <speaker>KISPÁL</speaker>
            <p>
              <stage>(továbbítja a két bankót az asszonynak)</stage>Eridj, vegyél
                            petróleumot.</p>
          </sp>
          <sp who="#parasztasszony">
            <speaker>AZ ASSZONY</speaker>
            <p>
              <stage>(hálásan)</stage>Köszönöm szépen. Kezét csókolja. Fálá, lépó!
                            Ljubim ruke.*<note type="critic">* Köszönöm szépen. Kezét csókolom.
                                (szerb)</note>
              <stage>(Kezet akar csókolni. Nem engedik. A gyerekét
                                kézen fogva kivonul, min a füst. A két magyar szótlanul néz
                                utána)</stage>
            </p>
          </sp>
          <stage>A képnek vége. A színpad sötétbe borul. Először csönd van, aztán a
                        sötétből — mintegy jelezve, hogy az idő elmúlik - az alkonyodó falu hangjai
                        (harangzúgás, kolompszó) hallatszanak. Most az első kép színpada már
                        elforgott. De még mindig tart a sötétség. A kolompszó másféle zajba megy
                        át</stage>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head type="title">MÁSODIK KÉP</head>
        <stage>A sötét szín felől zűrzavaros hangok szűrődnek. Lárma, nevetés, szerb
                    szavak. Zeneszó. Ének. Danica hangja, aki valami szláv románcot énekel
                    furcsa, húros hangszerek kíséretével. Most lassan kivilágosodikAz első
                    felvonás második képének díszlete látható. Patakzó fény. A szoba még külön
                    ki is van világítva, föl van díszítve. A falakról szerb zászlócskák,
                    virággirlandok. A nyitott bal ajtón át látszik a hall. Az is csupa fény,
                    virág, kék-fehér zászlócska. A hall falánál vederbe tett babérfák sora. A
                    földön ünnepi, piros futószőnyeg. Danica hangja most teljes erővel cseng,
                    pedig nincs a színen. A szomszéd szobában énekel. Egyáltalán éreztetni kell,
                    hogy a ház teli van vendéggel. Az élet és a vidámság dús zaja árad jobb
                    felől. Az a muri folyik, amelyről az első képben volt szó. A színen
                    tulajdonképpen csak egy kártyázó társaság van. A nagyfejűek. Nekik van
                    fönntartva ez a terület. Az előtérbe tolt borosüvegekkel és kávésfindzsákkal
                    teli asztalnál ramslit játszik a Püspök, az Ezredes és a Kormánybiztos.
                    Körülöttük a gibicek. Dusán. (Az Ezredes mögött.) Ezeknek az embereknek a
                    nem karikirozott külseje nagyon fontos a kép tónusa miatt, amelynek
                    fűszeresen szerb zamatúnak kell lenni. (A szöveg közé óvatosan, hogy az
                    érthetőséget ne zavarja, el lehet helyezni néha egy-egy szerb szót.) Tehát:
                    I. A Püspök élénk szemű, vidám aggastyán. Okos. Még a kenetes szavaiban is
                    megcsillan egy kis humor. A haja még egészen szürke. Mellig érő szakálla meg
                    éppen sötét. Csak a két hegye fehér ennek a szakállnak, mint egy
                    megfordított hermelin. II. Az Esperes, nagy testű, hízásnak induló,
                    javakorabeli férfi. A haja egészen kurtára van nyírva, mint a középkori
                        kalugyereké.*<note type="critic">* Görögkeleti szerzetes.</note>
                    Legnagyobb büszkesége a dús, fényes, medvebarna szakálla, amelyet minden
                    passzív pillanatában mély szeretettel fésülget a cingulusából előhúzott
                    fésűvel. Gyönyörű ember ez a pap. Édes, vastag, perzsa szemöldökével. (Nem
                    véletlen, hogy három pap is szerepel a színen. Ők adják meg az egész kép
                    igazán ortodox, szláv jellegét.) III. Az Ezredes, jókedvű, csontos öreg
                    katona. Olyanféle, mint egy marcona csapattiszt valamelyik régi ezredünkből.
                    IV. A gyászos, fekete ferencjózsefbe öltözött Kormánybiztos, hasonlít a
                    panoptikumbeli viaszfigurákhoz. Sovány, merev, szenvedélyes, májszín arca
                    van. Fényes fekete haja. Dusán, Nikolics és a Pópa az alkalomhoz képest ki
                    vannak csípve. Dusán zsakettjének a gomblyukában a Narodna Obrana**<note type="critic">** Szerb nemzeti felszabadító szövetség.</note> jelvénye.
                    Amikor a szín kivilágosodik, a társaság némán, mozdulatlanul ül a helyén. A
                    kártya előttük az asztal közepén. Darab tdeig nem nyúlnak hozzá. Hallgatják
                    Danica csengő énekét</stage>
        <div type="scene">
          <head type="title">ELSŐ JELENET</head>
          <stage>Dusán, a Pópa, Nikolics, a Püspök, az Esperes, a Kormánybiztos, az
                    Ezredes, majd Danica, Jankovics, két fiatal tiszt</stage>
          <sp who="#esperes">
            <speaker>ESPERES</speaker>
            <p>
              <stage>(elragadtatva)</stage>Boga! De szépen énekel a kisasszony!</p>
          </sp>
          <sp who="#ezredes">
            <speaker>EZREDES</speaker>
            <p>
              <stage>(megdöfi az Esperest)</stage>Azért oszthatna már!<stage>(Az
                            Esperes fogja a paklit, kiosztja a ramsli is-mert rítusa szerint.
                            Adut üt föl. Az urak gusztálnak. Közben egyre tart az
                        ének)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#puspok">
            <speaker>PÜSPÖK</speaker>
            <p>Makk? Veszem.</p>
          </sp>
          <sp who="#kormanybiztos">
            <speaker>KORMÁNYBIZTOS</speaker>
            <p>Segítek.<stage>(Komoran szembefordul a Püspökkel)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#puspok">
            <speaker>PÜSPÖK</speaker>
            <p>
              <stage>(harciasan, miközben keményen csapja a kártyákat)</stage>Makk!
                        Makk! És még egy makk!</p>
          </sp>
          <stage>Egy pillanattal előbb véget ért a szomszéd szobában a dal. Fölviharzik a
                    taps, a duda és a sípok szava. Danica kifut a színre, mintha a gratulációk
                    elöl akarna menekülni. Jankovics és a két fiatal tiszt van a nyomában.
                    Danica szerb parasztruhát visel. A tisztek — különben csak egy pillanatra
                    láthatók — nem antipatikusak. Kissé gyerekesen tolakodnak Danica körül a
                    háttérben. Jankovics, mint a páva, nagy fölénnyel mozog közöttük</stage>
          <sp who="#puspok">
            <speaker>PÜSPÖK</speaker>
            <p>
              <stage>(hátranéz a zajra, észreveszi Danicát. Szeretettel)</stage>Gyere
                        ide, kicsikém.<stage>(Nyújtja feléje a kezét)</stage>
            </p>
          </sp>
          <stage>Danica Jankoviccsal együtt odamegy az asztalhoz. A tisztek
                    visszapárolognak a másik szobába, ahol újra kezdődik a muzsika — ezúttal
                    kóló</stage>
          <sp who="#danica">
            <speaker>DANICA</speaker>
            <p>
              <stage>(kezet csókol a Püspöknek)</stage>Nyerni tetszik?</p>
          </sp>
          <sp who="#puspok">
            <speaker>PÜSPÖK</speaker>
            <p>Nyerek, madaracskám. Mi itt most mind nyerünk.<stage>(Szavalás nélkül,
                            inkább viccesen)</stage>Én nyerek. Te nyersz. Minden
                            szerb.<stage>(Az égre tárja a két karját — emelt hangon)</stage>Hála
                        neked, hatalmas Isten<stage>(A Kormánybiztosra néz és rögtön visszaszáll
                            a kenetességből a földre)</stage>Meg ez az úr is nyer. Pedig ezt
                        most buktattam meg teli kasszára. Úgy köll neki. Minek segít szóló
                            filkóval.<stage>(Nevetnek)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#jankovics">
            <speaker>JANKOVICS</speaker>
            <p>A ramsli falmelléki játék. Azért is utálom.</p>
          </sp>
          <sp who="#puspok">
            <speaker>PÜSPÖK</speaker>
            <p>
              <stage>(Jankovicshoz)</stage>Te pedig, fiam, ma este ne utálj senkit és
                        semmit. Akinek ilyen boldogság adatott, hogy a győzelem ünnepén
                        tarthatja meg a kézfogóját!</p>
          </sp>
          <sp who="#jankovics">
            <speaker>JANKOVICS</speaker>
            <p>
              <stage>(spiccesen)</stage>Hát én most mondok valamit szentségednek. Nekem
                        máskor ugyanilyen jólesnék. Akármicsoda napon.</p>
          </sp>
          <sp who="#ezredes">
            <speaker>EZREDES</speaker>
            <p>
              <stage>(méltatlankodva)</stage>Na, öcsém! Na!</p>
          </sp>
          <sp who="#jankovics">
            <speaker>JANKOVICS</speaker>
            <p>Nekem ez a nagy illumináció...</p>
          </sp>
          <sp who="#danica">
            <speaker>DANICA</speaker>
            <p>
              <stage>(ijedten fogja be a fiú száját)</stage>Ne hallgasson rá, Lázár
                        bácsi. Részeg. Azon kezdte, hogy tizennyolc pohár fenyőpálinkát ivott
                        meg vacsora előtt. Mind vártam, hogy egyszerre csak ága nő. Átváltozik
                        az egész ember fenyőfává...<stage>(Huzakodik Jankoviccsal, aki le akarja
                            venni a tenyerét a szájáról)</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">MÁSODIK JELENET</head>
          <stage>Voltak, Irina, Milica - Jankovics és Danica nélkül</stage>
          <stage>Irina és Milica jobbról jönnek. Az érkezés elvonja a figyelmet
                    Jankovicsról, akit most Danica gyöngéd erőszakkal kivonszol a színről. Irina
                    a nagy nap és a vendégek tiszteletére pompás szerb nemzeti viseletben van. A
                    győzelem tündére. Csupa arany és piros a dúsan hímzett patyolaton. A nyakán
                    korall vagy aranypénz nyaklánc. Milica csak polgári ruhát hord, de az aztán
                    talpig selyem. A haja kisütve, az arca erősen bepúderezve</stage>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(az asztalhoz lép)</stage>Jól megvannak? Kényelmesen? Látom,
                        elfogyott a feketekávéjuk. Parancsolnak még?</p>
          </sp>
          <sp who="#puspok">
            <speaker>PÜSPÖK</speaker>
            <p>
              <stage>(feláll, megfogja Irina két kezét)</stage>Be szép vagy,
                        aranyhalam, ebben a ruhában. Már azért is érdemes volt fáradozni a
                        katonáknak, hogy fölvehesd ezt a köntöst.<stage>(Megcsókolja az asszony
                            homlokát, aztán odafordul Dusánhoz)</stage>Nem vagy féltékeny,
                        Dusán?</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(fölrezzen sötét, mozdulatlan melankóliájából)</stage>Tessék?</p>
          </sp>
          <sp who="#puspok">
            <speaker>PÜSPÖK</speaker>
            <p>
              <stage>(csodálkozva)</stage>Valamit kérdeztem, fiam. Paphoz nem illő
                        ostobaságot. Örülök, hogy nem hallottad. Hanem mi van veled? Egész este
                        úgy ülsz, mint egy beteg túzok.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Fáj a fogam. Bocsánatot is kérek mindenkitől, hogy nem tudok úgy
                        viselkedni, ahogy házigazdához illik.</p>
          </sp>
          <sp who="#esperes">
            <speaker>ESPERES</speaker>
            <p>Vaníliát kell rágni. Tömjént kell rátenni.</p>
          </sp>
          <sp who="#ezredes">
            <speaker>EZREDES</speaker>
            <p>Vasat neki!</p>
          </sp>
          <sp who="#kormanybiztos">
            <speaker>KORMÁNYBIZTOS</speaker>
            <p>El kell tűrni!</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Mért nem mondta? Van itthon antipirinünk. Az éjjeliszekrényben.
                        Hozzam?</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(komoran)</stage>Ne bántsa. Úgysem múlna el tőle. Reggel óta
                            fáj.<stage>(Jelentősen)</stage>Odabent kezdődött. Maga tudja.
                        Azóta.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(megérti, hogy miről van szó, idegesen végigsimít
                            homlokán)</stage>Sajnálom, hogy nem tudok magán segíteni.</p>
          </sp>
          <sp who="#milica">
            <speaker>MILICA</speaker>
            <p>
              <stage>(előrejön)</stage>Nem is adatok maguknak több kávét. Van kassza?
                        Nincs? Ne feküdjenek bele újra a játékba. Mindjárt második vacsora.
                        Átmehetnénk máris az ebédlőbe.<stage>(Szaglászik a
                        levegőben)</stage>Kiszellőznének addig itten.</p>
          </sp>
          <sp who="#puspok">
            <speaker>PÜSPÖK</speaker>
            <p>
              <stage>(föláll)</stage>Miután én nyereségben vagyok,
                            szívesen.<stage>(Összeszedi az asztalról a pénzét, a reverendája
                            zsebébe dugja)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#ezredes">
            <speaker>EZREDES</speaker>
            <p>
              <stage>(szintén feláll. A vitrinre téved tekintete, amelyen egy kitömött
                            kócsag áll)</stage>Szép példány.<stage>(Dusánhoz)</stage>Te
                        lőtted?</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Nem. Ajándékba kaptam. Egy magyar barátom lőtte. Főszolgabíró volt itt a
                            járásban.<stage>(Nikolicshoz)</stage>Te ismered, Sztévó. Annál
                        voltunk a reggel. A Péterfy.</p>
          </sp>
          <sp who="#nikolics">
            <speaker>NIKOLICS</speaker>
            <p>Na, lehet, hogy az sokáig nem fog vadászni mostan. Nyomozat van ellene.
                        Házkutatást fognak tartani nála az éjjel.</p>
          </sp>
          <stage>Irina erre a mondatra olyan sebesen fordul a beszélő felé, mint akit
                    megcsíptek. Nagy hevességében beleütközik az Esperesbe, aki közvetlenül
                    mellette áll. Az Esperes a maga méltóságos modorában megfogja és támogatja
                    Irinát, aki szinte elesik. Nagyon jól jön ez a kis baleset. Mert ha mostan
                    megszólalna az asszony, az Isten tudja, micsoda hang jönne ki a torkán. Így
                    van ideje összeszedni magát. Egészen az előtérben, hogy minden moccanása
                    lássék, az arckifejezésének legkisebb árnyalata, feszülten hallgat néhány
                    pillanatig. A dialóg, amely előtte folyik, annak az embernek a sorsával
                    foglalkozik, akit szeret</stage>
          <sp who="#ezredes">
            <speaker>EZREDES</speaker>
            <p>Hát ahhoz adtam én a katonákat? Mondd csak, Dusán, miféle ember ez a
                        főszolgabíró?</p>
          </sp>
          <sp who="#nikolics">
            <speaker>NIKOLICS</speaker>
            <p>Egy soviniszta.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Nem vagyok Júdás. Még harminc ezüstpénzért sem tudok rosszat mondani rá.
                        Derék ember.<stage>(Fölfogja Irina rémült, hálás
                        pillantását)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#ezredes">
            <speaker>EZREDES</speaker>
            <p>Furcsa. A jegyzőtök hetek óta rágja a fülemet, hogy le kellene
                        tartóztatni.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(indulatosan)</stage>A jegyzőnk!</p>
          </sp>
          <sp who="#milica">
            <speaker>MILICA</speaker>
            <p>
              <stage>(konsternálva)</stage>Tavaly még tortát sütöttem a nevenapjára.
                        Kicseppentettem csokoládéglazúrból a tortára a monogramját.</p>
          </sp>
          <sp who="#popa">
            <speaker>PÓPA</speaker>
            <p>
              <stage>(lelkesen)</stage>Én nem hiszek róla semmit. Nem olyan
                        ember...</p>
          </sp>
          <sp who="#esperes">
            <speaker>ESPERES</speaker>
            <p>
              <stage>(gúnyos szigorral néz a Pópára)</stage>Olyan jól ismeri,
                        tisztelendő atyám?</p>
          </sp>
          <sp who="#popa">
            <speaker>PÓPA</speaker>
            <p>Igen!<stage>(Észreveszi a rejtett vádat.
                            Rémülten)</stage>Nem.<stage>(Elgyávulva)</stage>Nem
                            tudom...<stage>(A falhoz lapul)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(alig tud mosolyogni. Az Ezredeshez)</stage>Nem értem jól ezeket a
                        dolgokat. Mit jelent a házkutatás?</p>
          </sp>
          <sp who="#ezredes">
            <speaker>EZREDES</speaker>
            <p>
              <stage>(gavallérosan)</stage>Kényelmetlen vizit. Váratlan időben.
                        Mondjuk, éjjel. És ha talál valamit a vizitáció, utána...</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(feszülten)</stage>Utána...?</p>
          </sp>
          <sp who="#ezredes">
            <speaker>EZREDES</speaker>
            <p>Utána? Ne beszéljünk ilyen csúnya dolgokról ma este. Statárium van. És a
                        haditörvényszék nem ismeri a tréfát.</p>
          </sp>
          <sp who="#kormanybiztos">
            <speaker>KORMÁNYBIZTOS</speaker>
            <p>
              <stage>(szenvedélyesen, szinte mániákusan)</stage>A haditörvényszék még
                        mindig nem elég szigorú. Én csak civil hatóság vagyok, de én az olyan
                        embereket, akik egy épülő állam konszolidációját zavarják, mind főbe
                        lövetném!</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(alig fékezett gyűlölettel)</stage>Ön főbe lövetné őket?!</p>
          </sp>
          <sp who="#kormanybiztos">
            <speaker>KORMÁNYBIZTOS</speaker>
            <p>
              <stage>(nem retirál)</stage>Főbe!</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(mint a tigris)</stage>Én pedig azokat az embereket, akik...</p>
          </sp>
          <stage>Szerencsére ebben a pillanatban megszólal a Püspök, Irina elhallgat,
                    mielőtt valami jóvátehetetlen dolgot mondana</stage>
          <sp who="#puspok">
            <speaker>PÜSPÖK</speaker>
            <p>
              <stage>(a Kormánybiztoshoz)</stage>Fiam, nem eszik olyan forrón a kását.
                        Én nem tartom helyesnek a statáriumot.</p>
          </sp>
          <sp who="#kormanybiztos">
            <speaker>KORMÁNYBIZTOS</speaker>
            <p>Persze, ha szentséged közbeveti magát...</p>
          </sp>
          <sp who="#puspok">
            <speaker>PÜSPÖK</speaker>
            <p>
              <stage>(óvatosan)</stage>Én nem vetem közbe magam. Én a lelkek pásztora
                        vagyok. Én nem folyok bele sem a katonai, sem a polgári testületek
                        dolgába. De mint pap azt állítom, hogy az élet minden kis lángocskája
                            szent.<stage>(Megindul jobbra)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(néhány lépést tesz a Püspök után)</stage>Lázár bácsi!<stage>(Úgy
                            intonál, mintha könyörögni akarna)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#puspok">
            <speaker>PÜSPÖK</speaker>
            <p>
              <stage>(megfordul)</stage>Tessék, gyermekem.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(megfékezi Dusán pillantása, látja a sok ellenséget, érzi a rossz
                            atmoszférát, elnyomja a mondanivalóját)</stage>Nem... semmi... Csak
                        azt akartam mondani, hogy Lázár bácsi milyen jó. Hogy tetszett nekem,
                        amit mondott a lángocskákról...</p>
          </sp>
          <sp who="#puspok">
            <speaker>PÜSPÖK</speaker>
            <p>
              <stage>(elégedetten mosolyog)</stage>Édes gyermekem!<stage>(Megsimogatja
                            Irina haját. Más hangon)</stage>Az a zene...<stage>(Frissen,
                            kíváncsian kitipeg jobbra. Az Esperes méltóságosan
                            utánahömpölyög)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Milica, vezesd be az urakat.</p>
          </sp>
          <sp who="#milica">
            <speaker>MILICA</speaker>
            <p>Goszpodine!<stage>(Az ajtó felé int, az Esperes karjába kapaszkodik,
                            fecseg hozzá)</stage>Ha igazán becsuknák, szeretnék beküldeni neki
                        valami pokrócot.<stage>(Kimennek, elhal a beszélgetésük)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(a Kormánybiztoshoz)</stage>Parancsolj, kérlek.</p>
          </sp>
          <sp who="#kormanybiztos">
            <speaker>KORMÁNYBIZTOS</speaker>
            <p>Te nem jössz?</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(szárazon)</stage>Mindjárt.<stage>(Kituszkolja a Kormánybiztost,
                            beteszi az ajtót)</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">HARMADIK JELENET</head>
          <stage>Irina, Dusán, Pópa</stage>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(a Pópához)</stage>Keresel valakit, aki leszalad az istállóba.
                        Befogat.</p>
          </sp>
          <sp who="#popa">
            <speaker>PÓPA</speaker>
            <p>
              <stage>(buzgón)</stage>Értem. Megyek.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(a cselekvés lázában)</stage>A két vasderes amerikait fogják be.
                        Kocsis nem kell. Magam hajtok.<stage>(Mozdulatot tesz, mintha már fogná
                            a gyeplőt)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#popa">
            <speaker>PÓPA</speaker>
            <p>Da bome! Dobroje!*<note type="critic">* Úgy bizony, jól van!
                            (szerb)</note>
              <stage>(Kirohan)</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">NEGYEDIK JELENET</head>
          <stage>Irina, Dusán</stage>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(remegőn)</stage>Odamegy?! Hozzá?!</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Csudálkozik rajta? Hát mit csináljak? Itt üljek nyugodtan? Gibiceljek a
                        ramslinál? Gusztáljam, hogy húz-e az Esperes az alsóra, amíg...</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>És mit fog csinálni?</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(energiával)</stage>Tíz perc ide a háza. Átfutok. Figyelmeztetem.
                        Ha valami eldugnivalója van, égesse el. Ha muszáj, szökjön! Én nem adok
                        azokra a maflaságokra, amiktől ezek félnek.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(lelkesen helyesel)</stage>Hát persze. Mit tud csinálni egy ember.
                        Mit árthat az?...</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>És ha meg találná kérdezni valamelyik patent hazafi, hogy hol
                            jártam!...<stage>(Összeszoritja az öklét)</stage>A torkára verem a
                        fogát!</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(mohón)</stage>Majd én hazudok valamit. Azt mondom, hogy a foga...
                        Segítsen rajta. Adja oda neki a kocsiját. Vigyen magával pénzt. Lehet,
                        hogy szüksége lesz pénzre is, ha...</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(hirtelen a feleségére néz)</stage>Pedig én nem tudom. Valami
                        nyomja a gyomrom. Mi volt az maguk között a reggel? Mit hebegtek? Mit
                        dadogtak? Röstelltem beszélni róla, de reggel óta gyűlik bennem a
                        keserűség. Itt ülünk kivilágítva, fülig zászlózva, talpig bokrétában. Az
                        egész háború alatt, négy évig vártam erre a napra. És most nincs egy jó
                            percem.<stage>(Megragadja a felesége karját)</stage>Mondja meg. De
                        igaz lelkére mondja meg, maguk ketten nem kacagnak ki érte a hátam
                        mögött? Nem vagyok én kiröhögni való trotli, hogy vásárra viszem a bőröm
                        ezért az emberért?</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Ha tudná, mennyire tetszik nekem most, nem kérdezne
                            ilyesmiket.<stage>(Átöleli Dusánt)</stage>Ha mindig így eltalálná,
                        mit kell csinálnia...</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(lefejti magáról az asszony karját)</stage>Szóval most
                        eltaláltam?</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(áradozva)</stage>El. Hát nem érzi, hogy másképpen nem tehetett?
                        Büszke vagyok magára.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Lassabban, lassabban! Még túlsózza!</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(melegen néz Dusánra)</stage>Jó. Hallgatok.<stage>(Megint átöleli.
                            Hozzásimul)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(fokról fokra hűl)</stage>Tyű, milyen kampósat nézett... És hogy
                        ölelget. Tíz éve nem ölelt így meg, a magam kedvéért.<stage>(Az
                            asszonyra villan a szeme)</stage>Jobban szeretném, ha valamivel
                        lezserebben venné ezt a dolgot.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(elengedi, ijedten)</stage>Miért?</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>(<stage>már nyoma sincs benne az előbbi cselekvő kedvnek.
                            Hidegen)</stage>Mert így mégiscsak arra kell gondolnom, hogy ez az
                        ember nem csak az én barátom. <stage>(Csönd. Aztán
                        nyomatékkai)</stage>Több köze van ennek magához, mint hozzám.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(nem tiszta a lelkiismerete, nem tud fölháborodni)</stage>Micsoda
                            köze?<stage>(Kényszeredetten mosolyog)</stage>Csak nem gondol arra,
                            hogy...<stage>(Nem tudja kimondani, „megcsaltam”)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(kutatva nézi az asszonyt)</stage>Hát perrendszerű bizonyítékom
                        semmire nincs. De ez nagyon nehéz pillanat. Gyanakszom, Irina. Nyílik a
                        szemem. És ha eszembe jut, hogy ez milyen könnyű... Hiszen, hogy én
                        kezdjem... Hát mégis megcsaltam. Elém akadt egy-egy parasztlány. Üzleti
                        úton valami kasszírnő nagyon kínálta magát...</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(kétségbeesett türelmetlenséggel)</stage>Hagyja. Ne mondja.
                        Elképzelem. Tudom, hogy maguknál, férfiaknál az ilyesmi nem számít.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Ejnye, de pikáns. Sose tudtam, hogy enynyire könnyen veszi az
                        ilyesmit.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(könyörögve)</stage>Dusán, én nem tudok most belemenni ebbe a
                        beszélgetésbe. Majd holnap. Amikor akarja. Máskor. Nyugodtabb
                            pillanatban.<stage>(Rendkívüli izgalommal az ablakhoz megy,
                            hallgatódzik)</stage>Nem kocsizörgés ez? Hogy mit tudnak piszmogni
                        azzal a kocsival!</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(szárazon)</stage>Maga egészen elvesztette a fejét. A tűzoltóknál
                        sem tudnának ennyi idő alatt befogni. Éjszaka van. Fölverni az istállót.
                        Kinyitni a színt. Összekeresni a szerszámokat. Abba beletelik meg
                        legalább egy félóra.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(rimánkodva)</stage>Hát menjen gyalog. Gyalog rövidebb is. Nem
                        kell lekerülni a sosszéra. Átmehetne a templomközön.<stage>(Összetett
                            kézzel sürgeti)</stage>Menjen. Perceken múlhat minden.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Nagy a sár, belé ragadna ez a szép lakkcipőm a sárba.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Húzzon csizmát. Átöltözik utána...<stage>(Mozdul)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Hagyja. Ne legyen olyan tüzes.<stage>(Megfogja az asszonyt)</stage>Várjon
                        csak. Ráér. Gondoljuk meg szépen.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(rémülten)</stage>Vissza akarja szívni?</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(alattomosan)</stage>Legalábbis gondolkozom.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Gondolkozik!</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(a szemszegletéből nézi az asszonyt)</stage>Alapjában veve rémítő
                        ostobaságot csinálnék. Láthatta itt a hangulatot...</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(nem bír az idegeivel)</stage>De hiszen ez hitványság!</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(élesen)</stage>Micsoda?</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(féktelenül)</stage>Hitványság! Gyávaság! Gyalázatosság!</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Na itt van. Kitálalta. Szebben nem is lehetett volna megmondani. Maga a
                        szeretője ennek az embernek!</p>
          </sp>
          <stage>Csönd</stage>
          <sp who="#popa">
            <speaker>PÓPA</speaker>
            <p>
              <stage>(mint aki nagyon sietett, lihegve megjelenik az ajtóban. Az
                            antréja elvágja a házaspár beszélgetését. Irina megmenekül attól,
                            hogy válaszoljon. A Pópa kapkodva beszél, szuszogva, boldogan
                            jelenti)</stage>Itt a kocsi!</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(szárazon)</stage>Fogjanak ki. Nem kell a kocsi.</p>
          </sp>
          <sp who="#popa">
            <speaker>PÓPA</speaker>
            <p>
              <stage>(elképedve)</stage>De Dusán!...</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(fenyegetően)</stage>Ne mondasd velem még egyszer.</p>
          </sp>
          <sp who="#popa">
            <speaker>PÓPA</speaker>
            <p>
              <stage>(ijedten makog)</stage>De Dusán!...<stage>(Észreveszi, hogy itt
                            valami rossz dolog történt, Dusán rettentő nézésének súlya alatt
                            kisomfordál a színről)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(úgy érzi, hogy nincs joga hozzá, tehát nem is tud a büntetlen
                            asszony nyílt erejével föllépni. Viszont halálosan fél, hogy baja
                            történik annak az embernek, akit szeret... Még egyszer összeszedi
                            magát. Megpróbál mindent. Megalázkodik)</stage>Dusán, én most nem is
                        felelek magának arra, amivel vádol, olyan rút, olyan méltatlan
                        magához... Most csak arra kérem... A Krisztus szerelmére kérem!
                        Menjen!</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Legalább hallgatna már! Mit gondol? Vak vagyok? Azt hiszi, csak a
                        vetéshez van szemem, a lóhoz van szemem, a disznóhoz van szemem?! Van
                        nekem szemem az asszonyhoz is. Mondja, régóta járkálok itt a megyében
                        köznevetségre, fölszarvazva? Mindenki tudja már? Csak éppen én
                        nem?!...</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Dusán, én nem bírom el, nem tudnék így élni, hogy miattam egy
                        ember...</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Márpedig bírja el. Szokjon hozzá. Mert ennek az embernek a maga
                        ügyetlensége csavarta ki a nyakát.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(sikoltó fájdalommal)</stage>Én?!</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Maga hát. Ha hátra felcsavarják a kezit, ha becsukják, ha felkötik, én
                        nem tehetek róla. Én már nyúltam a gallérja után... amikor maga...</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(a kétsgbeesés eksztázisában)</stage>Örült!<stage>(Megindul a bal
                            kijárat felé)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(eléje áll)</stage>Hová megy?</p>
          </sp>
          <stage>Irina mereven áll, nem felel</stage>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Ohó! Hát idejutottunk? De megnőtt a szarva, hogy még csak nem is felel,
                        ha kérdem!<stage>(Megfogja az asszony karját)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(száraz gyűlölettel)</stage>Engedje el a karomat. Engedje el! Mert
                        én megölöm magam, ha nem enged az utamra.<stage>(Ez nem volt kiabálás,
                            inkább halk beszéd. De annyi undor, az igazságnak olyan félelmes
                            ereje volt ebben a pár szóban, hogy Dusán önkéntelenül elengedi az
                            asszony karját)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Pusztuljon innen!<stage>(Félreáll az asszony útjából)</stage>
            </p>
          </sp>
          <stage>Irina anélkül, hogy hátranézne, kemény arccal, mint aki megtalálta magát,
                    gyors, biztos léptekkel kisiet balra. Látszik, amint emelt fejjel, gyorsan
                    végighalad a hall piros szőnyegén, a babérfák sora előtt, fekete bundájával
                    a vállán. Aztán eltűnik a lépcső lejáratánál</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">ÖTÖDIK JELENET</head>
          <stage>Dusán, majd Milica</stage>
          <stage>Dusán az asszony után néz. Van egy kis mozdulata, hogy utána is rohan.
                        Aztán fölülkerekedik benne a dac, a düh, az elkeseredés. Marad. Az asztalhoz
                        lép. Fölemeli, megszagolja a poharakat, hogy melyikből nem ittak. Fogja a
                        borosüveget, tölt az egyik pohárba. Remeg a keze. Látszik, hogy szenved. Nem
                        is veszi észre, hogy már túlcsordul a poháron és kifolyik az abroszra a
                        bor</stage>
          <sp who="#milica">
            <speaker>MILICA</speaker>
            <p>
              <stage>(jobbról jön. Meglátja Dusánt. Odamegy hozzá és rövid viaskodás
                                után kicsavarja kezéből a palackot)</stage>Ne igyál, Dusán. A
                            házigazdának sohasem szabad berúgni.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(fenyegetően)</stage>Hagyj engem! Ne macerálj!</p>
          </sp>
          <sp who="#milica">
            <speaker>MILICA</speaker>
            <p>
              <stage>(haragosan)</stage>Itt iszik! Ahelyett, hogy menne és csinálná
                            azt, amit csinálnia kellene. Elpanaszolta a Pópa, hogy milyen komiszul
                            jársz el ezzel a Péterfyvel szemben!</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(irtózatos dühbe jön)</stage>Megbolondultatok? Talán téged is
                            tapogatott titokban az az ember?!</p>
          </sp>
          <sp who="#milica">
            <speaker>MILICA</speaker>
            <p>
              <stage>(villogni kezd a szeme)</stage>Nem értem, mi ez? Miket beszélsz te
                            összevissza? Te szamár! Én csak annyit tudok, hogy ez az ember itt ült
                            az asztalunknál. Borral kínáltad, kávéval. Evett a kenyerünkből, sózott
                            a sónkkal. És mi elfogadtuk százféle szívességét. Elfogadtuk?! Kértük!
                            Szépen megkértük, hogy tegye ezt, tegye azt. Mindig megtette. Te
                            pipadohányt küldtél vele, meg cigarettát Zimonyba a szerb sebesülteknek.
                            Aztán hallom most, hogy baja van valami írások, meg kurírok miatt. Hát
                            én szegény asszony vagyok, és fütyülök a férfiak svindlijére ezekkel a
                            kurírokkal meg ezekkel az írásokkal! Én ezt az embert húsz esztendő óta
                            ismerem. És talpig becsületes embernek ismerem!</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(egy kicsit leterrorizálva)</stage>Te ezt nem érted! Ez Politika.
                            Én jó szerb vagyok.</p>
          </sp>
          <sp who="#milica">
            <speaker>MILICA</speaker>
            <p>Aki a húszesztendős barátját benne hagyja a bajban, az se nem jó szerb,
                            se nem rossz szerb. Az piszok ember!<stage>(Egészen közel néz Dusánnal
                                farkaszemet. Egyformán szikrázik a szemük. Testvérek)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(fogcsikorgatva)</stage>Te! Te!...<stage>(Megfogja Milica
                                vállát)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#milica">
            <speaker>MILICA</speaker>
            <p>
              <stage>(fúriában)</stage>Hozzám mersz nyúlni?! Összesikítom a házat!
                                Májkáti!<stage>(Megfogja a palack nyakát)</stage>Mindjárt a fejedhez
                            vágom ezt a flaskát!</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(legyőzi magát, hátat fordít Milicának, a középre megy.
                                Ordít)</stage>A bekecsemet!</p>
          </sp>
          <sp who="#milica">
            <speaker>MILICA</speaker>
            <p>
              <stage>(egyszerre elcsendesedve, melegen, csaknem hízelegve)</stage>Na.
                            Látod! Tudsz te jó ember lenni, ha akarod!<stage>(Valami szolgaféle alak
                                jön be balról. Hozza az ura kabátját és vadászkalapját. Dusán bőszen
                                öltözik. Belebújik a bekecsbe. Nem bánja, hogy a gallérja
                                rendetlenül áll, durván elinti a szolgát, amikor meg akarja
                                igazítani. Felhúzza a kesztyűjét, a kalapját már a szobában a fejére
                                csapja)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#milica">
            <speaker>MILICA</speaker>
            <p>
              <stage>(csendesen nézi, hogy öltözik a testvére. Aztán melegen,
                                szívesen)</stage>Siess vissza, Duskó. Te magad bontsd ki a
                            pezsgőt!</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(odamegy Milicához, egészen közelről ránéz, vad
                                elkeseredéssel)</stage>Ne várjatok! Nem tudom, mi végre megyek! A
                            feleségem a szeretője ennek az embernek!</p>
          </sp>
          <sp who="#milica">
            <speaker>MILICA</speaker>
            <p>Nem igaz, ostobaság!</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>És én most őket!...<stage>(Köszönés nélkül fordul el. Egy szék az útjába
                                esik. Nem kerüli ki, hanem indulatosan fölrúgja. Zene, zaj,
                                erősödik)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#milica">
            <speaker>MILICA</speaker>
            <p>
              <stage>(ámulva, rémülten néz utána. Az ajtóhoz szalad.
                                Utánakiált)</stage>Dusán!<stage>(Az ablakhoz ugrik. Kinyitja, mélyen
                                kihajol)</stage>Dusán! Dusán!<stage>(A szomszéd szobából már néhány
                                másodperc óta egyre emelkedőbben hangzik a beszéd, a kacagás, a
                                különös, idegenszerűen csiklandozó muzsika)</stage>
            </p>
          </sp>
          <stage>FÜGGÖNY</stage>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head type="title">HARMADIK FELVONÁS</head>
        <stage>Aznap este a Főbíró lakásán. Férfiszoba. De nem olyan, ahogyan azt a pesti
                    lakásberendezők elképzelik, pácolt tölgyfából vagy mahagóniból. A szó szoros
                    értelmében férfi szobája. Falu, ahova nem érnek el a divat áramlatai. Olyan
                    ember szobája, aki szereti a kényelmet és van ízlése, ha nem is művész. Komoly,
                    régi bútorok. Fekete borszékek, fekete bőrdívány, kis fehér fejű
                    porcelánszögekkel körülszegezve. A háttérben pipatórium hatalmas csibukokkal. A
                    pipatórium fölött zöld posztós fegyvertábla, a Főbíró huszárfölszerelésével és
                    hét-három puskával, vadásztarisznyával. A jobb oldali falnál íróasztal, az
                    íróasztal fölött a falon Kálvin domborművű ezüst profilja. Protestáns magyar
                    házaknál látható néha ez a relief. Baloldalt fehér cserépkályha, amelyben ég a
                    tűz. A kályha előtt kis asztal és két fotel a tűz sugárkörébe tolva. Jobboldalt
                    hátul ajtó az előszobába. Balra az előtérben kis ajtó, amely a Főbíró
                    hálószobájába vagy ebédlőjébe vezet. Ezen az ajtón ajtófa nincsen, csak egy
                    szép, sötét tónusú török szőnyeg függ a nyíláson. Petróleumvilágitás. Két lámpa
                    is van, az egyik a mennyezetről függ, a másik az íróasztalra van téve. A
                    háttérben a pipatóriumból jobbra és balra ablak. A fehér falakon néhány családi
                    kép, két vadászatot ábrázoló metszet. Az íróasztal mögött alacsony könyvállvány,
                    a legfelső polcon Kossuth gipsz mellszobra</stage>
        <div type="scene">
          <head type="title">ELSŐ JELENET</head>
          <stage>Főbíró, Hajdú</stage>
          <stage>A Főbíró a két ablak közt a pipatóriumnak könyökölve nézi a Hajdút, aki a
                        szín jobb hátterében két nagy, címeres utazóládába pakolja a Főbíró dolgait.
                        Elegáns ember a Főbíró. Úrias holmija van. Finom ruhái. Az egyik láda
                        tetején szépen sámfára vert cipők hadirendje</stage>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(megnézi az óráját, kiveszi a szájából a csibukot)</stage>Még
                            mindig világosság van odabent. Miért nem fekszik le már az a leány?
                            Éjfél elmúlt.</p>
          </sp>
          <sp who="#hajdu">
            <speaker>HAJDÚ</speaker>
            <p>Vasal. Nem engedem addig lefeküdni, amíg mind be nem vasalja a fehér
                            ruháit. A nagyságos úr azt mondta, hogy utazik holnap.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(körülnéz a szobában, mintha búcsúzna a tárgyaitól)</stage>Amikor
                            elmentem, kiüresítik a lakást. A bútort mind áthordják a Kispál
                            nagyságos úrhoz. A lovaimat is az ő istállójába kötik be. A kocsiknak is
                            ő ad majd helyet. A régi kis sárga bricskát magának adom, János. A
                            gramofont elviszi a postára. A kisasszonynak ajándékoztam.</p>
          </sp>
          <sp who="#hajdu">
            <speaker>HAJDÚ</speaker>
            <p>Köszönöm. Értem.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Maguknak itt hagyok félesztendei bért. Aztán majd írok, hogy mi legyen
                            később.</p>
          </sp>
          <sp who="#hajdu">
            <speaker>HAJDÚ</speaker>
            <p>
              <stage>(pillanatra abbahagyja a munkát, a gazdájára néz)</stage>Soha nem
                            jön ide vissza a nagyságos úr?</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(szünet után)</stage>Soha!</p>
          </sp>
          <sp who="#hajdu">
            <speaker>HAJDÚ</speaker>
            <p>
              <stage>(egy cipőt forgat a kezében, meghatva nézi. Nem mer bizalmaskodni,
                                de minden érzése benne van abban, ahogy beszél)</stage>Ha majd más
                            fog szolgáskodni, mondassa meg annak az embernek a nagyságos úr, hogy
                            ezekre a cipőkre vigyázzon. Amelyiket ritkán hordja a nagyságos úr, azt
                            is be kell kenni minden héten viaszkkal. Megrepedezik különben a
                                bőre.<stage>(Egy zakót nagy gyöngédséggel hajtogat össze)</stage>A
                            ruhák közé én szegfűszegport tettem moly ellen, mert a dohánylevélnek
                            rossz a szaga... Melyik ancúgot rakjam a kiskofferbe az útra?</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Nagyon megszoktam magát, János. Nem volna kedve velem jönni
                            Magyarországra? Ahová kerülök, ott is beszerezném a megyéhez. Ott is úgy
                            lenne, mint itt. Dupla állásban.</p>
          </sp>
          <sp who="#hajdu">
            <speaker>HAJDÚ</speaker>
            <p>Hogy elmenjek?</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Ha akar.</p>
          </sp>
          <sp who="#hajdu">
            <speaker>HAJDÚ</speaker>
            <p>Én mennék...<stage>(Zavartan)</stage>De itt a lányom, nagyságos úr, a
                            vőm, az unokám. Itt a kis házam. Géprészem is van. Csépléskor csak
                            keresek vele valamit. Nagyon szegény kis gyalogfű vagyok én, nagyságos
                            úr. Elszáradnék, ha kiásnának a
                                földemből...<stage>(Elérzékenyedik)</stage>Hanem azért nagyon
                            jólesik, hogy magával kívánna vinni a nagyságos
                                úr.<stage>(Nekilelkesedik)</stage>Megyek is no. Majd reggel
                            bejelentem a vőmnek...</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(sóhajjal)</stage>Maradjon. Nem jutott eszembe, hogy így
                            meggyökeresedett itt.</p>
          </sp>
          <stage>Kint dühös kutyaugatás hangzik fel. Később is, mikor valaki jön, mindig
                        nagy kutyaugatás jelenti be</stage>
          <sp who="#hajdu">
            <speaker>HAJDÚ</speaker>
            <p>
              <stage>(abbahagyja a dolgát, kiegyenesedik, aggodalmasan)</stage>Valaki
                            van a kapun. Ilyenkor.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Nézze meg, kicsoda.</p>
          </sp>
          <stage>A Hajdú kimegy. A Főbíró a szoba közepére áll. Nem izgatott. A
                        pipatóriumhoz megy, egy csibukot nagy szakértelemmel megtölt</stage>
          <sp who="#hajdu">
            <speaker>HAJDÚ</speaker>
            <p>
              <stage>(visszajön. Nagyon meg van ijedve)</stage>Nagyságos úr!</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Mi baj?</p>
          </sp>
          <sp who="#hajdu">
            <speaker>HAJDÚ</speaker>
            <p>Valami hivatalos emberek vannak itt. Verik a kaput. Tett valamit ezeknek
                            a nagyságos úr? Mert ha olyasmit tett, amiből nagy baja lehetne, még
                            volna tán idő elugorni hátul a kiskapun.<stage>(Lélegzet nélkül vár,
                                kint ütik a kaput)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Szamár beszéd! Menjen, nyissa ki a kaput!</p>
          </sp>
          <stage>A Hajdú kimegy</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">MÁSODIK JELENET</head>
          <stage>Főbíró, Pántó, a Bíró, Zsárkó, a Hadnagy, két katona</stage>
          <stage>A processzió bevonul és félkörben felsorakozik a szobában, mintha
                        mindenfelől el akarná állani a Főbíró útját. A falu bírája és Zsárkó, az
                        első esküdt. A bíró bokában szűkülő pantallót és bakancsot visel, Zsárkó
                        bocskort. Mind a kettőnek sötét és marcona külseje van, különösen az óriási
                        termetű Zsárkónak. De azért semmi esetre sem rosszképű emberek. Inkább
                        valami nyers becsület érzik rajtuk. A hadnagy elég kedves, nem rossz
                        szándékú fiatal legény. A bajonettes katonák teljesen közömbös, álmos,
                        gyűrött tagjai egy sokat szenvedett hadseregnek. A társaság nem is lenne
                        alapjában véve ellenszenves, ha nem volna velük Pántó. Ez a féreg sokat
                        változott az első felvonás óta. Amilyen szemérmetlenül alázatos volt akkor,
                        olyan biztos most a maga dolgában. Ki van öltözve valami gyötrelmes falusi
                        eleganciával. Az impériumváltozás zűrzavarában sikerült neki karriert
                        csinálni. Ő a falu jegyzője. És mint ilyen a házkutatás voltaképpeni
                        foganatosítója, annál is inkább, mert a kis tisztnek sem kedve, sem
                        tapasztalata nincs a dologban. Pántó nem mondhatja ki, csak viselkedésével
                        érezteti a Főbíróval, hogy nem felejtette el a múltat és most, hogy a kezébe
                        került, bosszút is fog állni rajta</stage>
          <sp who="#zsarko">
            <speaker>HADNAGY</speaker>
            <p>
              <stage>(előrejön, tiszteleg a Főbíró előtt. Hivatalos hangon, rövid szerb
                                formulával vezeti be mondanivalóját, aztán átfordítja a szót
                                magyarra)</stage>Uhinve Kraje Petra szovim zsenzsiman zvanje.
                            Parancsunk van, hogy házkutatást tartsunk itt. Ha kételkedni tetszik,
                            hogy jogosan járunk el, itt a fölhatalmazás.<stage>(Írást vesz elő a
                                zubbonya zsebéből)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Elhiszem.<stage>(Észreveszi, hogy Zsárkó fején hagyta a kalapot, úri
                                ösztöne felborzolódik)</stage>Szobában vagy, Zsárkó! Miért nem
                            veszed le a kalapodat? Régebben szépen megsüvegeltél. Vagy az csak a
                            zsandár miatt volt?</p>
          </sp>
          <sp who="#zsarko">
            <speaker>ZSÁRKÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(elszégyelli magát)</stage>Igazad van, uram!<stage>(Leveszi a
                                kalapját)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#panto">
            <speaker>PÁNTÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(eddig az ajtó közelében állt, a homályban, a bajonettek védelme
                                alatt, mégis mintha tartana valamitől. Most előrejön, a kalapját a
                                kis könyvtékán álló klasszikus magyar mellszobor fejére teszi. Aztán
                                a lámpa fénykörébe lép. Semmi ördögi kajánságot nem fejt ki. Éppen
                                elég, hogy ő áll itt, szemben a Főbíróval. Szárazon)</stage>Nem
                            azért vagyunk itt, hogy az embereket egzecéroztassa. Az a világ már
                            elmúlt.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(most veszi csak észre Pántót. Végignézi. Egy kis keserű
                                akasztófahumorral)</stage>Óriási!</p>
          </sp>
          <sp who="#panto">
            <speaker>PÁNTÓ</speaker>
            <p>Képzelem, hogy tetszett örülni, amikor én tettem itt a jegyző. Az mégis
                            más. Egy ilyen régi ismerős.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Nem fél maga attól, hogy én beszélni találok?</p>
          </sp>
          <sp who="#panto">
            <speaker>PÁNTÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(halkan, nyugodtan, alattomos fenyegetéssel)</stage>Tessék
                            beszélni. Majd én felelek. Szájaljunk egy kicsit. El vagyok én arra is
                                készülve.<stage>(Zsebre teszi a kezét, nézi a Főbírót.
                            Vár)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(nyel egyet, elfordul Pántótól, a Hadnagyhoz)</stage>Mit keresnek?
                            Talán elő tudom adni magamtól.</p>
          </sp>
          <sp who="#zsarko">
            <speaker>HADNAGY</speaker>
            <p>Én nem tudom.<stage>(Pántóra mutat)</stage>Ö tudja.<stage>(Előveszi
                                közben a cigarettatárcáját, még a Főbírót is megkínálja, aki int,
                                hogy nem gyújt rá)</stage>
            </p>
          </sp>
          <stage>Pántó odamegy az asztalhoz, feszegeti a fiókjait</stage>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Itt vannak a kulcsok.<stage>(Kulcscsomót vesz ki a zsebéből, az
                                íróasztalra dobja Pántó elé)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#panto">
            <speaker>PÁNTÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(látható gyönyörrel telepedik oda az íróasztalhoz. Miközben
                                kinyitja és kihúzza a középső fiókot)</stage>Ki volt az az úrfi, aki
                            itt hált tegnap éccaka? Mit hozott az?</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Semmit se hozott. Kódult.</p>
          </sp>
          <sp who="#panto">
            <speaker>PÁNTÓ</speaker>
            <p>Kódult?<stage>(Kutat a fiókban, levélköteget vesz ki. Mutatja)</stage>Mi
                            ez?</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(idegesen)</stage>Az anyám levelei.</p>
          </sp>
          <sp who="#panto">
            <speaker>PÁNTÓ</speaker>
            <p>Mamalevelek.<stage>(A csomagot megvetően félrelöki)</stage>Majd
                                megnézzük.<stage>(Egy másik összekötött paksametára)</stage>És
                            ezek?</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Számlák.</p>
          </sp>
          <sp who="#panto">
            <speaker>PÁNTÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(kibontott egy papirost)</stage>Ki az a König Testvérek, Budapest,
                            Kígyó utca?</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>A szabóm.</p>
          </sp>
          <sp who="#panto">
            <speaker>PÁNTÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(belenéz a papirosba, fölkiált)</stage>Négyszáz koronát adott egy
                                ruháért.<stage>(Nyilván, hogy hangulatot csináljon a Főbíró ellen,
                                az embereihez)</stage>Négyszáz koronás ruhákat visel a nagyságos
                            úr.</p>
          </sp>
          <sp who="#zsarko">
            <speaker>HADNAGY</speaker>
            <p>
              <stage>(füttyent)</stage>Csetri szto tine kruna.*<note type="critic">*
                                Négyszáz korona. (szerb)</note>
              <stage>(Irigyen néz a
                                Főbíróra)</stage>
            </p>
          </sp>
          <stage>A bíró és Zsárkó már előbb babrálni kezdtek a Főbíró félig bepakolt
                        holmijai közt. Felveszik, nézegetik, kopogtatják az elegáns, sámfára vert
                        cipőket. Összebújnak a katonákkal. Suttognak. A ténykedésük nagyon rossz
                        atmoszférát csinál. Azt fejezi ki a játékuk: „Itt van ez az ember, ilyen
                        holmijai vannak, mi pedig bocskorban járunk.” A négyszáz koronára kissé
                        emelkedik a dünnyögésük. Azt is megbeszélik egymás között</stage>
          <sp who="#panto">
            <speaker>PÁNTÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(egy ív papírral)</stage>És ezek miféle nevek? Ezen a
                            papiroson?</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>AZ ezredtársaim.</p>
          </sp>
          <sp who="#panto">
            <speaker>PÁNTÓ</speaker>
            <p>AZ ezredtársak?<stage>(Nézi az ívet)</stage>Csupa szép név. Na, ezt ide
                            külön tesszük egy kicsikét.<stage>(Külön teszi az asztalon a
                                papírt)</stage>
            </p>
          </sp>
          <stage>A Főbíró vállat von</stage>
          <sp who="#panto">
            <speaker>PÁNTÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(a Főbíróra néz)</stage>Folyton a zsebében tartja a nagyságos úr
                            kezét. Talán van is valami a zsebében?<stage>(Feláll)</stage>Tessék csak
                            levetni azt a kabátot.<stage>(Közeledik a Főbíróhoz)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(visszahőköl)</stage>Ha meg akarnak motozni, csinálja maga,
                            hadnagy úr, vagy akárki más.<stage>(Undorral)</stage>„Ez” ne nyúljon
                            hozzám.</p>
          </sp>
          <sp who="#panto">
            <speaker>PÁNTÓ</speaker>
            <p>Talán mégiscsak rám tartozik.<stage>(Int a katonáknak, hogy fogják meg a
                                Főbírót)</stage>
            </p>
          </sp>
          <stage>A két bajonétos katona előmozog a háttérből. A Bíró és Zsárkó is
                        megmozdul. A pillanat nagyon veszedelmesnek ígérkezik, mert a Főbíró arcán
                        konok elszántság látszik. Érzik, hogy nem akarja hagyni magát. Ebben a
                        pillanatban új kutyaugatás-attak után az ajtó feltárul. A küszöbön
                        megjelenik Irina szerb nemzeti díszbe öltözött pompás alakja</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">HARMADIK JELENET</head>
          <stage>Voltak, Irina</stage>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(a legkínosabb pillanatban toppan be, amikor az emberek már
                                egészen közel értek a Főbíróhoz. Olyan hangon, amely félig parancs,
                                félig sikoltás)</stage>Sztani! Megálljatok!<stage>(Előrejön a
                                küszöbről, eltaszít az útjából, szinte legázol mindenkit. A
                                Főbíróhoz ér. Megfogja a kezét. Mellé áll, mintha a testével akarná
                                védeni. Szaladhatott. El van fulladva)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(rendkívüli megdöbbenéssel, amelyben azonban ott van az örömnek is
                                az íze)</stage>Irina!<stage>(Támogatja, majdnem a karjában tartja az
                                asszonyt)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(elengedi a Főbíró kezét és mint a tigris fordul a társaság
                                felé)</stage>Ezért viselnek maguk fegyvert? Takarodjanak innen!
                            Idite odavde!</p>
          </sp>
          <sp who="#zsarko">
            <speaker>HADNAGY</speaker>
            <p>
              <stage>(nagy kínban)</stage>Én bizonyisten éppen csak, hogy itt
                            vagyok...</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(féktelenül)</stage>Menjen innen!</p>
          </sp>
          <sp who="#zsarko">
            <speaker>HADNAGY</speaker>
            <p>
              <stage>(keservesen)</stage>A parancs...</p>
          </sp>
          <sp who="#panto">
            <speaker>PÁNTÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(farizeus sóhajjal)</stage>Bizony a parancs.<stage>(Kezd talajt
                                kapni a lába alá)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Hát nem mennek?</p>
          </sp>
          <stage>Az emberek a vezetőikre néznek. A Hadnagy zavartan, de mozdulatlanul áll.
                        Pántó arcán pedig már valami szemtelen mosolyféle jelentkezik. Maradnak.
                        Irina idegei felmondják a szolgálatot. Érzi, hogy milyen tehetetlen a világ
                        rendjével szemben. Sírva fakad az izgalomtól</stage>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Ne sírjon, Irina! Az Istenért, hogy kerül ide?</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Meghallottam.<stage>(Az emberekre néz)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(gyorsan)</stage>Értem!<stage>(Az aggodalomtól meg reszkető
                                hangon)</stage>Rettenetes könnyelműség! Csupa sár a cipője!<stage>(A
                                kályha elé vezeti)</stage>Üljön le.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Mi lesz magával?</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Semmi. Majd elmennek. Közönséges szekatúra.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Meg akar nyugtatni.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Komolyan mondom. Nem csináltam én semmit.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(megkönnyebbül, nagy sóhajjal)</stage>Oh, de örülök. Mennyire
                            örülök!</p>
          </sp>
          <sp who="#panto">
            <speaker>PÁNTÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(ahhoz nincsen bátorsága, hogy a falu kegyurának feleségétől
                                kérdezni merjen valamit. Viszont lassanként újra kotorászni kezd az
                                íróasztalon, jelezve, hogy folytatni óhajtja a házkutatást. Kivesz
                                valami papírt)</stage>Ebből a borítékból hol van a levél?</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(türelmetlenül)</stage>Keresse meg.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(nyugtalanul megfogja a Főbíró karját)</stage>Ne haragítsa meg
                            őket.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Irina! Hogy engedhették?</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Nem kérdeztem.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Nem tudják?</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Dusán tudja.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>ÉS... miért nem ő jött? Hogy lehet?</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>...megmondtam.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Mit?</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Az igazságot. Mindent. Már ott volt a kocsija a ház előtt.
                            Kifogatott!</p>
          </sp>
          <sp who="#panto">
            <speaker>PÁNTÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(néz egy papírt. Nem tudja, mi fog kisülni az asszony
                                jelenlétéből, tehát meglehetősen halk hangon, éppen csak, hogy a
                                jelenlétét demonstrálja)</stage>Kinek kellett ez a rengeteg sok
                            serét?</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(kurtán)</stage>Nekem.</p>
          </sp>
          <sp who="#panto">
            <speaker>PÁNTÓ</speaker>
            <p>Jó, jó. Majd, majd...<stage>(Tanulmányozza a papirost)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(visszafordul Irinához)</stage>És aztán?</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Összeszólalkoztunk.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Mit mondott?</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Nem tudok most.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Csak egy szót.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Magát bántani fogják, látom, akarják!</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Lehet, hogy találnak itt valami rongyot, amibe belékapaszkodnak...</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Istenem.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Becsukhatnak pár napra. Semmi az egész. Legalább megkóstoltam ezt is.
                            Majd elmesélem magának, hogy volt. Nevetünk rajta...</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Olyan boldog leszek...</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(jelentősen)</stage>És én boldog vagyok. De most arra kérem, hogy
                            menjen haza. Köszönöm. Nem való magának ilyenkor itt lenni. Egyedül.
                            Ilyen időben. A hadnagy úr hazakíséri.</p>
          </sp>
          <stage>A Hadnagy készségesen összeüti a bokáját</stage>
          <sp who="#panto">
            <speaker>PÁNTÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(aki a munkája mellett is impertinensül figyel)</stage>Vagy én
                            fölszalajtok egy embert a házhoz. Küldjön kocsit a Dusán nagyságos
                            úr.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(élesen, ijedten)</stage>Nem! Nem akarom! Nem kell!</p>
          </sp>
          <sp who="#panto">
            <speaker>PÁNTÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(kárörömmel)</stage>Szóval ne küldjek?</p>
          </sp>
          <stage>A Főbíró olyan dühvel néz Pántóra, hogy az akaratlanul is hátracurukkol.
                        Kint kutyaugatás</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">NEGYEDIK JELENET</head>
          <stage>Voltak, Dusán</stage>
          <stage>Dusán megjelenik a kitárt ajtóban. A bekecse ki van gombolva. A haját
                        összeborzolta a szél. Az antréjának óriási hatása van. A katonák feszesen
                        tisztelegnek. A parasztok alázatosan köszönnek. Dusán leveszi a kalapját,
                        csak fejbiccentéssel, a szemével köszön. Aztán előrejön a küszöbről. Irina
                        egy lépést tesz feléje. Leszámolást vár. Nagy jelenetet. Az arca rendkívül
                        elszánt. Szólni akar</stage>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(elhallgattatja a nézésével)</stage>Az már biztos, hogy tud
                            sietni, ha akar. Nem értem utol a két legsebesebb lovammal.<stage>(A
                                tiszthez fordul)</stage>Ismersz te engemet, fiam?</p>
            <p>
              <stage>Hadnagy csak gesztussal, arcjátékkal felel: hogy is lehet ilyet
                                kérdezni</stage>
            </p>
            <p>Látom a Péter-keresztet a melleden. Meg is sebesültél?</p>
          </sp>
          <sp who="#zsarko">
            <speaker>HADNAGY</speaker>
            <p>Kétszer.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Nahát akkor meg fogod érteni, amit mondok.<stage>(A Főbíróra
                                mutat)</stage>Ez az úr itt a magyar világban nagy úr volt. Nem
                            bántott minket. Én is tartozom neki.<stage>(Körülnéz)</stage>És most itt
                            szégyellem magam. Felelek érte.</p>
          </sp>
          <sp who="#zsarko">
            <speaker>HADNAGY</speaker>
            <p>Én csak fegyveres segédlet vagyok. Nem rajtam múlik.<stage>(Pántóra
                                mutat)</stage>Ő csinálja.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(Pántóhoz)</stage>Gyere ide.</p>
          </sp>
          <stage>Pántó egy bizonytalan lépést tesz előre</stage>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(nézi a jegyzőt)</stage>Most nagy legény vagy, mi? Nagy szerb.
                            Hazafi.</p>
          </sp>
          <sp who="#panto">
            <speaker>PÁNTÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(megpróbál önérzetes lenni)</stage>Én kinevezett jegyző
                            vagyok...</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(halkan-veszedelmesen)</stage>Micsoda?</p>
          </sp>
          <sp who="#panto">
            <speaker>PÁNTÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(megijed)</stage>Jegyző...<stage>(Teljesen
                            kapitulálva)</stage>Amikor a kinevezés megjött, kerestem én a nagyságos
                            urat. Tisztelegni akartam. Meg akartam mondani, hogy minden úgy lesz itt
                            a községben, ahogy a nagyságos úr akarja...</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Hát akkor most elmégy innen. Megcsinálod az írást, hogy nem leltél
                            semmit. Megértetted?</p>
          </sp>
          <sp who="#panto">
            <speaker>PÁNTÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(szégyelli magát az emberek előtt, Zsárkóra néz, aki elvigyorodik
                                a háttérben)</stage>Igen... de...</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(fölemeli a hangját)</stage>Nem mégy?</p>
          </sp>
          <stage>Pántó, amennyire lehet, távol tartja magát Dusántól, aki még mindig fogja
                        a kilincset, kicsúszik a színről. A parasztok vigyorognak</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">ÖTÖDIK JELENET</head>
          <stage>Voltak, Pántó nélkül</stage>
          <sp who="#zsarko">
            <speaker>HADNAGY</speaker>
            <p>
              <stage>(megkönnyebbülten)</stage>Hát akkor mehetünk mi is.<stage>(A
                                fegyvertartóra néz)</stage>Talán csak ezeket...<stage>(Mutatja, hogy
                                le kellene szedni)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Ezeket a jámbor vadászpuskákat? Megszerzem én neki a fegyvertartási
                                engedélyt.<stage>(A Főbíróhoz)</stage>Felelhetek érted, ugyebár?</p>
          </sp>
          <stage>A Főbíró nem válaszol</stage>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(a Hadnagyhoz)</stage>Kezeskedem.<stage>(Miután a tiszt tudomásul
                                vette a dolgot)</stage>Most menjetek ti is a tornácra.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">HATODIK JELENET</head>
          <stage>Irina, Dusán, Főbíró</stage>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(hangot és modort változtatva, halkan, hevesen a
                                Főbíróhoz)</stage>Hát kvitt - úristen! Egyforma emberek vagyunk
                            ebben a szobában. Most mondd meg, mióta a szeretőd?</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Ez oly ostoba kérdés volt, hogy válaszolni sem lehet rá. Beszélj
                            tisztességesen a feleségedről.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Szóval azt mondod, hogy nem. Gavalléria dolga az ilyesmit tagadni! De én
                            tudni akarom, az istenfáját! Nekem ne gavalléroskodj! Nezz a
                            szemembe!</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(Dusán szemébe néz)</stage>Mit olvasol ki belőle?</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(kémleli a Főbírót, nincs megnyugodva)</stage>Azt, hogy talán még
                            nem kötöttétek meg egészen az üzletet. Eddig csak úgy kóstolgattátok
                            egymást, mi? Egy-egy csók, simogatás. Két ajtónyitás közt, vagy a kocsin
                            a hátam mögött, amíg én a bakon ültem?! Oszt ízlett, mi? Jó lenne
                            összebújni, mi? Huszonnégy órára legalább. Betenni a spalettát az
                            ablakon. Éccakát csinálni a nappalból. Megkávézni a csészéből, aztán
                            újra kezdeni! Ismerem az ilyesmit!</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Dusán, ezt én nem bírom! Őrült!</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Mit ismersz? Kit ismersz? Tolvajnak veszel engem? Nem titkolnám,
                            megmondanám! Hát nincs szemed? Nem vetted észre annyi esztendőn
                            keresztül, hogy tűrtem, bújtam?! Hogy hallgattam, a nyelvembe harapva?
                            Most sem látod? Hiszen én elmegyek! Belehalok, és mégis elmegyek
                            innen!</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Álljon ide elém! Mondja az arcomba - egy ujjal sem értek egymáshoz!</p>
          </sp>
          <stage>Irina nem tud hazudni. Hallgat. Egy gesztus. Feszült csend van. Dusán úgy
                        közeledik az asszony felé, mintha meg akarná ütni</stage>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(közéjük áll)</stage>Elég volt ebből. Nem tűröm. Az én házamban
                            nem lehet asszonyt sértegetni.</p>
          </sp>
          <stage>Dusán megfogja a Főbíró vállát, el akarja lódítani az útjából</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">HETEDIK JELENET</head>
          <stage>Voltak, Hadnagy, Zsárkó, Katonák</stage>
          <stage>A Főbíró nem hagyja magát és Dusán torkához nyúl. A két típus: az
                        agyagszín, sápadt, zömök magyar és a koromfeketére égett szerb egymásnak
                        esnek. A mozdulataik súlyosan lassúak, szinte kényelmesek. Ezek nem
                        gyerekek, akik hisztérikusan összepofozkodnak. Érezni kell, ha a
                        dulakodásukat végigfolytatják - halál lehet belőle. Dusán nagyobb és
                        erősebb. Lassan az ajtó felé szorítja a Főbírót. Közben fölborítanak valami
                        bútordarabot. Erre a zajra, amely betetőzi a korábbi indulatos szóváltást,
                        kinyílik az ajtó és a színre betódul az előbbi társaság, amely odakinn
                        várakozott a tornácon. Képzelhető, hogy mire készülnek, amikor a
                        fejedelmüket meglátják a „magyarral” birkózni. Zsárkó a nagy fekete
                        praclijával már kinyúlik, hogy megfogja a Főbírót, aki háttal van feléjük,
                        nem láthatja őket</stage>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>
              <stage>(sikolt)</stage>Vigyázzon, Géza. A háta mögött!</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(elengedi a Főbírót, bőszen ront a betolakodók felé)</stage>Mars
                            ki! Eridjetek innen ki! Négyszemközt van dolgom a Főbíró úrral!</p>
          </sp>
          <stage>Mert az emberek húzódoznak, vonakodnak, mint akik mindenáron segíteni
                        szeretnének az uraknak, Dusán valósággal kidobja őket</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">NYOLCADIK JELENET</head>
          <stage>Irina, Dusán, Főbíró</stage>
          <stage>Dusán, mikor az emberek kitakarodtak, egy píllanatra nekitámaszkodik az
                        ajtófélfának, mintha a perc izgalma után elszakadt volna benne valami -
                        fáradt, szomorú. Lassan közeledik a szoba közepe felé. A Főbíró Irina elé
                        áll. Nem helyezkedik bokszolópózba, de támadást vár</stage>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(csendesen)</stage>Zsebre teheted a kezedet. Nem
                                verekszem.<stage>(Az ajtóra mutat)</stage>Nem lehet ezektől. Én nem
                            vagyok sintér.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(kis fejbólintással elismeri, hogy ez lovagias. Szinte
                                melegen)</stage>Nagyon értem. De hát el lehet ezt intézni másképp.
                            Úri fegyverrel a kezünkben.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(csak kézmozdulattal jelzi, mennyire megveti ezeket a
                                dolgokat)</stage>Úri fegyverrel. Én ezzel nem törődöm. Kihűltem.
                                Meghasadtam.<stage>(Irinára néz, pontosan ismétli a
                            szavait)</stage>„Vigyázzon, Géza, a háta mögött!” Ez őszinte dolog volt.
                            Világosan megmutatta, melyik kell a két bika közül.</p>
          </sp>
          <stage>Irina lehajtja a fejét</stage>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>JÓ, hogy bejöttek ezek az emberek. Fegyver is van nálam. Még valami
                            utálatos dolog történhetett volna. Itt fekhetnénk mind a hárman a
                            földön. Jönne a paraszt halottkém. A piszkos hüvelykujjával fölhúzná a
                            szemhéjunkat.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Semmi értelme ennek az irtózatos beszédnek. Itt vagyok. Tegye meg. Legyen
                            vége.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(Dusánhoz)</stage>Embertelenség, amit csinálsz. Itt vagyok.
                            Egyedül velem számolj.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(Irinához)</stage>Maga azt hiszi, hogy itt rendben van minden? Azt
                            hiszi, hogy szépen hazamehetünk most mi ketten? Hajnali káposztalevesre.
                            Abba a kivilágított házba. Hogy lehet valami közös dolgunk még? Hogy van
                            helyünk egymás mellett? Lefeküdni, aludni. Aztán fölkelni reggel,
                            mosdani egymás előtt. Folyhat tovább minden? Úgy, ahogy eddig?</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Nem tudom.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(a Főbíró felé hirtelen)</stage>Mert ez az asszony egy órával
                            ezelőtt az arcomba vágta, hogy nem szeret engem. Hogy téged szeret.</p>
          </sp>
          <stage>Csönd</stage>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Ez más. Ezt nem tudtam, ilyen világosan. Ezzel megváltoznak a dolgok. így
                            nem vagyok a magam ura többet. Akkor maradok. Nem tudom, mennyire van
                            itt jog és személyes biztonság ebben az állapotban. De nem törődöm vele.
                            Amíg lélegzem, amíg az öklöm föl bírom emelni. Maradok.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Sok beszéd. Szabad az útja.<stage>(Irinához)</stage>Tessék.
                            Válasszon.</p>
          </sp>
          <stage>Irina nem felel. Kétségbeesetten néz az egyik emberről a másikra</stage>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(keserűen)</stage>Nem tud? Azt hittem, könynyebben fog menni.
                            Hiszen mindig éreztem titokban, hogy nem kellek én magának. És mégis
                            küszködtem. Mindig magára gondoltam. Kis csikó ellett, fog-e tetszeni?
                            Szárazság volt, megrepedezett a föld. Nem néztem az esőre szomjas
                            táblákat. Attól féltem, hogy maga szenved a melegtől.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Tudom, Dusán. Jó volt hozzám. Én is ragaszkodtam magához.<stage>(A Főbíró
                                felé könyörgő, magyarázó hangon)</stage>Tíz évig voltunk együtt. Tíz
                            hosszú éve.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(gépiesen begombolja a kabátját)</stage>Azt jelenti ez hogy mégis
                            pusztuljak?</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Beszélni szeretnék a feleségemmel.<stage>(Szünet)</stage>Négyszemközt
                            akarok vele beszélni.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(nyugtalanul)</stage>Igen.<stage>(Nem mozdul)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(türelmetlenül)</stage>Egyedül akarok vele lenni.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Kérem.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(a függönyös ajtóhoz lép)</stage>Itt
                            vagyok.<stage>(El)</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">KILENCEDIK JELENET</head>
          <stage>Irina, Dusán</stage>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Beszéljen. Mi történt?</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Mit beszéljek? Nem történt semmi.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Ide hallgasson. Tudni akarom, hogy mi történt? Mehetek-e még emberek
                            közé? Járhatok-e még köztük fölemelt fejjel? És főleg, hogy
                            hazavihetem-e még magát a házamba?</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Dusán! Szent Máriára esküszöm!</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Ne esküdözzék! A szemembe nézzen. Úgy beszéljen. Tudom, hogy maga nem
                            hazudik. Legalább régen nem hazudott. Mondja meg őszintén!
                            Bivalytermészetem van, de bizonyisten nem vagyok rossz fiú. A düh is
                            kifüstölt belőlem. Ha megmondja az igazat, nem bántom. De beszéljen,
                            beszéljen! Az igazat!</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Az igazat. De amikor nem történt semmi. Tudom, hogy maga nem rossz ember.
                            De én sem vagyok hazug asszony. Muszáj, hogy higgyen nekem. Nem történt
                            semmi. Semmi sem történt, csak elvesztettem magam. Nem tudom, mi történt
                            velem. Nem tudom, hogy kezdődött. Nem is kezdődött. Nem volt kezdete.
                            Nem volt folytatása. Itt volt. Nem leltem a helyem. Nem tudtam aludni,
                            Egyik szobából a másikba szaladtam, utánam jött. A tükörbe néztem.
                            Visszanézett rám. Lovagolni kezdtem, a gazdasággal törődtem.
                            Belehajszoltam magam mindenféle munkába. Nem felejtettem el. Elutaztam.
                            Velem jött. Nem tudtam elfutni előle, mert bennem volt. Elmentem gyónni.
                            Magához bújtam, hátha ez megvéd. Mindent, mindent megpróbáltam.
                            Védekeztem! Védekeztem! Ezerszer múlt egy pillanaton, hogy elmondom
                            magának - de mit? Hiszen nem volt mit. Nem történt semmi. Egyszer,
                            egyetlenegyszer volt egy pillanat, két éve. Búcsúztak a huszárok, éjjel,
                            cigánnyal. Akkor elárulta magát. Kezet fogtunk. Öljön meg, nem tehetek
                            róla, de az a kézfogás az több volt mindennél. Akkor vettem először
                            észre rajta, hogy... ő is. Maga be is jött akkor a szobába. Azt mondta,
                            mit vakoskodtok. Maga néha hazahozta. Erővel. Ebédre. Ha ez nincs, talán
                            nem is találkoztunk volna utána. Kerültem. Elkerült ő is. Féltünk
                            egymástól. Ha néha láttam, csak annyit kérdeztem, hogy van, azt mondta
                            jól, és én tudtam, hogy nincs jól és mindent tudtunk egymásról. Ő is
                            csak úgy volt, mint én. Védekezett. Ellenkezett. Küzdött. Reggel
                            bementem hozzá a hivatalába, hogy meghívjam Danica kézfogójára. Maga
                            küldött. Azt mondta, hogy elmegy. Elmegy innen örökre. Nem látom többet.
                            Megcsókoltam. Ez megtörtént. Megcsókoltuk egymást. Akkor maga bejött...
                            Jó volt hozzá. Hívta magához. Azt felelte, nem
                                teheti.<stage>(Sír)</stage>Nézzen ide, most pakol. És ez volt
                            minden. Nem tudok többet mondani.</p>
          </sp>
          <stage>Szünet</stage>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>Hát ez az a semmi? Hiszen ez rosszabb mindennél. Ez szörnyű.
                            Megérdemelné, hogy kitekerjem a nyakát, de nem azért, mert megcsókolta.
                            Ez a kisebbik baj... De, hogy szereti. Hogy így szereti! Most mit
                            csináljak! Tegyem szanatóriumba? Használhat? Vigyem haza? Vihetem?
                            Irtóznék magától otthon. Hiszen azt sem tudnám már elhinni, hogy amikor
                            alszik, csakugyan alszik. Hátha csak lehunyja a szemét és róla
                            gondolkozik! Irtózom magától! Csaltak volna meg inkább! Ezerszer inkább!
                            Túl lennék rajta. Lenne mit megbosszulni. Valakit megölni. Aztán mit
                            tudom én, ha látnám egy szikráját annak, hogy megbánta, talán
                            megbocsátanék. De itt nincs mit megbocsátani! Ezt elviselni nem
                                lehet.<stage>(Szünet. Gondolkozik, azután a szőnyeges ajtóhoz
                                megy)</stage>Gyere csak ki!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">TIZEDIK JELENET</head>
          <stage>Voltak, Főbíró</stage>
          <stage>A Főbíró kijön, vár</stage>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(a Főbíróhoz)</stage>Hát most tudom, mi tőrtént.<stage>(Irinára
                                néz)</stage>Nem tudom hazavinni innen. Menjen az útjára.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(nem akarja, mégis túl mohón szalad ki a száján)</stage>Majd én
                            gondoskodom magáról - ha megengedi.</p>
          </sp>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(keserű nevetéssel)</stage>De sietsz! De szívesen teszed!
                            Csináljatok egymással, amit akartok!<stage>(Körülnéz)</stage>A
                            kalapom!</p>
          </sp>
          <stage>A Főbíró meglátja a földön, fölemeli és az asztalra teszi Dusán
                        kalapját</stage>
          <sp who="#dusan">
            <speaker>DUSÁN</speaker>
            <p>
              <stage>(elveszi a kalapját)</stage>Hazamegyek az üres kocsival.
                            Megkérdik, hol hagytam a feleségemet. Mit hazudok? Teli vendéggel a ház.
                            Dupla cécó. Szegény Danica kézfogója, meg a győzelem
                                ünnepe.<stage>(Szünet)</stage>Győztünk! Énnekem semmim se maradt
                                utána.<stage>(Lassan kimegy)</stage>
            </p>
          </sp>
          <stage>A Főbíró utánamegy, hallatszik, amint a kutyákat csillapítja
                        odakinn</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">TIZENEGYEDIK JELENET</head>
          <stage>Irina, Főbíró, pillanatra Hajdú</stage>
          <sp who="#hajdu">
            <speaker>HAJDÚ</speaker>
            <p>
              <stage>(hozza a karján a bevasalt fehér ruhát, arra a bútordarabra akarja
                                tenni, ahol az asszony bundája van)</stage>Ide tehetem?</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Tessék, hogyne...</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(visszajön)</stage>Az István befog. Kikészítik a kocsira a
                            bundákat.</p>
          </sp>
          <sp who="#hajdu">
            <speaker>HAJDÚ</speaker>
            <p>Igenis.<stage>(El)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Irina! Nincs arra szó, amit mondani szeretnék magának.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Jaj, Istenem!</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Nem maradhat itt nálam egyedül. Szürkületkor Becsére érünk a húgomhoz.
                            Aztán mihelyt lehet, megyünk tovább. Haza. Békésbe, hozzám. Miért ilyen
                            furcsa a szeme?</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Félek.</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Mitől, szívem?</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Hogy meg fogja bánni. Istenem! Micsoda asszony vagyok én? Talán nincs is
                            nekem lelkem. Hát így megy ez? így el lehet hagyni mindent? Mindent, ami
                            eddig volt. A gyerekkoromat. Az öreg dadámat. A templomot, ahol
                            bérmáltak. Az anyámat, az uramat, a fajtámat. Tegnap még bent voltam
                            Újvidéken. Fehér selymet, meg kék selymet vettem a kis zászlókhoz. És
                            most minden olyan messzi van. Nem érzek semmi mást, semmit a világon,
                            csak ami ránk tartozik - kettőnkre. És most?</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>Most velem jön. Oda, ahol születtem.</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Elfogadnak ott engem? Eltűrnek? Engem, az idegent?</p>
          </sp>
          <sp who="#fobiro">
            <speaker>FŐBÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>(büszke erővel)</stage>Az én feleségemet?</p>
          </sp>
          <sp who="#irina">
            <speaker>IRINA</speaker>
            <p>Mindenségem!</p>
          </sp>
          <stage>A szerelem eksztázisában összeölelkeznek</stage>
          <stage>FÜGGÖNY</stage>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
