<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="hun000069" xml:lang="hu">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nőtlen férj</title>
        <title type="sub">Vígjáték egy fölvonásban</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Kovács</surname>
            <forename>Pál</forename>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q197614</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>digital edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>project director</resp>
          <persName>
            <surname>Palkó</surname>
            <forename>Gábor</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>TEI-specification</resp>
          <persName>
            <surname>Fellegi</surname>
            <forename>Zsófia</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>XML-control</resp>
          <persName>
            <surname>Bajzát</surname>
            <forename>Tímea</forename>
          </persName>
          <persName>
            <surname>Vida</surname>
            <forename>Bence</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>project coordinator</resp>
          <persName>
            <surname>Szemes</surname>
            <forename>Botond</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>NLP expert</resp>
          <persName>
            <surname>Horváth</surname>
            <forename>Péter</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>XML-editor</resp>
          <persName>
            <surname>Dióssy</surname>
            <forename>Anna Laura</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>creator</resp>
          <orgName>Digitális Bölcsészet Tanszék <ref type="url">https://elte-dh.hu/</ref></orgName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Digitális Bölcsészet Tanszék <ref type="url">https://elte-dh.hu/</ref></orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Budapest <ref type="url">"http://www.geonames.org/3054643</ref>
        </pubPlace>
        <date>2021</date>
        <availability>
          <p>CC BY-SA 4.0 <ref type="url">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <title type="main"/>
          <title type="sub"/>
          <publisher>Magyar Elektronikus Könyvtárért Egyesület</publisher>
          <ref target="http://mek.oszk.hu/"/>
          <respStmt>
            <resp>Original Electronic Edition</resp>
            <persName>
              <surname/>
              <forename/>
            </persName>
            <persName>
              <surname/>
              <forename/>
            </persName>
            <persName>
              <surname/>
              <forename/>
            </persName>
          </respStmt>
        </bibl>
        <bibl type="originalSource">
          <title type="main">Honderű</title>
          <title type="sub">Szépirodalmi és divatlap</title>
          <author>
            <persName>
              <surname>Kovács</surname>
              <forename>Pál</forename>
            </persName>
            <idno type="wikidata">Q197614</idno>
          </author>
          <respStmt>
            <resp>editor</resp>
            <persName>
              <surname>Petrichevich Horváth</surname>
              <forename>Lázár</forename>
            </persName>
          </respStmt>
          <pubPlace>Buda</pubPlace>
          <publisher>Magyar Királyi Egyetem nyomdája</publisher>
        </bibl>
        <bibl type="firstEdition">
          <author>
            <persName>
              <surname/>
              <forename/>
            </persName>
            <idno type="wikidata"/>
          </author>
          <title type="main"/>
          <title type="sub"/>
          <pubPlace/>
          <publisher/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="hu"/>
      </langUsage>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="grof" sex="MALE">
            <persName>Gróf</persName>
          </person>
          <person xml:id="grofne" sex="FEMALE">
            <persName>Grófnő</persName>
          </person>
          <person xml:id="mogori" sex="MALE">
            <persName>Mogori</persName>
          </person>
          <person xml:id="andor" sex="MALE">
            <persName>Andor</persName>
          </person>
          <person xml:id="ida" sex="FEMALE">
            <persName>Ida</persName>
          </person>
          <person xml:id="biro" sex="MALE">
            <persName>Biró</persName>
          </person>
          <person xml:id="kantor" sex="MALE">
            <persName>Kántor</persName>
          </person>
          <person xml:id="inas" sex="MALE">
            <persName>Inas</persName>
          </person>
          <personGrp xml:id="eloljarok" sex="MALE">
            <name>Falu elöljárói</name>
          </personGrp>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Comedy</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1843">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <castList>
        <head type="title">
          <hi rend="underline">Személyek.</hi>
        </head>
        <castItem>
          <role><roleName>GRÓF</roleName></role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>GRÓFNŐ</roleName></role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>MOGORI</roleName> tiszttartó</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>ANDOR</roleName> irnok</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>IDA</roleName></role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>BIRÓ</roleName></role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>KÁNTOR</roleName></role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>INAS</roleName></role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>Falu elöljárói</roleName></role>
        </castItem>
      </castList>
      <p>
        <stage>Történet helye: a gróf falusi jószága</stage>
      </p>
    </front>
    <body>
      <div type="act">
        <head type="title">ELSŐ JELENET.</head>
        <stage>Egy tiszta falusi lak.</stage>
        <stage>MOGORI. ANDOR. (elvégzett ebéd után terített asztalnál)</stage>
        <sp who="#mogori">
          <speaker>MOGORI.</speaker>
          <p>Biz' amice! Fiatal ember’ sorsa nehéz; sokat kell tűrnie, fáradnia, mig
                        valamihez juthat.</p>
        </sp>
        <sp who="#andor">
          <speaker>ANDOR.</speaker>
          <p>Lássa tiszttartó ur, már hat éve irnokoskodom józanul, jámboran és
                        szorgalommal, a nélkül hogy kitűzött czélomat csak messziről is
                        sejthetném.</p>
        </sp>
        <sp who="#mogori">
          <speaker>MOGORI.</speaker>
          <p>Tudja-e azt öcsém uram, hogy én 12 évig tettem hasonló szolgálatot a
                        gazdaságban?</p>
        </sp>
        <sp who="#andor">
          <speaker>ANDOR.</speaker>
          <p>Igen, de tiszttartó urnak e kivül tán más czélja nem is volt?</p>
        </sp>
        <sp who="#mogori">
          <speaker>MOGORI.</speaker>
          <p>Az ördögben is! tán csak én sem akartam holtomig irnok maradni?</p>
        </sp>
        <sp who="#andor">
          <speaker>ANDOR.</speaker>
          <p>Nem igy gondolám, tessék engem megérteni. Ön, miként eddigi élete mutatja,
                        nem számított másra, mint árván és egyedül futni meg világi pályáját, — s
                        ehhez semmi szóm, mert az izlés sokféle. Csak azt vagyok bátor megjegyezni,
                        miszerint illy helyezetben önállásra vergődni nem is kivánatos : sokkal
                        kényelmesb levén a mások' gyámsága alatti lét.</p>
        </sp>
        <sp who="#mogori">
          <speaker>MOGORI.</speaker>
          <p>Biz' én még ebből sem sokat értek domine!</p>
        </sp>
        <sp who="#andor">
          <speaker>ANDOR.</speaker>
          <p>Tüstént világosabb leszek. Vegyünk egészen megfordított viszonyt; lennék én
                        tiszttartó – s ön irnokom....</p>
        </sp>
        <sp who="#mogori">
          <speaker>MOGORI.</speaker>
          <p>Ah! vagy ugy? humillimus servus!</p>
        </sp>
        <sp who="#andor">
          <speaker>ANDOR.</speaker>
          <p>Kérem, kérem! Nekem volna szép kis nőm, áldott, gondos háziasszony, ki
                        egyuttal önnek is minden szükségeiről aggódnék: vajjon nem lenne-e igy önnek
                        könnyebb, gondtalanabb élete, mint most? midön félideje öreg azdasszonyávali
                        zsörtösködés-, másik fele szigoru számitgatásokbul áll; nem csalatik-e mégis
                        meg általa? Reggel az ebéd pár tálételét kell megrendelnie, ma fél vagy
                        egész font hus legyen-e? kiszabnia, s mind a mellett ha néha
                        elszórottságában csütörtökre tökre babot, péntekre savanyu káposztát talált
                        rendelni : még egy gonosz vénasszony álnok gúnykaczajának is kitéve van! —-
                        Hát a fehérneműk' rendbentartasa! mosás, szapulás, baromfidög! hisz ezek
                        mind megannyi sátánai a komoly férfiu' philosepiliai nyugalmának!</p>
        </sp>
        <sp who="#mogori">
          <speaker>MOGORI.</speaker>
          <p>Értem! Tehat uramöcsém’ végczélja e szerint nem egyéb mint a – szoknya?!</p>
        </sp>
        <sp who="#andor">
          <speaker>ANDOR.</speaker>
          <p>Ám vegyük hát ezt, tartalma helyett, s a házi boldogság eszméjének
                        kifejezésére legyen elég a szoknya, ha az elaggott szív, ön' éveiben, magasb
                        fogalomra nem emelkedhetik! Egyébiránt biztosithatom önt , hogy az általam
                        némileg rajzolt viszonyban , illy szennyes abroszul, mindjárt a hét' második
                        napján csakugyan nem ennénk, – sem kozmás ízét a rántásnak estig szánkban
                        hordoznunk nem kellene!</p>
        </sp>
        <sp who="#mogori">
          <speaker>MOGORI.</speaker>
          <stage>(némi bántódással)</stage>
          <p>Domine! abroszszal, mellyről tiszttartója eszik, az irnok mindig
                        megelégedhetik, s a rántásnak bármelly franczia szakács sem adhat
                        rózsaiilatot!</p>
        </sp>
        <sp who="#andor">
          <speaker>ANDOR.</speaker>
          <p>Jó, jó, kedves tiszttartó uram; de jónal mindig van jobb is. Legyen kis
                        türelemmel! Én csak szivem' állapotját akarám most ön előtt rajzolni, s e
                        szívnek van egy imádottja, angyaljó leány, ki által a fönebb mondottak mind
                        teljesülésben volnának menendők: de én szegény irnok s ő? semmivel sem
                        gazdagabb árva hajadon....</p>
        </sp>
        <sp who="#mogori">
          <speaker>MOGORI.</speaker>
          <p>Hallja! ezen beszédnek vége utóbb is gonosz lesz. Ön egészen oda látszik
                        vágyait irányozni, hogy én itt rögtön egy irgalmas gutával hagyjam magamat
                        kedveért megüttetni, s igy helyembe léphessen. Domine! ez istentelen
                        kivánság; ha mindjárt egy angyaljó leány' kedveért kellene is megtörténnie –
                        hallja!</p>
        </sp>
        <sp who="#andor">
          <speaker>ANDOR.</speaker>
          <p>Isten mentsen az illy kivánságától, kedves tiszttartó ur! Az én czélom'
                        elérésére van ennél szelidebb, keresztényibb mód is....</p>
        </sp>
        <sp who="#mogori">
          <speaker>MOGORI.</speaker>
          <p>Példának okáért...?</p>
        </sp>
        <sp who="#andor">
          <speaker>ANDOR.</speaker>
          <p>Ön, kedves tiszttartó ur, mar törödött, aggott ember, – nyugalomba
                        léphelne.</p>
        </sp>
        <sp who="#mogori">
          <speaker>MOGORI.</speaker>
          <p>Igen? köszönöm az ollyan nyugalmat, mellyben aztán állkapczáimnak sem lenne
                        majd semmi tennivalója; s legalább is éhen kellene csupa kényelemből
                        elvesznem!</p>
        </sp>
        <sp who="#andor">
          <speaker>ANDOR.</speaker>
          <p>Oh, azon lehetne segíteni ; iliő nyugpénz....</p>
        </sp>
        <sp who="#mogori">
          <speaker>MOGORI.</speaker>
          <p>Hiszen csak ez volna! majd vesződném is én tovabb a gazdasággal! De maga
                        tudja öcsém uram , boldogult grófunk egész ha haláláig mindig igért –</p>
        </sp>
        <sp who="#andor">
          <speaker>ANDOR.</speaker>
          <p>Hja! az nekem is igért ezeló'tt mar három évvel ispánságot. De most tudja
                        tiszttartó ur, hogy új grófunk lesz, tán holnap már meg is érkezik : mit
                        gondol? ha mi összevetett vállakkal egymás' boldogságát elősegitenők. Ön
                        resignálni fog s engem helyébe ajánl; én régi hasznos szolgálatait fogom
                        emlegetni, hogy értök a kivánt nyugpénzt biztosítsam számára!
                            <stage>(fölkel)</stage>. Tehát csak ebben maradjunk! Egésségére kivánom
                        az ebédet! De egymás' ügyét aztán ne felejtsük új grófunknál minél
                        hathatósban támogatni. Csak engem legalább ispánságra segitsen tiszttartó
                        ur, remélem számára sem fog a nyugpénz elmaradnil Ajánlom magamat!
                            <stage>(el)</stage>
          </p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head type="title">MÁSODIK JELENET.</head>
        <stage>MOGORI (egyedül).</stage>
        <sp who="#mogori">
          <speaker>MOGORI</speaker>
          <p>Jó fiu! bizzál te csak a nagy urak' kegyelmében! lgen ám, ha kutyapeczér vagy
                        lócsiszár volnál; de ki csak szántasz és vetsz számukra s élelmöket szerzed
                        meg hiu gyönyörök helyett: vajmi soká kell előléptetésre vagy nyugpénzre
                        várnod! — Наnem ez az én irnokom mégis okos dolgokat feszegetett. Az a
                        gondos háziasszony, ki az ember' minden szükségeiről híven aggódnék — nem
                        utósó gondolat! tán még a nyugpénznél is jobb volna; de mi haszna? illy
                        boldogságtól már én rég elestem! <stage>(álmosodik)</stage> Ha csak ugy néha
                        – álmomban.... <stage>(ásít)</stage> …. bizony pedig nem utósó gondolat ….
                        olly szép, takaros kis menyecske a háznál …. teringettét
                            <stage>(elalszik)</stage>
          </p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head type="title">HARMADIK JELENET.</head>
        <stage>(sietve jó s mintha valakitől üldöztetnék, visszatekintget) MOGORI
                        (székében alszik)</stage>
        <sp who="#ida">
          <speaker>IDA</speaker>
          <p>Hála Isten! megelőzhetém e szemtelen tolakodót, s itt ugy látszik kedvező
                        körülmények fogadnak. Csak ez állításom szabadíthata tőle, hogy már nő
                        vagyok; s ime! hevenyészett férjem uram itt e kényelmes karszékben
                        bóbiskolja déli álmát. Dicső ötlet! - Ha épen eddig vakmerősködnék azon
                        piperkőcz utánam, ki délutáni magányos sétámat illy gonoszul megzavará; jó:
                        innét, férjem mellől szégyenitve utasítandom vissza őt, kába merényével
                        együtt. Ezen jó öreg ur addig csöndesen alunni fog, s mire ébredend, ugy
                        hiszem nőtlenül fogja magát találni a jámbor.<stage>(Kinéz az
                            ablakon)</stage> Ah! lelkemre ő! páratlan vakmerőség! már bizonyosan
                        utánam jő! –Most hevenyében honossá kell magamat ez ismeretlen lakban tennem
                            <stage>(kalapját, napernyöjét leteszi)</stage> – csak valami női munka
                        volna Aha.! itt egy vén varróvánkos, ben egy nagy tű, – s amott a fogason
                        egy ócska kabát. Bizonyosan feslett lesz; azt veszem munkába!<stage>(а
                            kabátot leveszi)</stage> Igen, ugy van, mint gondolám.<stage>(egy kis
                            asztal mellé ül s elkezd varrni)</stage> Hiszen mi a férfiakon mindig
                        lelünk valami foltozni valót!<stage>(szorgalommal mindig tovább
                            varr).</stage>
          </p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head type="title">NEGYEDIK JELENET.</head>
        <stage>GRÓF. (kandikálva jő) IDA. (vissza nem nézve varr), MOGORI. (folyvást
                        jóizűn alszik).</stage>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>
            <stage>(az ajtóban)</stage>Csakugyan itt van, s milly kedves háziasan
                        dolgozik! Az amott а karszékben szundikáló lesz bizonyosan a férj, de hiszen
                        ki illy szép kis nő' mellett olly buta közönynyel alhatik: ugy tartom egy
                        ügyes szerelemcsempésznek nem leend nagyon veszedelmes. Bemegyek.
                            <stage>(közelebb lép Idához)</stage> Isten velünk szép tündér!</p>
        </sp>
        <sp who="#ida">
          <speaker>IDA</speaker>
          <p>
            <stage>(meglepetést szinlelve)</stage> Hah! s ön bátorkodék?</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Те karjaim közül kisikamlál előbb, de én követélek édenedbe –</p>
        </sp>
        <sp who="#ida">
          <speaker>IDA</speaker>
          <p>Nagyon csodálom hogy bebocsáttaték, holott tudva van, mikép rosz lelkek
                        tiltvák a menny’ kapujától!</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>
            <stage>(mellé ül)</stage> En rosz lélek? Kis gonosz! Hisz Ádámot csak vétke
                        után parancsolák ki édenből, s avvagy vétkes volnék-e én már az által, hogy
                        bájaidnak hódolok, angyal?</p>
        </sp>
        <sp who="#ida">
          <speaker>IDA</speaker>
          <p>
            <stage>(az alvó Mogorira mutat)</stage>Oda nézzen!</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Értem! ön mint nő, szép asszony, tisztesb hangu társalgást igényel!</p>
        </sp>
        <sp who="#ida">
          <speaker>IDA</speaker>
          <p>S mindenek fölött távozást olly teremből, mellyben egy hivatlan vendég'
                        haszontalan fecsegése a legjobb férj’ boldog álmait zavarhatná.</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>
            <stage>(halkabb hangon)</stage> Hiszen ha ő álmaiban boldog, nem vesszük el
                        ebbeli ártatlan örömét; de engedje ön, gyönyörü hölgyecske, nekünk itt az
                        ébrenlét’ élveit izlelni.</p>
        </sp>
        <sp who="#ida">
          <speaker>IDA</speaker>
          <p>
            <stage>(bántódva fölkél mellőle)</stage> Uram! bárki legyen is ön, illynemü
                        társalgást tisztcs nö férje’ szobájában nem türhet.</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Azért jobb lett volna a mezőn maradnunk – lám!</p>
        </sp>
        <sp who="#ida">
          <speaker>IDA</speaker>
          <p>Ön' vakmerősége utóbb a házi békét készül fölzavarni, uram.</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Isten mentsen, hisz önmaga mondá előbb, hogy ő boldog álmaiban!</p>
        </sp>
        <sp who="#ida">
          <speaker>IDA</speaker>
          <p>Hagyja hát ön legalább nyugalomban а nőt is.</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>
            <stage>(rá s Mogorira mutatva)</stage> Illy ellentét – nyájas lavasz s
                        mogorva tél – olly erős rokonszenvet csak nem szülhet, melly önt, férjey
                        kedveért, most szinte alunni parancsolja?</p>
        </sp>
        <sp who="#ida">
          <speaker>IDA</speaker>
          <p>Ön szemtelen kezd lenni uram.…</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Kit meg ne vakítnának ennyi kellemek?</p>
        </sp>
        <sp who="#ida">
          <speaker>IDA</speaker>
          <p>De mit remél ön botor viseletével?</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Csak egy szelid tekintete, egy nyájas szava után sovárgok.… <stage>(ölelésre
                            indul)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#ida">
          <speaker>IDA</speaker>
          <p>
            <stage>(keményen)</stage> Vissza, esztelen! Különben házicselédimet csődítem
                            össze.<stage>(félre)</stage> Ha ugyan vannak, – magam sem tudom!</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Az Istenért! ne zavarjuk kedves férje' boldog álmait — ő ébredni fog.</p>
        </sp>
        <sp who="#ida">
          <speaker>IDA</speaker>
          <p>Azt kívánom is, mert látom már egyébkép nem menekülhetek. <stage>(az alvó
                            Mogori mellé vonul)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>De miként lakhatik illy könyörtelen szív szelid nőkebelben?</p>
        </sp>
        <sp who="#ida">
          <speaker>IDA</speaker>
          <p>
            <stage>(félre)</stage> Istenem! ha e jó ur ébredni fog? elül tűz, hátul
                        víz!</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>
            <stage>(félre)</stage> Nem foszthatom meg magamat a gyönyörtül,hogy egy
                        csókjában ne részesüljek a makranczos szépnek! <stage>(fön)</stage>
                        asszonyom, kössünk békét.</p>
        </sp>
        <sp who="#ida">
          <speaker>IDA</speaker>
          <p>Egy föltét alatt.</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>S az volna ...?</p>
        </sp>
        <sp who="#ida">
          <speaker>IDA</speaker>
          <p>Ön tüstént elhagyandja а házat —</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>És .…?</p>
        </sp>
        <sp who="#ida">
          <speaker>IDA</speaker>
          <p>Többé ez életben szemem elé nem kerülend!</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Oh! ez borzasztó föltét, szép hölgyecském! Azonban, ám legyen ma
                        fegyvernyugvás közöttünk , nyujtsa szép kezét a frigyre –</p>
        </sp>
        <sp who="#ida">
          <speaker>IDA</speaker>
          <p>S ön távozni fog?</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>E pillanatban!</p>
        </sp>
        <sp who="#ida">
          <speaker>IDA</speaker>
          <stage>(kezet nyujt)</stage>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <stage>(kezénél fogva sebesen magához rántja s egy csókot oroz le
                        ajkairól)</stage>
        </sp>
        <sp who="#ida">
          <speaker>IDA</speaker>
          <stage>(fölsikolt, s visszarántva magát, az alvó Mogori1 ölébe dől , ki erre
                        ébredez)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head type="title">ÖTÖDIK JELENET.</head>
        <stage>GRÓF. IDA. MOGORI.</stage>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>
            <stage>(néhány lépést hátrál s észrevétlenül távozni akar, de meggondolva
                            hirtelen magát az ajtónál megáll; félre)</stage> Ej! gyáván megfutamodni
                        a csatatérről fél győzelem után — ezt nem teszem! Hisz ez tiszttartóm, mint
                        látom,itt én honn vagyok – végét várom а tréfának.</p>
        </sp>
        <sp who="#mogori">
          <speaker>MOGORI.</speaker>
          <p>
            <stage>(fölébredvén s ölében idegen nőt lelve, а gróf magánbeszéde alatti kis
                            szünetet a meglepetésnek különféle néma kifejezéseivel tölti ki)</stage>
                        Hol vagyok én? – mit látok? – álom-e ez avvagy való?</p>
        </sp>
        <sp who="#ida">
          <speaker>IDA</speaker>
          <p>Kedves férjem!</p>
        </sp>
        <sp who="#mogori">
          <speaker>MOGORI.</speaker>
          <p>
            <stage>(bámulva)</stage> Férjem? – Igen? – – én illyesmit álmodtam épen.…</p>
        </sp>
        <sp who="#ida">
          <speaker>IDA</speaker>
          <p>O, milly drágalátos szerelem, milly gyöngéd figyelem rejlik ez álom alatt?
                        Álmodád ugy-e kedvesem, hogy szeretett nőd, hű Idád nagy veszélyben forgott,
                        s ez lám igaz is –</p>
        </sp>
        <sp who="#mogori">
          <speaker>MOGORI.</speaker>
          <p>Igaz! és csakugyan nem álom? én valóban még most is álmok' országaban
                        képzelem magamat.</p>
        </sp>
        <sp who="#ida">
          <speaker>IDA</speaker>
          <p>Semmikép sem, angyalom! tekints csak hatra, ott áll a legmegtestesültebb
                        való.</p>
        </sp>
        <sp who="#mogori">
          <speaker>MOGORI.</speaker>
          <p>
            <stage>(а grófot megpillantva)</stage> A gutában! az én csaladom egy álom
                        alatt reménytelenül megszaporodott! De már édes angyalom meg követem, hanem
                        illy appendix-sel nekem nő nem kell.</p>
        </sp>
        <sp who="#ida">
          <speaker>IDA</speaker>
          <p>O isten! s te eltaszíthatnál engem, mielőtt kihallgatál?</p>
        </sp>
        <sp who="#mogori">
          <speaker>MOGORI.</speaker>
          <p>Nőt in compagni – megvallom senkivel sincs kedvem tartani.</p>
        </sp>
        <sp who="#ida">
          <speaker>IDA</speaker>
          <p>Nagy ég! e gyalázat! <stage>(а grófhoz)</stage> s ennek mind ön az oka, csúf
                        ember! Nézze most, mint rombolá össze egy boldog házaspár' csöndes nyugalmát
                        istentelen merénylete!</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>
            <stage>(előre lép)</stage> Uram –</p>
        </sp>
        <sp who="#mogori">
          <speaker>MOGORI.</speaker>
          <p>Nekem hiába beszél, illy nyügöt én nyakamra nem vállalhatok. Csak vigye
                        Isten' nevében ezt a szép tündért, s végezze vele, mint bonyolítá, a
                        dolgot.</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Én önt ismerem....</p>
        </sp>
        <sp who="#mogori">
          <speaker>MOGORI.</speaker>
          <p>Ugyan? örülök rajta! nekem megvallom nincs szerencsém....</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Remélem , rövid időn közelebbrői fogunk megismerkedni.</p>
        </sp>
        <sp who="#mogori">
          <speaker>MOGORI.</speaker>
          <p>Még közelebbről? lsten mentsen meg! hohó!!</p>
        </sp>
        <sp who="#ida">
          <speaker>IDA</speaker>
          <p>De engedd édesem, hogy szólhassak én is....</p>
        </sp>
        <sp who="#mogori">
          <speaker>MOGORI.</speaker>
          <p>Hát még többet akar beszélni? hisz ennek sem értem egyharmadát, mit eddig
                        hallék!</p>
        </sp>
        <sp who="#ida">
          <speaker>IDA</speaker>
          <p>Én ártatlan vagyok –</p>
        </sp>
        <sp who="#mogori">
          <speaker>MOGORI.</speaker>
          <p>Meghiszem, édes ifiasszonykám, de nekem illynemü portéka még ártatlanul sem
                        kell. Illy ártatlanság az embernek könnyen megárthatna!</p>
        </sp>
        <sp who="#ida">
          <speaker>IDA</speaker>
          <p>Jőjön hát ama benyilóba, föl kell önt világosítanom....</p>
        </sp>
        <sp who="#mogori">
          <speaker>MOGORI.</speaker>
          <p>Már azt csakugyan magam is szeretném.</p>
        </sp>
        <sp who="#ida">
          <speaker>IDA</speaker>
          <p>Menjünk hát, menjünk. <stage>(egypár lépésre erőlteti az ajtó
                        felé)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#mogori">
          <speaker>MOGORI.</speaker>
          <p>
            <stage>(rögtön, mintegy új eszmétől kapatva meg, visszaugrik)</stage> Nem
                        megyek, – dehogy megyek, – a világ’ minden kincseért sem megyek egy tapodtat
                        sem. Hohó! önök itt egyetértö czinkosok lehetnek, nagyvárosi kitanult
                        gonosztevők, – s mig e csalárd nő engem ottben betanult komédiájával ámít, e
                        czimborája itt minden vagyonomtul meg foszt.</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Uram! ez vakmerő megbántás, mellyért önt keserves szám adásra vonhatnám.</p>
        </sp>
        <sp who="#mogori">
          <speaker>MOGORI.</speaker>
          <p>Irgalom! még tán pisztollal fog kényszeríteni?</p>
        </sp>
        <sp who="#ida">
          <speaker>IDA</speaker>
          <p>
            <stage>(sugva)</stage> Ne féljen semmitől, mikor mondom, – igen fontos
                        közlendőm van – jőjön! <stage>(félre)</stage> Meg kell neki mindent
                        vallanom, különben nem szabadulhatok e kelepczéből.</p>
        </sp>
        <sp who="#mogori">
          <speaker>MOGORI.</speaker>
          <p>De ön jót áll életével ez emberért, kit itt hagyunk! <stage>(menés
                            közben)</stage> Uram teremtőm! hogy’ kerülhettem én egy boldog álom
                        közben illy istentelen kezek közé?! <stage>(el ldával a
                        benyilóba)</stage>
          </p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head type="title">HATODIK JELENET.</head>
        <stage>GRÓF, maga.</stage>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Hahaha! milly különös kaland! Az embert még rablóul nézik önbirtokában! Igy
                        járunk aztán, ha az igaz utról kissé le találtunk lépin teni! Jó leczke
                        legalább illy új házasnak mint én vagyok! – Két hónapja már, hogy
                        kirekesztőleg s szüntelen csak nőm’ társaságában élek. Most rést kapva, pár
                        nappal megelőzöm őt, hogy fris levegőt szívhassak falusi jószágomon. Eszembe
                        jutnak itt magányomban ifjukori szabadságom' arany álmai, sétálás közben
                        találkozom e csinos falusi hölgyecskével, – az újság ingerrel hat rám,
                        néhány csapodár szavakat sugok fülébe, – ő megfutamodik, én üldözöm őt, – s
                        ime! vén tiszttarlómnál kelepczébe jutok! Hahaha! Dicső tréfa! mellynek
                        végét már csak azért is bevárom, hogy hasonló kalandocskák’ gyakorlatából
                        végkép ki ne jőjek. Ki tudja? nem szorul-e még utóbb illyenekre az
                        ember?!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head type="title">HETEDIK JELENET.</head>
        <stage>ANDOR. GRÓF.</stage>
        <sp who="#andor">
          <speaker>ANDOR.</speaker>
          <p>
            <stage>(lázadt indulattal jö; körillnéz; magában)</stage> Csak maga van!</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>
            <stage>(félre)</stage> Nono! ez ismét egy új praetendens lesz talán?</p>
        </sp>
        <sp who="#andor">
          <speaker>ANDOR.</speaker>
          <p>
            <stage>(közelebb lép)</stage> Uram! én kevéssel ezelőtt egy fiatal nő
                        személyt láttam e házba betérni.</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>
            <stage>(közönynyel)</stage> Nagyon lehetséges, bizonysága egyszersmind. hogy
                        önnek, barátocskám, türhető éles látása van.</p>
        </sp>
        <sp who="#andor">
          <speaker>ANDOR.</speaker>
          <p>Olly éles, uram, miszerint tisztán kivehetém, hogy kevéssel az említett hölgy
                        után, ide egy férfi is belappanga.</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Ha tán szemeinek próbáját akará az ur ez alkalommal letenni, ugy bizonyossá
                        tehetem önt, hogy azoknak jó karban létéről meggyőződve lehet, annyival
                        inkább, mivel jó messziről kelle e fontos földezést tennie : miután ez
                        egyszerü esemény egy óranegyeddel történt már előbb.</p>
        </sp>
        <sp who="#andor">
          <speaker>ANDOR.</speaker>
          <p>Nem valék olly messze, mint ön gondolja jó uram; itt leskődöm én már egy jó
                        óranegyed óta a ház körül, idegen lakba boszúmmal betörni nem akaró; de
                        immár türelmem elhagya, be kelle jőnöm.</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Nagyon helyesen tevé türelmetlen barátom, – kérem, tessék leülni.</p>
        </sp>
        <sp who="#andor">
          <speaker>ANDOR.</speaker>
          <p>
            <stage>(némi gúnykifejezéssel)</stage> Köszönöm, köszönöm!
                            <stage>(keményen)</stage> De tudja meg ön, hogy engem gyáván szinlett
                        egykedvüsége meg nem szelidít; én azon ide betért fiatal leánykát öntül
                        követelem.</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Hogyan? lehetséges-e?</p>
        </sp>
        <sp who="#andor">
          <speaker>ANDOR.</speaker>
          <p>Igen, igen uram! no s?</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Bizony nagyon sajnálom, de vele most e pillanatban nem szolgálhatok.</p>
        </sp>
        <sp who="#andor">
          <speaker>ANDOR.</speaker>
          <p>Ön még tréfát akar üzni? De én előbb dicsért szemeimmel igen tisztán láttam,
                        hogy azon nő után ide senki más be nem tért, mint ön uram.</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Hiszen szemei ellen, mint előbb is mondám, semmi kifogásom, jó ember, azok
                        mindent igen világosan és jól láttak.</p>
        </sp>
        <sp who="#andor">
          <speaker>ANDOR.</speaker>
          <p>S ön mégis vonakodnék?</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Azon igen egyszerü okbul ––</p>
        </sp>
        <sp who="#andor">
          <speaker>ANDOR.</speaker>
          <p>Miszerint?</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Miszerint azon kérdésben levő hölgyecske sem enyém. sem öné, hanem egy
                        harmadiknak jogszerü birtokában van.</p>
        </sp>
        <sp who="#andor">
          <speaker>ANDOR.</speaker>
          <p>O, hogy nyelve el nem némul ez álnok mesén! Hisz én jól tudom, hogy
                        tiszttartó ur itt nőtelen.</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Nőtelen - lehet, a mennyiben tán neje mást boldogít szerelmével; de férj
                        mindenesetre: mert most tartanak együtt e benyilóban titkos conferencziát
                        magánügyeik fölött.</p>
        </sp>
        <sp who="#andor">
          <speaker>ANDOR.</speaker>
          <p>Uram, ez lehetlen, — s nem más mint hevenyészett koholmánya egy megszorult
                        nőcsábítónak.</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Barátocskám, önnek nyelve szemeinek élességével vetélkedik; vigyázzon, hogy
                        egyiket vagy másikat – türelmünk minket is elhagyva -—meg ne tompítsuk!</p>
        </sp>
        <sp who="#andor">
          <speaker>ANDOR.</speaker>
          <p>
            <stage>(hévvel)</stage> És én ismétlem uram.... vagy....</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Kicsoda ön, hogy velem illy hangon merészel beszélni?</p>
        </sp>
        <sp who="#andor">
          <speaker>ANDOR.</speaker>
          <p>Én a tiszttartó ur' irnoka vagyok, okom ninos magam' eltitkolására.</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>
            <stage>(félre)</stage> Tehát ez ismét embereim' egyike ; valóban ezek ma jól
                        megleczkéztetik uraságukat. <stage>(fön)</stage> Ha irnok az ur, ugy vessen
                        számot tiszttartójával ; íme épen jő a nőtlen férj, kedves párjával.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head type="title">NYOLCZADIK JELENET.</head>
        <stage>MOGORI. IDA. ELŐBBIEK.</stage>
        <sp who="#ida">
          <speaker>IDA.</speaker>
          <p>
            <stage>(Andort megpillantva, félijedten, félre)</stage> Istenem — Andor!</p>
        </sp>
        <sp who="#andor">
          <speaker>ANDOR.</speaker>
          <p>Tiszttartó uram! micsoda komédia ez?</p>
        </sp>
        <sp who="#mogori">
          <speaker>MOGORI.</speaker>
          <p>Komédia? Megesnék bele, ha minden férj, ki hű párocskájával sétál —komédìát
                        játszanék!</p>
        </sp>
        <sp who="#andor">
          <speaker>ANDOR.</speaker>
          <p>Férj? hű párocska? Jóságos Isten, még eszemet vesztem köztük! Hisz e
                        hölgy....</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Neje! nem mondtam?</p>
        </sp>
        <sp who="#mogori">
          <speaker>MOGORI.</speaker>
          <p>Hát perse<note type="editorial">sh.</note> hogy nőm, hisz ez ur is mondja,
                        nem hallja?</p>
        </sp>
        <sp who="#andor">
          <speaker>ANDOR.</speaker>
          <p>S mióta, ha merem kérdeni?</p>
        </sp>
        <sp who="#mogori">
          <speaker>MOGORI.</speaker>
          <p>Mióta? hja barátom, ez nagy kérdés, nem is tudnék rá hirlelen felelni!
                        Szóval, ez olly bonyolodott, összevissza szőttfont história, hogy rajta
                        öcsém uram ugysem igazodhatnék el. Elég, hogy ez bizony frissiben sült
                        menyecske, s evvel punctum! Most domine, menjen a szántókhoz!</p>
        </sp>
        <sp who="#andor">
          <speaker>ANDOR.</speaker>
          <p>De nem hagyjuk magunkat illy könnyen elámíttatni, kedves tiszttartó ur. Én
                        itt egy idegen embert látok е teremben, ki ezen leányka után tért ide be, s
                        ki önt vétkes czimborájává tevé, lalacsony tettével....</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>
            <stage>(komolyan)</stage> Fiatal ember, már előbb emlékeztetém önt, hogy
                        szavait jobban megválogassa ellenem, mellyek utóbb még torkára
                        forrhatandnak!</p>
        </sp>
        <sp who="#andor">
          <speaker>ANDOR.</speaker>
          <p>Igen uram, a mennykőbe is! Kimélőbb szavakkal éljek, midön е hölgyben itt
                        éltem’ üdvét, keblem’ szerelmét látom álutakon tőlem elidegeníttetni? –
                        Tudják meg önök,hogy e leányka itt az én mátkám!</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Igen, de ha ő már asszony s én erről nem tehetek!</p>
        </sp>
        <sp who="#andor">
          <speaker>ANDOR.</speaker>
          <p>Jó, feleljen hát róla az, kit a dolog állítólag legközelbről érdekel. — Értse
                        meg tiszttartó uram jól: ez azon angyaljó leány, kit én, mihelyt ispán
                        leszek, magamévá tenni szándékoztam, kiben hű nőt, gondos háziasszonyt
                        reméltem nyerhetni. – Ezen kincsemtől fosztott meg ön most engem; azért
                        nekem elégtétellel tartozik. Arról bizonyossá tehetem, hogy élve nem
                        birandja őt, mert én golyót röpítendek keresztül száraz koponyáján: azért
                        álljon ki, mi víni fogunk!</p>
        </sp>
        <sp who="#mogori">
          <speaker>MOGORI.</speaker>
          <p>Domine! az Istenért, ne bolondozzék! Gyilkos akar lenni? milly exaltalt
                        eszmék ezek! – Menjena szántókhoz öcsém uram, menjen!</p>
        </sp>
        <sp who="#andor">
          <speaker>ANDOR.</speaker>
          <p>Én uram nem tágítok; egyikünknek meg kell halni!</p>
        </sp>
        <sp who="#mogori">
          <speaker>MOGORI.</speaker>
          <p>Hagyja abba amice! inkább lemondok róla. Ha eddig nem tettem, öreg napjaimban
                        ugyan nőt életemen nem vásárlok.</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Tiszttartó ur, önnek hű nejét védenie kell, mert a nő nem olly haszontalan
                        portéka, mit minden szóra magunktól eldobhatunk. Én önöket pártfogásom alá
                        veszem –</p>
        </sp>
        <sp who="#andor">
          <speaker>ANDOR.</speaker>
          <p>Szép pártfogás, mondhatom. Hogy is ne! egy élemedett férj, kinek szép fiatal
                        neje van, ezt valóban meg is érdemli. - De én szavamtól el nem állok, önnek
                        tiszttartó ur, vínia kell, én tüstént a pisztolyokat hozom. <stage>(menni
                            akar)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#mogori">
          <speaker>MOGORI.</speaker>
          <p>
            <stage>(föltartóztatja)</stage> Amice! várjon no! hadd szóljak én is egy okos
                        szót! <stage>(titkosan)</stage> Hiszen miattam vegye az istenadtát, nekem
                        nem nőm;csak annak adta ki magát,ezen idegen ur miatt. – No s?
                        megelégszik?</p>
        </sp>
        <sp who="#andor">
          <speaker>ANDOR.</speaker>
          <p>Ugy-e? hiszen tudtam én ezt? <stage>(grófhoz)</stage> Tehát ezen városi
                        uracsnak kelle férjet improvisálni a játékhoz nemde? hogy e mellé
                        rejtőzhessék a vetélytárs' igazságos boszúja elől? De legyen bárki uram, –
                        hisz’ látszik hogy amollyan nagyuri fajta, de még egyszer mondom: volna ön
                        bár maga tulajdon grófom....</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head type="title">KILENCZEDIK JELENET.</head>
        <stage>INAS. ELŐBBIEK.</stage>
        <sp who="#inas">
          <speaker>INAS.</speaker>
          <p>
            <stage>(sebtén)</stage> Méltóságos uram! grófné ő méltósága e pillanatban
                        érkezett.</p>
        </sp>
        <sp who="#andor">
          <speaker>ANDOR.</speaker>
          <p>
            <stage>(egyszerre)</stage> A gróf? oda vagyok! <stage>(térdre
                        esik)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#mogori">
          <speaker>MOGORI.</speaker>
          <p>
            <stage>(egyszerre)</stage> Mit? a méltóságos uraság?</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>
            <stage>(egyszerre)</stage> Ezer mennykő! még ez hiányzott, hogy nőm e
                        regényes jelenetben lepjen meg! <stage>(inashoz)</stage> Tüstént
                        kézcsókolásra leszek! <stage>(Inas el.)</stage>
          </p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head type="title">TIZEDIK JELENET.</head>
        <stage>GRÓF. MOGORI. ANDOR. IDA.</stage>
        <sp who="#ida">
          <speaker>IDA.</speaker>
          <p>Méltóságos ur, én jövök először bocsánatot kérni, az udvaritlan bántalmakért
                        – <stage>(meghajol előtte)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Kérem, kérem, – nekem volna okom önt megkövetni —</p>
        </sp>
        <sp who="#mogori">
          <speaker>MOGORI.</speaker>
          <p>És én ostobal mit miveltem? rablónak merém tekinteni ő nagyméltóságát, –
                            <stage>(térdre esik)</stage> kegyelem!</p>
        </sp>
        <sp who="#andor">
          <speaker>ANDOR.</speaker>
          <p>
            <stage>(térden eléje csúsz)</stage> És én! szólni sem merek; tudom kenyeremet
                        vesztem gorombaságimért. Irgalom, méltóságos uram! <stage>(mind hárman
                            körülvették a grófot)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Ereszszenek az Istenért! Én mindent megbocsátok, hallották, hogy а grófné
                        érkezett? még ide jöhetne! Felejtslink kölcsönösen mindent – hisz'
                        mindnyájan gyarló emberek vagyunk! Isten önökkell <stage>(menni
                            akar)</stage> Hah! már keső!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head type="title">TIZENEGYEDIK JELENET.</head>
        <stage>GRÓFNÉ uti köntösben. ELŐBBIEK.</stage>
        <sp who="#grofne">
          <speaker>GRÓFNÉ.</speaker>
          <p>Adolf!</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Matild!<stage>(egymás' karjaiba dőlnek. A többi személyzet tiszlelettel
                            hátravonul)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Milly kedves meglepés, angyalom!</p>
        </sp>
        <sp who="#grofne">
          <speaker>GRÓFNÉ.</speaker>
          <p>Már a kocsiban utánad kérdeztem, s hallván egy inastól, ki betérni látott,
                        ittlétedet, siettem ölelésedre, hogy meglepjelek! Hiszen csak egy kis ugrás
                        kastélyunktól e tiszti lak.</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Milly jó vagy, Matild! <stage>(kezet csókol)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#grofne">
          <speaker>GRÓFNÉ.</speaker>
          <p>
            <stage>(körülnéz)</stage> Nos? itt bizonynyal egy pásztori jelenelnek valék
                        akaratlan megzavarója?<stage>(Idát meglátva)</stage> Ida, te is itt?</p>
        </sp>
        <sp who="#ida">
          <speaker>IDA.</speaker>
          <p>Méltóságos asszonyom!<stage>(kezet csókol)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>
            <stage>(félre)</stage> Meg ismeri is! Oda vagyok, ha е leány nem kivétel
                            neméből.<stage>(fön)</stage> És ti ismeritek egymást, Matild?</p>
        </sp>
        <sp who="#grofne">
          <speaker>GRÓFNÉ.</speaker>
          <p>Igen, atyám' házànál majd mindennapos volt e jó leány, az ottani lelkész'
                        gyermeke. Mondhatom mi szinte együtt leánykodtunk.</p>
        </sp>
        <sp who="#ida">
          <speaker>IDA.</speaker>
          <p>Méltóságod mindig olly kegyes volt irántam –</p>
        </sp>
        <sp who="#grofne">
          <speaker>GRÓFNÉ.</speaker>
          <p>No s? mi hoz most itt össze bennünket illy reménytelen?</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>
            <stage>(félre)</stage> Mindjárt végem lesz!</p>
        </sp>
        <sp who="#ida">
          <speaker>IDA.</speaker>
          <p>Testvérem' látogatásán vagyok itt, ki szinte lelkészné e faluban.</p>
        </sp>
        <sp who="#grofne">
          <speaker>GRÓFNÉ.</speaker>
          <p>Különös mégis, hogy épen itt jövunk össze; holott ez nem a paplak.</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Tudod kedvesem , e fiatal leányka – vagy nő — nem is tudom – azaz hogy — az
                        egész dolog - olly rejtvény.…</p>
        </sp>
        <sp who="#ida">
          <speaker>IDA.</speaker>
          <p>Mellyet engedelmökbül, én tüstént meg fogok fejteni —</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>
            <stage>(félre)</stage> Elvesztem, ha szól!</p>
        </sp>
        <sp who="#grofne">
          <speaker>GRÓFNÉ.</speaker>
          <p>Halljuk hát édesem, kiváncsivá teszesz....</p>
        </sp>
        <sp who="#ida">
          <speaker>IDA.</speaker>
          <p>Ezen ifju itt, nagyságtok’ urodalmi irnoka – jegyesem; de ő szegény velem
                        együtt, s még csak irnok! Itt sétáltunkban megláttuk ő méllóságát a
                        tiszttartó urhoz betérrni, – s olly bátrak valánk — bizodalmunkkal –
                        alkalmatlankodni –</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>
            <stage>(félre, örömmel)</stage> Dicső! e leány angyal, — én mentve
                        vagyok!</p>
        </sp>
        <sp who="#grofne">
          <speaker>GRÓFNÉ.</speaker>
          <p>Ah – most már gyanítom; s mielőtt a részleteket hallanám: engedd meg kedves
                        Adolf, hogy én legyek első, ki е fiatal párért nálad magát közbeveti!</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Igen —te angyal vagy Matild! ki tagadhatna meg valamit ott, hol te kérsz! Ugy
                        van, mi is már épen ez ügyben fáradozánk előbb, és én most kértedre, е
                        becsületes ifju embert udvari kasznárommá nevezem, a kastélyban fogja kapni
                        lakását. Nekem szelid magaviselete, finom udvari bánása nagyon tetszik, ha
                        megelégszel édesem, nászát én fogom kitartani ez ifju párnak.</p>
        </sp>
        <sp who="#ida">
          <speaker>IDA.</speaker>
          <p>
            <stage>(kezetcsókolva)</stage> Oh, e kegyesség!</p>
        </sp>
        <sp who="#andor">
          <speaker>ANDOR.</speaker>
          <p>
            <stage>(kezetcsókolva)</stage> Е határtalan nagylelküség!</p>
        </sp>
        <sp who="#grofne">
          <speaker>GRÓFNÉ.</speaker>
          <p>Egy kis módosítást. mégis engedni fogsz, kedves férjem?</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Parancsolj szolgáddal!</p>
        </sp>
        <sp who="#grofne">
          <speaker>GRÓFNÉ.</speaker>
          <p>Atyámnak egy öreg kasznárja halt meg e napokban , jó tisztre volna szüksége.
                        Nem volna-e jobb ez ifju embert annak helyébe küldeni somogyi
                        jószágunkra?</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>A te akaratod az enyém is! <stage>(félre)</stage> Szagolna valamit?! Azonban
                        csakugyan jobb is lesz távolabb lenniök. <stage>(fön)</stage> На ugyan - ez
                        ifju embernek is tetszeni fog?</p>
        </sp>
        <sp who="#andor">
          <speaker>ANDOR.</speaker>
          <p>Méltóságtok' akarata nekem parancs.</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>S most tán hazatérhetnénk édesem?</p>
        </sp>
        <sp who="#mogori">
          <speaker>MOGORI.</speaker>
          <p>Egy pillanatnyi kihallgatásért esedezem.</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>
            <stage>(félre)</stage> Ez is avatva van titkomba; nem lesz-e áruló?
                            <stage>(fön)</stage> Tessék, öreg ur, tessék, kihallgatandjuk önt!</p>
        </sp>
        <sp who="#mogori">
          <speaker>MOGORI.</speaker>
          <p>Méltóságtok olly nagylelküek első beléptükkel, hogy nem tartóztathatom
                        magamat, egy kérelemmel járulni kegyes színök elé! Mint látja méltóságod, én
                        már öreg legény vagyok. Nagyságod' boldogult uraatyja hű szolgálatimért
                        gyakran biztata engem kis nyugpénz zel. Bocsássa most méltóságod nyugalomra
                        öreg szolgáját, ki élte' jobb napjait e méltóságos család' javainak
                        áldozá!</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Csak ennyiből áll? rendelkezni fogok, hogy ön egész fizetése' megtartásával
                        nyugalomba tétessék!</p>
        </sp>
        <sp who="#mogori">
          <speaker>MOGORI.</speaker>
          <p>Oh, e kegyelem, méltóságos uram – <stage>(kezet akar csókolni)</stage> –
                        kivált előbbi viseletem után....</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Hagyja el, hagyja; teljesen meg vagyok elégedve. S most menjünk.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head type="title">TIZENKETTEDIK JELENET.</head>
        <stage>BIRÓ néhány előljáróival a falunkak. ELŐBBIEK.</stage>
        <sp who="#biro">
          <speaker>BIRÓ.</speaker>
          <p>Éljen a mi méltóságos ifju grófunk!</p>
        </sp>
        <sp who="#eloljarok">
          <speaker>ELŐLJÁRÓK.</speaker>
          <p>Éljen! éljen!</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Köszönöm fiaim, köszönöm! Igen szép tőletek e tisztelgés, de itt, ugy hiszem,
                        nincs helye. Jöttetek volna hozzám a kastélyba.</p>
        </sp>
        <sp who="#biro">
          <speaker>BIRÓ.</speaker>
          <p>Már megkövetem egész alázatossággal, hiszen tudnók mi a dolog' ceremoniáját:
                        de tudjuk boldogult öreg grófunk' idejéből még azt is, milly nehéz
                        becsületes uri lakába jutni attól a sok komondortul.</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Az egész kastélyban nem találtok egy angol vizslánál egyebet, az pedig nem
                        harap.</p>
        </sp>
        <sp who="#biro">
          <speaker>BIRÓ.</speaker>
          <p>Ej no! hiszen nem is olly bozontos négylábu állatot értünk mi, méltóságos
                        uram: de azok a franczia születésü főkamarások –</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Ah! tehát a komomikok? No nekem fiaim csak egy van, ez is magyar. Jöhettek
                        holnap.</p>
        </sp>
        <sp who="#biro">
          <speaker>BIRÓ.</speaker>
          <p>De már megkövetem, illy jó alkalmunk tudom sohsem lesz! Egy pascum van itt,
                        épen a mellyen előbb méltóságod ezen fiatal le ány személylyel....</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Jó, jó fiaim! tehát az a pascum?</p>
        </sp>
        <sp who="#biro">
          <speaker>BIRÓ.</speaker>
          <p>A faluéhoz kérnők, méltóságos uram, mert kevés a legelőnk.</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Meglesz fiaim, holnap mindjárt rendelést teszek iránta.</p>
        </sp>
        <sp who="#eloljarok">
          <speaker>ELŐLJÁRÓK.</speaker>
          <p>Köszönjük atyai kegyességét; az Isten tartsa meg jó földesurunkat!</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>
            <stage>(grófnéhoz)</stage> S most, ha ugy tetszik ....?<stage>(menni
                            akar)</stage>
          </p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head type="title">TIZENHARMADIK JELENET</head>
        <stage>KÁNTOR. ELŐBBIEK.</stage>
        <sp who="#kantor">
          <speaker>KÁNTOR.</speaker>
          <p>
            <stage>(sietve)</stage> Jól hallottam-e? Ugy van, lám itt a fényes deputatio.
                            <stage>(összeszedi magát)</stage> Nagyméltóságu gróf, kegyelmes
                        patronusom!</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Jól van, már mindent tudok.</p>
        </sp>
        <sp who="#kantor">
          <speaker>KÁNTOR.</speaker>
          <p>Azt is, hogy a mesterház rongyos?</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>No már azt majd csak holnap nézzük meg.</p>
        </sp>
        <sp who="#kantor">
          <speaker>KÁNTOR.</speaker>
          <p>Lehetetlen, méltóságos uram, e jó alkalmat el nem mulaszthatom; hogy uri
                        protectióját ne kérjem, azon connexionál fogva, melly engem ezen fiatal
                        leányasszonynyal ‚ lelkésznénk’ testvérével, ki nekem mostoha hugom, s a
                        ki....</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Értem értem, hagyja connexióit. Rendelés lesz téve, hogy a mesterház új tetőt
                        nyerjen, még e nyáron.</p>
        </sp>
        <sp who="#kantor">
          <speaker>KÁNTOR.</speaker>
          <p>O, hála és köszönet, nagylelkü Mecoenas! – De emellé mondhatom fizetésem is
                        olly csekély, s a stolát olly kevesektől kaphatom be! –</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Javítva leend ezen is!</p>
        </sp>
        <sp who="#kantor">
          <speaker>KÁNTOR.</speaker>
          <p>Aszerencse' bőségszarva ékesitse méltóságod' uri homlokát!</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>De most már csakugyan mehetünk.</p>
        </sp>
        <sp who="#grofne">
          <speaker>GRÓFNÉ.</speaker>
          <p>Kedves férjem! első föllépted alattvalóid között olly nagylelkün szíves, hogy
                        én is bátorságot veszek magamnak egy őszinte kérelemmel előállni.</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>S ez volna?</p>
        </sp>
        <sp who="#grofne">
          <speaker>GRÓFNÉ.</speaker>
          <p>Hogy nekem ezen magában véve minden esetre igen dicséretes nagylelküségről
                        honn – számolni fogsz?</p>
        </sp>
        <sp who="#grof">
          <speaker>GRÓF.</speaker>
          <p>Honn — minden bizonynyal, angyalom, pedig a legőszintébben!
                            <stage>(félre)</stage> Magamban pedig fogadást teszek , soha nőmet,
                        legalább 10 évig, csak egy napra is – el nem hagyni! <stage>(el a
                            grófnéval)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#kantor #eloljarok #biro #mogori #andor #ida">
          <speaker>MINDNYÁJAN.</speaker>
          <p>Éljen а méltóságos graf, éljen!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head type="title">TIZENNEGYEDIK JELENET.</head>
        <stage>MOGORI. ANDOR. IDA. BIRÓ. KÁNTOR. ELŐLJÁRÓK.</stage>
        <sp who="#biro">
          <speaker>BIRÓ.</speaker>
          <p>Áldott egy jó ur, mondhatom. Lássák kelmetek, az öreg gróftul 10 esztendeig
                        kértük a pascumo! hiába, s ime a fia’most egy szavunkra átengedé!</p>
        </sp>
        <sp who="#kantor">
          <speaker>KÁNTOR.</speaker>
          <p>Hát a mesterház, mióta rongyos már? s ihol la! az ifju gróf ur még
                        fizetésemet is megjavítja. Hej! az a connexio, illy szép fiatal személyekkel
                        kivált, csak sohasem árt, az igaz!</p>
        </sp>
        <sp who="#biro">
          <speaker>BIRÓ.</speaker>
          <p>No, áldást, békességet, tiszttartó uram!</p>
        </sp>
        <sp who="#mogori">
          <speaker>MOGORI.</speaker>
          <p>Isten' hírével járjanaki <stage>(biró, kántor előljárók el!)</stage>
          </p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head type="title">TIZENÖTÖDIK JELENET.</head>
        <stage>MOGORI. ANDOR. IDA.</stage>
        <sp who="#andor">
          <speaker>ANDOR.</speaker>
          <p>Én alig tudok ámultombul magamhoz térni ez események fölött. Idám, légy
                        szives nekünk megmagyarázni e rejtvényt, mellynek kulcsát, ugy látszik,
                        egyedül birod.</p>
        </sp>
        <sp who="#ida">
          <speaker>IDA.</speaker>
          <p>Röviden, ebből| áll az egész: én ma ebéd után egy kis sétálást tevék a
                        fáczános felé. Utközben egy ismeretlen uracscsal találkozám, ki szerelmi
                        mézszavaìval kezde terhemre lenni. Szorultomban azt mondám neki, hogy én már
                        nő vagyok, s megfuték előle, e lakban keresve menhelyet. Az idegen uracs a
                        még eddig mindegyikünk előtt ismeretlen ifju gróf volt, – a többi ezekből
                        világos!</p>
        </sp>
        <sp who="#mogori">
          <speaker>MOGORI.</speaker>
          <p>Ah! értem! Tehát én nyugpénzemet egyedül önnek köszönhetem, szép kisasszony,
                        valamint öcsém uram a somogyi kasznárságot, a falu pascumát, s kántor uram
                        háza' födelét!</p>
        </sp>
        <sp who="#andor">
          <speaker>ANDOR.</speaker>
          <p>S én fölül rá, e szép nőt!</p>
        </sp>
        <sp who="#mogori">
          <speaker>MOGORI.</speaker>
          <p>Mondhatom, ifju grófunknak nagylelküségére elég hamis oka volt; ön szép
                        gyermek!</p>
        </sp>
        <sp who="#ida">
          <speaker>IDA.</speaker>
          <p>Mindegy, csakhogy mindnyájunkat boldogít!</p>
        </sp>
        <sp who="#andor">
          <speaker>ANDOR.</speaker>
          <p>De most jer kedvesem, haza kisérlek; nehogy utközben még egyszer nővé válni
                        légy kénytelen, melly másodszori asszonyságod roszabbul üthetne ki, mint az
                        első.</p>
        </sp>
        <sp who="#ida">
          <speaker>IDA.</speaker>
          <p>S én ugy hiszem, a második ennél sokkal boldogabb leend! <stage>(el
                            Andorral)</stage>
          </p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head type="title">UTOLSÓ JELENET.</head>
        <stage>MOGORI (egyedül; föl s alá jár a szobában).</stage>
        <sp who="#mogori">
          <speaker>MOGORI.</speaker>
          <p>Ecce! ecce! pár óra alatt mi nem történhetik az emberrel! Én nőtlen férj
                        valék, – nőm, min tszappanbuborék, légbe tünz‚ s mi maradt fön számomra
                        általa? a rég ohajtott nyugpénz! –</p>
          <p>De mit látok? Illy magas vendégek előtt szobám milly rendetlen volt, az
                        asztal most is szedetlen! Horrendum! Hja! csak igy van a nőtlen férj’ dolga!
                            <stage>(kikiált)</stage> Не]! Panni te! szedjétek föl az asztalt!
                            <stage>(а kárpit legördül)</stage>
          </p>
        </sp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
