<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="hun000070" xml:lang="hu">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Főúr és pór</title>
        <title type="sub">Szomorújáték öt felvonásban</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Obernyik</surname>
            <forename>Károly</forename>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q1222953</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>digital edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>project director</resp>
          <persName>
            <surname>Palkó</surname>
            <forename>Gábor</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>TEI-specification</resp>
          <persName>
            <surname>Fellegi</surname>
            <forename>Zsófia</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>XML-control</resp>
          <persName>
            <surname>Bajzát</surname>
            <forename>Tímea</forename>
          </persName>
          <persName>
            <surname>Vida</surname>
            <forename>Bence</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>project coordinator</resp>
          <persName>
            <surname>Szemes</surname>
            <forename>Botond</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>NLP expert</resp>
          <persName>
            <surname>Horváth</surname>
            <forename>Péter</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>XML-editor</resp>
          <persName>
            <surname>Pantyelejev</surname>
            <forename>Natali</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>creator</resp>
          <orgName>Digitális Bölcsészet Tanszék <ref type="url">
                        https://elte-dh.hu/</ref></orgName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Digitális Bölcsészet Tanszék <ref type="url">
                        https://elte-dh.hu/</ref></orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Budapest <ref type="url">"http://www.geonames.org/3054643</ref>
        </pubPlace>
        <date>2022</date>
        <availability>
          <p>CC BY-SA 4.0 <ref type="url">
                            https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <title type="main">Főúr és pór</title>
          <title type="sub">Szomorújáték öt felvonásban</title>
          <publisher>Magyar Elektronikus Könyvtárért Egyesület</publisher>
          <ref target="https://mek.oszk.hu/05800/05869/#"/>
          <date when="2008-04-11">2008-04-11</date>
          <respStmt>
            <resp>Original Electronic Edition</resp>
            <persName>
              <surname>Molnár</surname>
              <forename>Éva</forename>
            </persName>
          </respStmt>
        </bibl>
        <bibl type="originalSource">
          <title type="main">Főúr és pór</title>
          <title type="sub">Szomorújáték öt felvonásban</title>
          <author>
            <persName>
              <surname>Obernyik</surname>
              <forename>Károly</forename>
            </persName>
            <idno type="wikidata">Q1222953</idno>
          </author>
          <date when="1984">1984</date>
          <pubPlace>Budapest</pubPlace>
          <publisher>Szépirodalmi</publisher>
        </bibl>
        <bibl type="firstEdition">
          <author>
            <persName>
              <surname>Obernyik</surname>
              <forename>Károly</forename>
            </persName>
            <idno type="wikidata">Q1222953</idno>
          </author>
          <title type="main">Főúr és pór</title>
          <title type="sub">Szomorújáték</title>
          <pubPlace>Buda; Pest</pubPlace>
          <publisher>Egyetemi Nyomda; Eggenberger</publisher>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="hu"/>
      </langUsage>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="kalman" sex="MALE">
            <persName>GRÓF ZALÁNFY KÁLMÁN</persName>
          </person>
          <person xml:id="julia" sex="FEMALE">
            <persName>JULIA</persName>
          </person>
          <person xml:id="szenkey" sex="MALE">
            <persName>SZENKEY MÓRIC</persName>
          </person>
          <person xml:id="amalia" sex="FEMALE">
            <persName>AMÁLIA</persName>
          </person>
          <person xml:id="tollasi" sex="MALE">
            <persName>TOLLASI</persName>
          </person>
          <person xml:id="kati" sex="FEMALE">
            <persName>KATI</persName>
          </person>
          <person xml:id="polgar" sex="UNKNOWN">
            <persName>EGY POLGÁR</persName>
          </person>
          <personGrp xml:id="tablabirak" sex="MALE">
            <name>MEGYEI TÁBLABÍRÁK</name>
          </personGrp>
          <personGrp xml:id="csendorok" sex="MALE">
            <name>csendőrök</name>
          </personGrp>
          <person xml:id="inas" sex="MALE">
            <persName>INAS</persName>
          </person>
          <personGrp xml:id="hangok" sex="UNKNOWN">
            <name>HANGOK</name>
          </personGrp>
          <person xml:id="ejor" sex="MALE">
            <persName>ÉJŐR</persName>
          </person>
          <personGrp xml:id="hajduk" sex="MALE">
            <name>HAJDÚK</name>
          </personGrp>
          <person xml:id="jegyzo" sex="MALE">
            <persName>JEGYZŐ</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1844">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="1848-05-02">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="1843">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <castList>
        <head type="title">
          <hi rend="underline">SZEREPLŐK</hi>
        </head>
        <castItem>
          <role><roleName>GRÓF ZALÁNFY KÁLMÁN</roleName></role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>JULIA</roleName>, nőtestvére</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>SZENKEY MÓRIC</roleName></role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>AMÁLIA</roleName>, dalszínésznő</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>TOLLASI</roleName>, hírlapíró</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>KATI</roleName>, Julia szobaleánya</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>EGY POLGÁR</roleName></role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>MEGYEI TÁBLABÍRÁK</roleName></role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role><roleName>Csendőrök</roleName></role>
        </castItem>
      </castList>
      <p>
        <stage>Jelige: <lg>
            <l>Művem nem épen nyerni</l>
            <l>jő; -</l>
            <l>Magasról bukni is</l>
            <l>dicső! -</l>
          </lg></stage>
      </p>
    </front>
    <body>
      <div type="act">
        <head type="title">ELSŐ FELVONÁS</head>
        <stage>Kéjelemmel bútorozott szoba, íróasztal, melyen irományok és könyvek rend
                    nélkül hevernek. Előtte Szenkey Móric ül, s mély figyelemmel egy levelet
                    olvas.</stage>
        <div type="scene">
          <head type="title">ELSŐ JELENET</head>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY</speaker>
            <p>
              <stage>egyedül.</stage>Vállaljak hivatalt? - Fölsegítnek az alispáni
                            székre? - Miért? Hogy szolgája legyek másnak; - rabja hivatalomnak? -
                            Nem; szabad akarok lenni; szabadságot akarok élvezni, melytől életemben
                            annyi ideig fosztva valék. Lelkem nyugalmat, pihenést és szabadságot
                            kíván! - Én tudom: mit tesz a lelket és akaratot lekötni! én érezém -
                            igen érezém a szolgaság legkínosb pillanatit! - S most úr és kötetlen
                            akarok lenni! Vigyétek boraitokat, embereiteket, kik vakon vezetőik után
                            kiáltják a szájaikba mondott nevet; s tegyetek magatoknak más
                                rabszolgát!<stage>Készületbe teszi magát, hogy egy levelet írjon, az
                                ajtón kopogás hallik. Szabad! -</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">MÁSODIK JELENET</head>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI</speaker>
            <p>
              <stage>belép.</stage>Alázatos szolgája; domine spectabilis, szüntelen
                            munka közt, mint egy hírlapszerkesztő! -</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Szolgája önnek, szerkesztő úr!<stage>Kézszorítás.</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Sajátképpen én nem is szerkesztő: csak az újdonságok közlője,
                            összeszedője, sokszor talán költője vagyok. De hiszen ez sokak előtt még
                            fontosabb tárgy, mint a legnevezetesebb politikai esemény, pedig
                            korunkban a politika láthatára igen nevezetes nézőhely! Csak most is,
                            nemde, gonosz híreket közöl az újság? Mit mond ön Sz. megyei gyűlés
                            hőseire s tragikus eseményére?</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Még nem olvastam az újságot.</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>A mi hírlapunkat sem?</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Azt sem.</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Ó, levelezőink érdekes dolgokat közölnek; valóban érdekeseket. A Sz.
                            megyei történet délicieuse! Születési arisztokrácia, pénzarisztokrácia:
                            ez mind passable; de uram, botarisztokrácia! ilyesmi csak Kína nyomorú
                            népénél látszhatott lehetőnek. Ön keserűen fog nevetni olvasásán,
                            meglátandja.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Bármi történjék megyei életünkben, engem meglepni nem fog. Gazdag
                            arisztokraták, szegény és míveletlen, s azért vásárolható alsó nemesség
                            közt az út minden visszaélésekre nyitva van. Higgye meg ön: míg
                            oligarcháink törve nem lesznek, addig ez alkotmánynak nincs üdvössége!
                            Ész, pénz, születés, felülemelik őket az írott törvényeken; s az ősiség
                            csigahéja védi még akkor is, ha különben fényűzéseik- s
                            kicsapongásaikkal tönkretevék magokat; s mit tehetnek ellenök a szegény
                            megyei tisztek, ha tekintetök és pénzök sereg védőket állítnak
                            melléjök!</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Fájdalom! - Apropos! Ön ugye a megyében igen jól áll. A közelgő
                            tisztújításra mindenki önt óhajtja alispánnak.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>S én sajnálom, hogy e megtiszteltetést el nem fogadhatom.</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Mit? ön nem vállalna hivatalt?</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Nem, uram, nem vagyok idegen a fénytől: de független kívánok lenni.</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Megvallom, csodálom önt; s e nyilatkozatot nem vártam. Mi, fiatalok már
                            szavazatokat szereztünk ön számára. Ön tudományos és munkás; s mit ér a
                            lelkierő, ismeret, ha nincs kör kifejteni hatásukat? - Én alig tudhatok
                            egyebet, mint újdon híreket összeszedni, s azokat fashionable
                            felöltöztetve a világ elébe adni; s mégis fölléptem a közpályára. Mit a
                            közönség elébe éldeletül adok, nem fáradozásim, gondolkodásim szülötte:
                            - néhány új esemény - pletykaság - s mégis ki mondhatja, hogy ily
                            csekély fáradsággal is honomnak nem használok? Mit tehet meg az, kinek
                            elme és tudomány mint letett kincs segédül állanak?</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Köszönöm önnek e véleményét: de én nem akarom a hivatal ezer hűtlen
                            terheit magamra venni.</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Megyénk szabadelmű fiai éppen ily férfit kívánnak az elnöki székre. Itt
                            sok gazdag és hatalmas úr, mágnások és mágnásocskák bírnak javakat. A
                            közrendű nemesség jogai elnyomva. Néhány értelmesebbek tehát oly első
                            tisztviselőt kívánnak, ki ez oligarchák ellene levén, bitorlásaiknak
                            ellensúlyt vessen a mérlegbe! Igen! majd el is felejtém. De hiszen ön
                            tudja már; hisz olvasá a városi újdonságokat.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Nem, én nem olvastam.</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Nem olvasá ön? Ez különös! Embereink ezeket mindig legelőször elolvassák;
                            ha szinte azután a hírlap fontosabb helyeinek átnézésére nem is érnek.
                            Tehát eszerint nem tudja ön, hogy a fényűző gróf Zalánfy városunkban
                            van.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>
              <stage>felháborodva.</stage>Gróf Zalánfy.</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Igen, uram, hallám, hogy az ön atyja egykor a gróf szüleinek halálos
                            ellene volt.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY</speaker>
            <p>
              <stage>zavartan.</stage>Igen, igen, úgy volt! - S miképp tudja ön, hogy ő
                            itt van?</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Miképp tudom? Fama kisasszony, kinek udvart szoktam tenni, szintúgy
                            mindent kibeszél, mint akármely hölgy, sőt nem csak hölgy - akármely
                            férfi. Nem hinné ön, hogy a hírlapi újdonságok írójának bürója reggtől
                            délig tele van mindenféle emberrel. S mit hoznak? Híreket. Szépeket,
                            rútakat, érdekes vagy érdekteleneket, valókat vagy alaptalanokat, az
                            mindegy. Sokszor egy alaptalan hír és költemény kedvesebb előttem, mint
                            három való történet; mert amaz, mivel senki nem tudja, érdekesebb s majd
                            mindig hírlapi vitákra ad alkalmat, s én semmit sem szeretek jobban,
                            mint a korunkban oly közönségessé lett apró zsurnáli
                            pörlekedéseket...</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Igen, igen; de miképp tudja ön, hogy gróf Zalánfy városunkban van?</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Ó, a dolog igen természetes! Emlékezhetik ön, nemrég mi botrány történt a
                            városi német Thalia-templomában. Egymást érve jöttek róla a hírek
                            hozzám. Sőt magam is, köztünk legyen mondva, hasonlóul sok másokhoz, kik
                            a német színház frekventációja ellen deklamálgatnak, ott állék a
                            parterre-en. Mit tettek a mágnások? kik tették? ki melyik páholyban
                            volt: ezer ember hozott róla hírt, pedig magam is mindezt jól tudám. A
                            seigneurök páholyai közt azonban volt egy, melyből egy mennyei szép és
                            fejedelmi arc sugárzott le. Utánajártam, ki lett légyen e magasztos
                            hölgy; és íme jól értesültektől azt hallám, hogy az Zalánfy Julia,
                            Zalánfy Kálmán grófnak nőtestvére.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Julia! Julia! nemde? - Szőke hajjal, nagy kék szemekkel?</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Meglehet. Oly részletesen nem vizsgáltam meg, mint a híreket. Csak
                            felületesen, mint a mai korszellem, s azonban azóta több szép arcot is
                            láttam.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>S mit tud ön, régen vannak városunkban?</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Hallám: nehány hete érkeztek: a telet s unalmas idejöket a városban 
                        	<hi rend="italic">tölteni</hi>, s alkalmasint - hogy a mai
                            egynémely politikus író szokása szerint, nyomaték kedvéért kitételemnek
                            rímcsengést adjak - pénzöket <hi rend="italic">e l k ö l t e n i</hi>. S
                            nem rosszul. Gróf Zalánfy úgy ért a pazarláshoz, mint akármely angol
                            lovag művész mesterségéhez. Soirékat ad, játszik, pénzt kölcsönözget,
                            kétannyi tőkét kötelezve, au bon ton és ősi szokás szerint. Miképp
                            mondják, már annyira van, hogy adósságai megközelítik egész értékét, s a
                            csekély papiroskák kastélyával, kerteivel nemsokára olyforma komédiát
                            fognak űzni, mint Fáraó sovány tehenei a kövérekkel.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>S a gróf nőtestvére szép alak nemde? Igen, ő szép!</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Charmant, kellemes; de tudja ön, már túl van az első fiatalság évein,
                            azonban így is, ha a szépség kritikusa volnék: városunkban a második
                            helyet a contesse nyerné el. Bár némelyek elsőnek tartják is; - no; ezek
                            némi arisztokratikus fiatalok, kik nem akarják azt sehogy megengedni,
                            hogy egy színész hölgy egy magas grófné előtt elnyerje az
                            aranyalmát.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Színésznő? Melyik az?</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>A szép és bájos Amália.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Amália? Nem ismerem.</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>S ön még nem hallá őt? Nem hallá dalolni?</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Nem emlékezem; mert színházban ritkán jelenek meg.</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Nem hallá ön? Ezt ki ne mondja az ifjak előtt. Ily elmulasztások által az
                            ember sokat veszt a közvéleményben. Ki őt legalább egyszer meg nem
                            tapsolá, az nem gentleman, nem szabadelmű! Ezt tartja a világ
                            ítélete!</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>S nem tudja ön, honnan jött hozzánk az említett dalosnő?</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Én nem tudnám?! Szomszéd testvérhazából, Erdélyből. - Néhány napja lépett
                            fel először, s szörnyű furore-t csinált, nem annyira művészete s hangja,
                            mint szépsége által! Mert - bátran kimondhatom, itt senki sem hallja -;
                            ő csak kezdő. Hanem szép, szép, mint a tavaszi virág. Mai cikkemben
                            hosszasan megdicsértem hangját, játékát, mert szépsége fölemeli
                            mindkettőt: azonban ez nem csuda; a szép mindig biztosítva van afelől,
                            hogy egyszersmind míveltnek, jónak mondassék; valamint aki gazdag,
                            egyszersmind számot tarthat a tanult, okos, nagylelkű nevezetre!
                            Hírlapunk ugyan elvének tartja, hogy színházi ügyekkel s személyekkel
                            bajlódni méltóságán alól van, hacsak néha őket amúgy diktátori hangon
                            ostorozni nem kell: azonban a szépség mindenben kiváltsággal bír, mint a
                            magyar nemes; s így mi is meglágyítók politikus kemény tollunkat, s
                            engedtünk a bájnak, mint a hatalmas Róma göröghon művészetének. S ez
                            azért is van, hogy lapunk a közvélemény ízlésének kedveskedhessék.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Nem hallotta ön, hogy családi nevén miképp nevezik őt?</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Királyok és színésznők többnyire csupán keresztnévvel szoktak bírni. -
                            Kik közelebbről ismerik vagy ismerni akarják, Ligeti Amáliának nevezik:
                            azonban rien de tout ça! Mindkettő csak költött név!</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Tudja ön?</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Biztos adat után. Lássa ön: néhány nappal ezelőtt egy ifjú ember a
                            színház csarnokában egy zsebkendőt talált. E történet, mint más egyéb is
                            nálunk, elbeszéltetett, sőt a keszkenő letétetett, hogy a nyilatkozó
                            tulajdonos onnan elvihesse. A keszkenő a szép színésznőé volt, s oly
                            szerencsés leheték, hogy saját kezeimmel adtam vissza. S körülnézvén azt
                            kandiságból H. K. betűket találtam szegletén.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>H. K. betűket? Bizonyosan látta ön?</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Minden bizonnyal. S e két betű ezerféle találgatásokra adott alkalmat.
                            Mert kétségkívül a szép hölgy valódi nevét e két betű zárja magában.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Ha ő volna! Meg kell tudnom.<stage>Fenn.</stage>S hol tart szállást a
                            szép dalosnő?</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>*** utcában, numero, numero<stage>tárcáját kiveszi</stage>, numero 634,
                            első emelet, jobbra első ajtó. Azonban látogatásokat nemigen fogad el.
                            Újoncnak kell a színpadon lenni; mert a fiataloktól tartózkodó. Ámbár a
                            gonosz világ azt állítja, hogy ez azért van; mivel egy-két különösen
                            kedvelt lovagjai vagynak. Lehet, hogy a világnak igazsága van.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY</speaker>
            <p>
              <stage>élénken.</stage>Hazugság! rágalom! Igen, igen, az ily hírek
                            költöttek szoktak lenni.</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI</speaker>
            <p>
              <stage>félre.</stage>Hohó! itt aligha többet nem tudnak a színésznőről,
                            mint én.<stage>Fent.</stage>Meglehet, s legyen úgy. Egy színésznőnek
                            élte szabad, s tőle az erkölcsiségről senki sem kér számot! - Nekünk,
                            kik körében nem vagyunk, annyi mindenesetre szabad, hogy hozzá a
                            páholyba szemcsövezhetünk.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Melyik páholyban szokott ülni?</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Legfelső sor harmadik a színpadtól. Elmegyen ön ma a színházba?</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Talán!!</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Drámát adnak, a közönség gyér leend. Én mindenesetre megtekintem, mert
                            nem akarom az egyszeri író példáját követni, ki színbírálatot írt oly
                            estvékről, melyeken a színházban meg sem jelent. Azonban<stage>óráját
                                kiveszi</stage>még játék idejéig némi fontos dolgot kell
                                elvégeznem<stage>kalapját veszi</stage>.Reménylem, a színházban
                            találkozandunk.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Elmegyek.</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Ajánlom magamat<stage>Szenkey kezét megszorítja, Tollasi el.</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">HARMADIK JELENET</head>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY</speaker>
            <p>
              <stage>egyedül.</stage>Hideg divat, s hírfészek! Azonban szabadelmű, s
                            hírkutatásai nem ritkán hasznos szolgálatokat tesznek. - Húgom? Ha ő
                            lenne! Egykor azt írák hozzánk Amerikába, hogy színpadra lépett. Nevét
                            bizonyosan megváltoztatta! H. K. betűk! Bizonyosan ő! - Színházba
                            megyek. Ott látni fogom. Nem ösmerek reá annyi év után. Nem; bizonnyal
                            nem. - Egyenesen hozzá megyek. És ha idegen leend! Mit árt? - Ha
                            testvérem ő: le kell lépnie a pályáról, mely a világ balítéleteit zárja
                            magában. Én úr és gazdag vagyok, s véreimnek boldogoknak kell
                                lenniök<stage>csenget, inas belép.</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">NEGYEDIK JELENET</head>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Menj *** utcába, 634. szám alatti házba. Az első emeletben fölkeresed
                            Ligeti Amália kisasszonyt, ki a színházban énekelni szokott; érted?</p>
          </sp>
          <sp who="#inas">
            <speaker>INAS.</speaker>
            <p>Azt, kiről nótát is írtak valamelyik újságban?</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Igen! menj hozzá, s mondd meg nevemben, hogy látogatást akarok tenni
                            nála. Most néhány perc múlva.</p>
          </sp>
          <sp who="#inas">
            <speaker>INAS.</speaker>
            <p>Értem, uram.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>El ne feledd: *** utca, 634. szám.<stage>Inas el.</stage>A látogatást
                            bizonyosan elfogadja, azért készülök.<stage>El a
                            mellékajtón.</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">ÖTÖDIK JELENET</head>
          <stage>Amália szobája ízléssel bútorozva, gróf Zalánfy és Amália a belső
                        szobából kilépnek.</stage>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Igen, igen, csak fogadja őt kegyed. Addig én távozom.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>De nem ismeri ön azon embert?</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Szüleink ismerék egymást; jószágaink szomszédosok valának. Pör és örökös
                            harc dühöngött a gróf Zalánfy és nemes Szenkey család közt. Az öreg
                            Szenkey gazdag volt; s gazdag nemesek büszkék, és örömest ellenkeznek a
                            mágnási renddel. Hahaha! ön még nem tudja ezeket, szép Amália. Végre az
                            öreg Szenkey egy atyám ellen indított pörben tetemesen megbukván,
                            egyetlen fiával Amerikába ment. S ez egyetlen gyermek, ki kegyednél
                            hódoló látogatását akarja tenni. Mondják, eszes, tanult. - De nem
                            gentleman; társalkodása feszes és pedánt! Látszik, hogy az udvariatlan
                            köztársaságban növekedett. Azonban - megvallom, becsülöm őt, hogy oly
                            hölgynél megjelenni kíván, kinél gróf Zalánfy teszi udvarlását. Ez
                            merész, derék fiú! Nemde, kedves Amália! Lehet, hogy a kegyed bájai
                            fejét megzavarták, s ilyenkor a tudományok segédtelenül állanak. Ha
                            szerelmet találna kegyed előtt vallani: legyen, kérem, iránta irgalmas.
                            Ily vetélytárs ellenébe bátorságosítva vagyok. Tegye őt ámításba. Hisz
                            ezzel legtöbbet használhatunk bárkinek. Ő gazdag és hatalmas.
                            Ösmeretsége s erszénye kegyednek ártani nem fog, csak hatalmat kell
                            fölötte nyerni.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Uram, miképp vélekedik ön?</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Megbocsáss, szép nő!<stage>Kezét ajkához viszi.</stage>Tudom, tudom: a
                            hölgyek legnehezebben veszik, ha hűségöket kétségbe hozzák. Kegyed hű
                            maradand hozzám, nemde?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Ön szerénytelen ily kérdést tenni.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Nem látja kegyed nyugalmamat? Tanúja, hogy bízom kegyed szívében! -
                            Azonban távozom. Az új hős érkezni talál; látásomon zavarba jőne, s
                            elfeledné a könyveiből betanult szerelmi szavakat, pedig kegyedet nem
                            akarom megfosztani a játéktól. Leend szerencsénk kegyedhez a
                            színházban?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Elmegyek.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN</speaker>
            <p>
              <stage>óráját nézi.</stage>Még csak öt óra. Reménylem, játék kezdeteig
                            vetélytársam elvégzendi udvarlását. - Azért; - szabad kegyedet a
                            színházba elkísérnem?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Felettébb fogok örülni e kitüntetésnek.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Most ajánlom magamat szépségednek! A viszontlátásig, szép
                                hölgy<stage>kezet csókol.</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Isten önnel, kedves gróf<stage>bemegy a mellékszobába.</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Mégis szeretném tudni: miképpen jön ide Szenkey? Ennyi bátorságot nem
                            vártam volna oly pór nemesben, s oly nevelés után! Azonban, ostoba én!
                            Mit töröm akármin fejemet. Nem azért vagyok úr és mágnás, hogy
                            csekélységen gondolkodásom fárasszam. A leány enyém! -<stage>menni
                                akar.</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">HATODIK JELENET</head>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY</speaker>
            <p>
              <stage>belép. Zalánfyt meglátván megütközik. Kálmán éles szemekkel
                                végignézi Szenkeyt - csend.</stage>Alázatos szolgája.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Szolgája! -</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY</speaker>
            <p>
              <stage>félre.</stage>Ki ez? Mit akar itt?</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN</speaker>
            <p>
              <stage>félre.</stage>Talán ez lesz a kalandor! Bravó.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Honn van a kisasszony?</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Igen, uram. Egyébiránt tessék cselédeit kérdezni!<stage>Menni
                                akar.</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Köszönöm, uram - szabad lesz tudnom, ki áll előttem?</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Gróf Zalánfy Kálmán, szolgálatára.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY</speaker>
            <p>
              <stage>félre.</stage>Hah - a gróf - Itt?</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>S én reménylhetem a szerencsét, tudni becses személyét?</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Szenkey Móric!</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Örvendek rajta. Éppen távozni akarék. Megbocsát ön!<stage>Félre.</stage>
                            Menj, szegény, menj. Ily komoly esetben fickók nem oly könnyen nyernek
                            szívet. Ajánlom magamat.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Szolgája önnek!<stage>Kálmán elmegy.</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY</speaker>
            <p>
              <stage>egyedül.</stage>Mit keresett ez ember itt? Miért jöve ide? A nagy
                            urak sohasem tesznek látogatást magoknál kisebbeknél aljas haszonlesés
                            nélkül. - Jőnek.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">HETEDIK JELENET</head>
          <stage>Amália kijő a szobából, s Szenkeyt meglátva meghajtja magát.</stage>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Üdvözlöm kegyedet, kisasszony! Megbocsát, hogy ily bátor
                                valék<stage>mélyen vizsgálja Amáliát, félre</stage>. Arca
                            ismeretlen!</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Örvendek, uram; nemde Szenkey urat tisztelem házamnál?</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Szolgája!<stage>Félre.</stage>Egy vonás sem emlékeztet vissza!</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA</speaker>
            <p>
              <stage>megkínálja a leüléssel.</stage>Ha úgy tetszik!</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY</speaker>
            <p>
              <stage>leül, félre.</stage>Mégis kikeresendem a valót!
                                -<stage>Fenn.</stage> Megenged, kegyes kisasszony, ha az ismeretlen
                            első megjelenését is kérelemmel kezdi. - Reménylhetek?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Hamit tehetek. Parancsoljon ön!</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Boldogult atyám, ki messze világrészen halt el, tartott magánál egy
                            gyermeket, s később ifjút; a gyermek előbb gróf Zalánfyaknál volt -
                            szolga. Igen, kisasszony, szolga; - mint egyéb mások, alávetve az uraság
                            kényének, szeszélyeinek. Azonban a fiú a grófi udvartól - eljött; atyám
                            házához fogadá őt, s elvivé magával messze az újvilágba, hol tíz évet
                            töltött el. Ott atyám a szegény ifjút több hasznos szolgálat
                            következtében megszereté, s mint saját gyermekét kezdé növelni. Az
                            ifjúnak még egy nőtestvére is vala, kit ő itt hagyott Magyarországban,
                            elvetve szegény sorsban, miként ő volt; mert ő szegény és alacsony
                            sorsból származott. -</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA</speaker>
            <p>
              <stage>félre.</stage>Ó, istenem, ez ember talán ismer engemet!</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Atyám elhalt; s én mint testvéremet vagy barátomat néztem a szegény
                            ifjút, s vissza akarék vele jőni hazámba, azonban egy veszély, mely
                            éltemet fenyegeté, s melyet ő tőlem elhárított, súlyos betegségbe
                            ejtette. Halála közeledék, s néhány percekkel kimúlta előtt ágyához
                            szólított.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA</speaker>
            <p>
              <stage>keszkenőjével szemét törölgeti.</stage>Szegény - szegény fiú!</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Kegyed sír érette? Valóban ő szánalomraméltó s jó testvér volt. - Ágyához
                            szólított, s elmondá, mit különben is tudtam, hogy neki egy kisdedségben
                            itt hagyott nőtestvére létezik. Kért, tompa elhaló szavával, hogy ha
                            hazámba vissza jőnék, keressem föl szegény és árva testvérét, s védjem
                            meg szegénység és csábítások ellen; én megígértem, s a haldokló hideg
                            kezébe szorítván kezemet, megesketett éltemre, üdvösségemre; - s néhány
                            perc múlva nem vala többé!</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA</speaker>
            <p>
              <stage>zokogva.</stage>Megholt - istenem, megholt!</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Igen, ő megholt! S én hazajöttem eltökélve állhatatosan: szentül
                            megtartani fogadásomat. Ó, bár tehetném ezt! Mi mindent tennék, ha a
                            leányt föltalálhatnám. Kerestem, tudakoztam utána, minden, mit
                            kitudhaték, annyi, hogy ő nevét változtatva színpadra lépett.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA</speaker>
            <p>
              <stage>félre.</stage>Ő tudja - gyanítja talán, ki vagyok?</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Sikertelen levén fáradozásom a leányt feltalálhatni, most elhatároztam
                            kegyedet megkérni, hogyha színészeti viszonyainál fogva talán ösmerné a
                            hölgyet, kiről beszélek, vagy ha valaha nyomába akadna, azt nekem tudtul
                            adni szíveskedjék. Higgye el: emberbaráti kötelességét teendi ezen
                            szolgálattal, s a távol partokon elhunyt jó testvér síri nyugalmát
                            szerzendi meg.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Kedves egy bátyám! - Igen, uram, tovább nem titkolhatom. Ön részt vesz
                            sorsomban, s jó szíve van. Ön előtt kimondom: én vagyok a keresett
                            leány; én vagyok a korán elhunytnak testvére! -<stage>Sír.</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Te? Kegyes kisasszony.<stage>- Megöleli, aztán hirtelen
                                visszalép.</stage>Bocsásson, bocsásson meg örömömnek. Kegyed a
                            szegény elholtnak nőtestvére?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Igen, szegénységben növekedém én is: de városban. Kik alakomat látták, s
                            hangomat hallották, gyakran javasolták: próbáljam meg a színészetet.
                            Próbát tevék; sikerült, s azóta a színpad pártját fogja az
                            elhagyottnak.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>S most én fogom kegyedet óvni, segíteni, védelmezni. - Azonban bár nem
                            kételkedem is e fölfedezésen, nem veszi talán rosszul kegyed, ha
                            bizonyítványt kívánok.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA</speaker>
            <p>
              <stage>toalett tükrét fölnyitja, s némi leveleket vesz elő.</stage>Igen,
                            uram, reménylem kielégítők lesznek.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY</speaker>
            <p>
              <stage>körülnézi az irományokat.</stage>Úgy van. Ezeket mind ösmerem. S
                            ezen többiek? - Igen; nincs kétségem. - Legelőször is kegyednek elhunyt
                            testvére nevében egy titkot kell föl fednem, oly mélyet, melyet kegyed
                            még gyóntató atyjának sem mondhat meg. Szerető testvére kívánsága ez,
                            hogy e titok örökre homályban heverjen. Lesz elég ereje a női kebelnek,
                            egy titkot megőrizni, melytől testvérének nyugalma, boldogsága, s kegyed
                            szerencséje függ? -</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Én tudok hallgatni.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Esküdjék hát örök némaságot e titok fölött!</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Esküszöm az örök istenre, éltemre, lelkemre!</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Megelégszem. Tudja meg hát kegyed, hogy a hír, melyet mondok, nem való!
                            Kegyed testvére él!</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Él. Testvérem él? -</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Él és visszatért hazájába - gazdag, dús birtok tulajdonosa, fény és
                            tisztelők állják körül!</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Dús, fényes? - Mindegy, elég nekem, hogy él! Hol van ő?</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>A titok, melyet fölfedék visszatartja, hogy magát fölfedje, becsülete,
                            élte van e titokba letéve.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Testvérében talán csak nem kételkedik, ki őt annyira szereti. Hisz én
                            megesküdtem.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>S ha valaha körülmény adná elő magát, melyben az eskü szava meggyengülne,
                            elenyészne?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Uram, mit vél ön? Gyönge a nő. Szegény gyarló teremtés vagyok, de véremet
                            szeretem, s hitem, istenem, esküm drágább előttem életemnél. Én
                            esküszegő nem leszek.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Igen. Te nem lész esküszegő, Amália. Igen, te kedves testvér, mert tudd
                            meg, egyetlen bátyád én vagyok. -</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Uram, mi kedves szót monda! Ne gúnyoljon ön!</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Nem ismersz? Nem csodálom! Nem hiszesz szavamnak, azt nem érdemlém.
                            Kimondám a titkot. Éltemnél nagyobb, fontosabb rejtély birtokosává
                            tevélek, s hitet, bizodalmat én is méltán követelhetek.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Ó, nem látja ön, hogy szívem hitelt ad ön beszédének; ámde valami
                            visszatart. E fényes úr! - Testvérem élve? - itt! - itt? - Ó, istenem,
                            hisz ez sok volna, nagyon sok! Én csak egy szegény, egyszerű leány
                            vagyok.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY</speaker>
            <p>
              <stage>haját félrehajtja homlokáról.</stage>E sebhelyet ösmered, ezt csak
                            bátyád viselé. Kételkedel még, hogy az vagyok?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Nem! - Igen, igen, ön az én testvérem. Ön, ön - te bátyám
                                vagy!<stage>Ölére rohan.</stage>- Kedves bátyám! -</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Lásd; ennyi év után így hoza össze a sors.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>De te - miképp hittem volna? Gazdag és jószágbirtokos vagy, neved nemesi
                            név. Miképp jutottál ehhez?</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Elmondom, hogy megértsd a titkot egészen, mely sorsomat
                                körülszövi.<stage>Leülnek.</stage>- Tudhatod talán, noha még akkor
                            gyermek valál, hogy szegény szüleink halála után, míg te egy szegény
                            rokonodnál éltél, én a büszke és gazdag gróf Zalánfy-házhoz jutottam -
                            mint szolga. Ifjú valék, alig kilépve az első gyermeki korból; de munkás
                            és merész. Kötelességem vala a család gyermekét, az ifjú grófot kísérni
                            az alvószobától a tanulószobába, s innen játszóhelyeire.
                            Szerencsétlenségemre vagy szerencsémre, elmém könnyű és fogékony volt, s
                            így a folytonos hallás által mindazon tudományokat megtanultam, melyek
                            az ifjú gróf előtt magyaráztattak, míg ő csak kevés előmenetelt tett
                            azokban; mert figyelmet, szorgalmat ki követelhetne a gazdag örököstől,
                            kit mindenfelől hiú pompa és puhaság vesz körül? Elég, én lassankint
                            enélkül, hogy valaki tudhatá, legszebb előmenetelt tevék a
                            tudományokban, s ifjú uram iránt, ki egyszersmind elég kevélységgel
                            viseltetett hozzám, lelkem többsége önérzetében bizonyos lenézést,
                            felsőbbségi büszkeséget kezdék érezni.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Ó, istenem!</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>A grófi háznak volt még egy másik gyermeke is - egy - igen, egy leány; -
                            gyermek, mint mi, még ifjabb, de mint hölgynek, kinél a báj és szépség
                            virágai elébb kinyílnak, kellemes - elragadó - s szelíd, de méltóságos.
                            - Lásd, vérem most is hullámzásba jő, ha róla beszélek. Ő oly szép volt,
                            hogy lehetetlen vala nem szeretni. Mindennap láttam őt, hallottam
                            hangját, s csuda-e, hogy iránta ifjú s erős láng támadt bennem. Én
                            szerettem őt. Mit gondoltam sorsommal, ifjú kedélyem, szerelmem nem
                            hagyának ezt megfontolni. Aztán én nem vártam, nem reményltem semmit,
                            csak szerettem. Szerelmemben eltűnt a rang-születés különbsége. Éreztem,
                            lelkem magasabban emelt ezeken. Alacsony helyzetemben sem jutott
                            eszembe, hogy átkozzam a sorsot, mely csak szolgának teremtett, nem
                            jutott eszembe, hogy az, ki először a születési kiváltságok által embert
                            embertől, polgárt polgártól, érdemen kívül érdem ellen különválasztott,
                            egymás fölé emelt, a legocsmányabb zsarnok volt; mert millió nemzedéket,
                            néhányak kivételével, lelki bilincsek, nyomorú szaggathatatlan kötelek
                            közé zárt.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Szegény bátyám, s mit tevél szerelmedben?</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Egy napon - s ezt nem feledem soha -, a szobákon menvén keresztül,
                            magányosan találám Juliát, az ifjú grófnőt. Az ajtó a kertre nyílt, s ő
                            a virágokon legelteté szemeit. Megálltam, néztem - míg végre magam sem
                            tudom, miképp, elébe térdelék - ajkaim szerelmet vallottak. Semmit sem
                            láttam, csak őt, s csak azt, hogy a leány arcát büszke harag és szégyen
                            pírja borítá el, és megvetéssel távozott; - de én újólag elébe
                            térdeltem, midőn a bátya belépett.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Szegény szerencsétlen! S mi történt az esemény után?</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Az egész család kegyetlen lángra lobbant ellenem; vakmerőségemet
                            nagyobbnak tarták a szentségtörésnél. - Hiszen mi valék szemök előtt, a
                            kevély magas mágnási szem előtt; nem több, mint egy néger rabszolga a
                            gazdag kalmár vagy ültetvényes szeme előtt. Hibáztam; de vétkes nem
                            vagyok. S mi vala e hiba is? Ifjúi hév s lelkesület lobbanása.
                            Átláthatták volna valómat, láthatták volna, hogy a szegény pórfiúban
                            tehetség és láng rejtezik magasbra víni föl. De miképp jutott volna ez
                            oly gazdagoknak eszökbe? Miért törődtek volna egy emberrel - egy
                            paraszttal, ki akármely míveltség fokán is csak szolga marad? Óljaikban
                            angol mének nyerítettek, költségen hozattak; s nagy gonddal neveltettek
                            a csikók, és ez szép, igen szép volt a gazdagság és ipar tekintetében. S
                            nem eleget tettek-e? Ki követelhette volna, hogy egy szegény ifjút angol
                            lovaiknál többre becsüljenek, s fölnevelésében, kiképzésében az úri
                            szemek gyönyörködjenek?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Bátyám! Te fölgerjedél! -</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Nem: de ez emlékezet kínos marad örökre. A grófi ház, mint mondám, nem
                            tekinte semmit, csak bosszúját, s alávaló szolgát, ki oly merészségre
                                vetemedett<stage>Amália kezét megfogja</stage>-, az alávaló
                                szolgát<stage>fojtott hangon</stage>- igen, húgom - megkorbácsolva -
                            kiűzé udvarából.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Ó, istenem! Szegény testvérem! -<stage>Szenkey fejét lehajtja - Szünet.
                                -</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Képzelheted: mi ezer bosszút esküvém a grófi családnak. Csak Julia élt
                            bájosan emlékezetemben, mint nyílt virág a förgetegben, mint szabadító
                            angyal az égő város tűz- és füstoszlopai közt. Talán ifjú hevem bűnre
                            ragad, ha szerelmem nem oltja a bosszú lángját. Azonban reménylék az
                            időtől. Az ifjú oly sokat reményl. Nagy urainknak életmódja után
                            reménylém elérni még a grófi ház lesüllyedését, s hivém, hogy egykor
                            magasb álláspontot vívandok ki. Azonban mit tehettem egyebet, mint
                            szolgálni. Azon jószágbirtoknak, hol a grófi család lakott, másik részét
                            az öreg Szenkey bírta. Ehhez mentem; s mivel a grófi házzal örökös
                            tusában éle: magához fogadott. Az öreg Szenkeynek egyetlen fia volt:
                            mindkettő őseiktől öröklött betegségben sínylők, s éppen indulandók
                            valának Éjszak-Amerikába; mivel az orvosok javulásul a tengeri utat
                            rendelék. Ifjú valék; kívántam világot látni, s néhány nap múlva útra
                            indulánk.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Erre emlékezem. Mintegy tíz évvel történt ezelőtt.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Igen tíz évvel. A nemes család elvonulva élt: de gazdagon. Lassanként
                            inkább-inkább megszeretének, s főleg az ifjú Szenkey, ki velem egykorú
                            volt, s kinek minden körülményeit ismerém. Évek múlva az öreg elhunyt, s
                            meghagyta fiának, hogy számomra egy jószágrészt inskribáljon; mivel nem
                            sokkal halála előtt fiának életét mentém meg. Ismét éveket tölténk a
                            szabadság honában: midőn az ifjú Szenkey érezni kezdé, s orvosai is
                            jósolák, hogy élte csupán csak egy vagy két évre terjed. Megemlékezve
                            atyja utolsó intésére, született fejében az eszme és szándék, hogy
                            engem, ki érette annyit tevék, halála után egész jószágában örökösévé
                            tegyen. Evégre, hogy az atyafiaitól származható pörlekedéseket
                            kikerüljem; megbízott, hogy halála után jőjek haza, s nevében foglaljam
                            el a jószágot. Ezt tenni ugyan egy vétek, melyet törvényeink
                            álarcaságnak neveznek, és keményen büntetnek: de annyi év múlva ki
                            tudhatá azt, mily alakkal bírt legyen ő; annyival inkább, mivel gyermek
                            korában is csak kevesektől ismerteték. Így, halála előtt kevéssel
                            kezembe adá az irományokat. Magyarországba leveleket külde, melyek
                            halálomat jelenték, s ígérék, hogy ő nemsokára visszajő hazájába. Az
                            eset nemsoká bekövetkezett. Ő megholt, s én fogám az okleveleket, s
                            hazajövén, mint ifjú Szenkey Móric a dús örökséget elfoglalám.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>S nem gyanítá senki alakodat?</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Senki. Ki is gyaníthatná annyi év, annyi változás után? Most gazdag
                            vagyok; s talán ha akarnám, hatalmamban lennének a módok, a grófi
                            családon bosszút állani. Azonban mindennek meg kell szűnni egykor. Az
                            ifjúkori sérelmek fájnak: de többé nem uralkodnak bennem oly erővel,
                            hogy miattok nyílt vagy rejtett ellenség gyanánt lépjek fel. A szenvedés
                            órái, a szegénység és nyomor, kényelem- s gazdagsággal váltattak fel, s
                            e sors ajándékában mintegy szükséges mozgatóeszközt tekintem a grófi
                            házat, melynek szigorúsága nélkül most ily szerencse nem jutandott
                            osztályrészemül. Ki jóléttel bír, engedékeny, s hamarább kész bocsátani.
                            Aztán a sok fáradás után nyugodt és boldog kívánok lenni: s végre, mit
                            érne a leghelyesebb visszatorlás is? A grófi ház csak az ifjú
                            Szenkeytől, nem pedig a szolgától, kit megsértének, lenne bántva: s e
                            rejtett alak az ismeretlen álarc, melyet a mágnás gyermekek előtt a
                            bosszú végbementekor sem lehetne fölfedni, megfosztaná azt minden
                            erejétől.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>S mennyi ideje, hogy hazánkba visszajövél?</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Mintegy fél éve. Vélt ismerőim, mint újságot, nagy örömmel fogadának.
                            Divat embere levék. Azt óhajtá minden, hogy beszéljek előtte
                            utazásimról, külföldi szokásokról. Ilyenek az emberek! Örömest hallanak
                            érdekes dolgokat azokról, miket mások tapasztaltak. S én meguntam a sok
                            kérdéseket; elvonultam magányomba. Megutálám a kíváncsi embercsoportot.
                            De fölkeresének lakomban is. Néhányan, kik asztalomnak s erszényemnek
                            jövendőben hasznát akarák venni: megkínálának, hogy a nemességgel
                            alispánynak választatnak. Ajánlatukat megvetém. Miért is? Néhány erős
                            karú s hangos torkú bor- és asztalhősnek legyek a hivatalomért
                            lekötelezve? Nem. Vagyonom mellett más szolgája nem leszek. Csendesen
                            fogok élni magányomban, s vagyonomat s házamat megosztani veled, kedves
                            húgom!</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Házadat, vagyonodat? -</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Igen! Nem akarom megengedni, hogy élelmedért a színpadon légy, kitéve a
                            közönség kényének s gúnyának. Jer hozzám! Reménylem, házamnál nyugodt és
                            elégedett leendsz.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>S elhagyjam a színházat? Te nem tudod még, mennyire szeretem én e pályát!
                            Nem sok ideje ugyan, mióta osztozni kezdék örömében, fájdalmaiban; s
                            mégis erős kötél kapcsol a színészethez. Ha tudnád: mi szép világ ez,
                            minden elhagyottsága mellett is!</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY</speaker>
            <p>
              <stage>szünet után.</stage>Szavaid fájnak; mert látom, hogy még ifjú
                            lelked nem ismeri eléggé a világot, az embereket. Lehet, hogy eddig még
                            szüntelen tetszésben részesülél, s ez elragadja hiúságodat. De ismered-e
                            eléggé a magyar közönséget? Ismered-e a magyar zsurnalisztika
                            szeszélyeit, önhittségét és zsarnok önkényét? Most, pályád elején
                            reményekkel telve s reményeket ébresztve leléphetsz, midőn majd később
                            gúny és megvetés közt állandsz hátrább.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Ó, istenem! Bátyám, én nem akarom - nem hagyhatom el kezdett
                            pályámat!</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Vagy talán a tarka fiatalok seregének örvendsz, kik üres szavakkal s
                            csábító mosollyal körülröpkednek? Van talán valaki? - Hah! - most
                            emlékezem - kit jöttemkor itt találtam, kiről említést tevék - gróf
                            Zalánfy! Őt itt találtam! Nálad volt, vagy hozzád szándékozott. - Mit
                            keres ő nálad?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Gróf Zalánfy?</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Igen; - te tudhatod: miért volt ő itt.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>A gróf - a gróf látogatását tevé nálam.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Látogatását? - A gróf? Nálad. Hahaha!</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Bátyám, az istenért, miért e keserű nevetés?</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Volt itt már gyakran a gróf?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Igen.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Létezik talán köztetek némi viszony?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Bátyám! -</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Tudni akarom! Lehet titkod előttem? Testvérnek testvér előtt?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Igen, kimondom: a gróf engem szeret.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Szeret? szeret. Igen, igen, mint szoktak. - És te őt?</p>
          </sp>
          <stage>Amália szemét leszögezi, s sóhajt.</stage>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Húgom, az istenért! Érzesz-e szerelmet a gróf iránt? mondd: - hadd
                            tudjam.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>A gróf oly nyájas - és - igen - szép is.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Szép? És te szereted őt?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA</speaker>
            <p>
              <stage>halkan.</stage>Igen!</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Szerencsétlen!</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Szerencsétlen! miért? -</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Hozott-e szép ajándékokat számodra?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Igen.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>S te szereted őt? Hiszem, hiszem. Csillogó ékszer, mézes szavak, ingerlő
                            hajlongások, s íme a lágy női szív nyerve! - Szerencsétlen, tudod-e, mit
                            adtál e kapott ajándékokért áruba?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Mit adhaték? Semmit, mint szívem érzelmét.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>És jó híredet, boldogtalan!</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Bátyám, az istenért, te igen keserű vagy!</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Igen, s szavaim nem tetszenek, ugye? Hát nem gondolod-e, hogy a gróffali
                            viszonyt a közhír szárnyára vette, vagy legalább veendi. S kit egyszer a
                            hír ajkai bemocskolnak, bár hótiszta legyen is erkölcse, mégsem lesz
                            soha az emberek előtt ártatlan. S a gróf! - Véled-e a grófról, hogy ő
                            téged valóban szeret?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Igen, igen; azt tudom: ő szeret engem forróan, tisztán.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Szegény leány, s tudod-e, miként szoktak nagyuraink szeretni? Mint méh a
                            virágot, mint királyok udvari bolondjukat. Nekik gyönyör kell,
                            elszóródás, új-új éldelet a szalonok szárazságai után, ezeket bármiáron
                            is megszerzik. - Miért is ne? Hogyan nem dobnák ki könnyen a pénzt,
                            melyért sem ők, sem szüleik nem munkálkodtak. Ők gazdagok; s ha első
                            ősük, ki után dús vagyonukban örökölnek, kincseket halmozott számukra:
                            maradékaiknak legalább el kell tudni azokat pazérolni? s mire tudnák ezt
                            helyesebben elszórni, mint saját kedvteléseikre? Szép leányt óhajtanak,
                            ki elejökbe mosolyogjon, s szerelmi szavakat rebegjen, s hozzájok
                            hajoljon forró érzelemmel: íme erszényök nyitva, a tapasztalatlan nőszív
                            hódítva; hogy néhány hónapi vagy évi ámítás után egy másikért
                            elhagyassék.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Nem, nem. Gróf Zalánfy nem ezek közül való, kiket - Ő jószívű, nyájas, s
                            megígéré esküvel, hogy hozzám mindenkoron hű leend.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Eskü? Szerelmi esküt csak a száj szokta mondani, s Isten sem hallgatja
                            meg. S ki csalni akar és ámítni, miért ne terhelné lelkét egy hamis
                            esküvel?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Te rosszul ítéled az embereket.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Mivel ismerem őket; s téged megmenteni akarlak egy életkeserűségtől.
                            Mondd - mikor szokott hozzád jőni a gróf?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Mindennap, hacsak foglalatosságai el nem vonják.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Foglalatosságai? azaz: más szerelmi kéje. Tehát holnap délelőtt vagy
                            délután? -</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Előre nem tudhatom; hanem éppen most ígéré, midőn távozott, hogy a
                            színházba kísérni eljövend:</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY</speaker>
            <p>
              <stage>óráját nézi.</stage>Hat óra. Tehát mindjárt jövend. Megvárom;
                            beszélni akarok vele. Tehát már az ismeretség biztos lábon áll! Menj
                            szobádba, én itt várom a grófot. Ha ígéretét teljesíti: e pontban
                            jövend.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Ő eljövend bizonyosan. De mit akarsz, mit tészesz vele?</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>A többit bízd reám, s ne kérdezz semmit.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Bátyám, az istenért, mit akarsz?</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Légy nyugodt. A grófnak csak szándékát akarom kitudni; hiszen kihallgatás
                            nélkül senkit sem kell kárhoztatni. Menj szobádba, s ki ne jőj hozzánk.
                            Már alkonyodik. Vigyázz, hogy mások előtt Szenkey úr és nem bátyád
                            vagyok. - Menj, menj!</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Te férfi vagy és bátyám; én nő s így engedelmeskedem. -<stage>Megy s
                                visszafordul.</stage>Bátyám! Szelíden bánj a gróffal!
                                <stage>Bemegy.</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY</speaker>
            <p>
              <stage>egyedül.</stage>Talán még ártatlan, hisz oly nyílt szívű mindent
                            kivall; vagy éppen ez mutatná-e elsüllyedését. Zalánfy, Zalánfy, ha
                            tisztátlan kezed elmocskolta volna családomat: akkor - akkor istenemre
                            mondom, egyiknek kettőnk közül halnia kell. - Valaki jő; ő lesz.
                                -<stage>A szoba szegletében egy székre leül.</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">NYOLCADIK JELENET</head>
          <stage>Kálmán jő csendes léptekkel, s Amália szobája felé akar.</stage>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Megálljon, uram!</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Ki ez? Ah - Szenkey úr. Azt véltem, már rég vége a látogatásnak. Ön,
                            megvallom, igen hosszú darabot akar játszani, ha annak ouverturje is ily
                            messzire nyúlik. Hanem most talán csak vége van; s így én
                                következem.<stage>Menni akar.</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Vissza, Uram!</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Vissza? -<stage>Félre.</stage>Micsoda ember ez? Hah! Ez fülig szerelmes!
                            - Uram, midőn önt itt bejelenték, én éppen Amáliánál valék, s hogy önnek
                            magánykihallgatást adjak, távozám. Reménylem, hogy e figyelmem öntől is
                            viszonozva leend.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Nem, uram, nem leend. Nekem előbb, mint azon küszöbön betenné lábait,
                            beszélnem kell önnel.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Beszélni? - Mily különös. Jöjjön ön házamhoz, s terjessze elő kívánatát.
                            Úgy hiszem, hogy egy Szenkey tud annyit, hogy mást saját ügye miatt
                            úton-útfélen letartóztatni nem illik.<stage>Menni akar.</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Megálljon, gróf úr! - Ön e házhoz jár. Ön Amália lovagjává tevé magát. Ön
                            szerelmi szavakat fecseg előtte. Legyen szabad tudnom; mi célja van
                            ebben gróf Zalánfynak?</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Mi célom?</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Igen uram: mi célja, ismét és komolyan kérdem?</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN</speaker>
            <p>
              <stage>félre.</stage>Ez ember megőrült szerelmében.<stage>Fenn.</stage>
                            Uram ön egy nemét akarja behozni a szerelmi tribunál inquisitiónisnak. -
                            Igen hibázik ön, mert az ilyesmi kérdésekre senkinek felelni nem
                            tartozunk.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>S nem felel ön?</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Nem biz én. Mit feleljek? Ön csak jelen felhevült pillanatában teszi ezen
                            kérdést. Komolyabb perceiben maga magán fog nevetni, hogy egy
                            fiatalembertől célját kérdezheté annak: miért tesz látogatásokat egy
                            szép leánynál.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Nem, uram, én nem fogok nevetni. Mi csekélyebb emberek vagyunk, nem
                            szoktunk minden komoly vagy apró tárgyakon nevetni.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>S pedig oly nevetséges. Hátha én is kérdőre vonnám önt, s tudni akarnám,
                            miért keresé meg a szép színésznőt, nemde nevetni kellene a kérdésén?
                            Hahaha!</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Ez ostoba nevetés volt! A kérdés énreám nem illik, erre esküszöm.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Uram! Ön lázállapotban van, s ezért elnézem e durvaságot. - Bizonyossá
                            tehetem önt, hogy bármint akarjon is valaki ingerelni: sokkal magasabban
                            érzem magamat, mint játékaimért, nőért s éppen egy színésznőért
                            felháborodni, összeveszni s vért ontani tudnék. De uram, azt is
                            mondhatom, tartózkodjék oly valamit száján kibocsátani, mi enmagamat
                            sértene; mert becsületem, méltóságom, rangom s születésem címerére hányt
                            mocskokat, mindenkor kész fegyverem a bemocskoló vérével lemosni.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>S én bizonyossá tehetem önt, hogy nemcsak a magam, de más engem érdeklő
                            személy gyalázását sem tűröm; s a némelyeket lenéző uracskák ellen a
                            kigúnyoltakért védelemre állni nem rettegek. -</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Legyünk tisztában. Csekély tárgyakért nem akarom indulatimat felzaklatni.
                            Mi vetélytársak vagyunk. A duumvirek nem egyezhetnek-e meg a követelés
                            felett?</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Gróf úr! -</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Igen, igen; legyünk e pontban jó emberei egymásnak, sőt, szövetkezzünk
                            össze. Jőjön ön ide bármikor, s ha engem előbb jövőt talál, engedek. S
                            most tehát ön is engedjen nekem.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Uram! Én vágytársa nem vagyok. De Amália sorsa szívemen függ. Ön azt
                            mondá előtte, hogy szereti. Esküt tett le, házasságot ígért neki.
                            Nyilatkozzék ön neki: mint értsem ezen szavakat.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Istenemre, azon leány igen nyílt szívű! - S ön hamar megnyeré bizalmát.
                            Ej, ej! - Öntől én tanulhatnék a hódítói mesterségben valamit.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Szóljon ön: meg akarja tartani ígéretét?</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Meg akarom-e tartani? Mily különc kérdés!</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Uram, a magyar nemes sok bűnei közt azon erény még eddig fennmaradt, hogy
                            szavával nem játszik; s ki ezt teszi, az hiún büszkélkedik-e névvel!</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Ön mindent nagyítóüvegen néz. Hibáznám, ha önt is nem a mai hagymázba
                            sínylő politikusok seregéből valónak tartanám. Annyit mégis
                            megtanulhatott volna már eddig a világ szokásaiból, hogy a szerelmi
                            ígéreteket a magyar nemes sem mindig szokta megtartani.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>S ön így beszél.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Mit gondol ön? Komolynak képzeli a szót, melyben Amáliának hűségről,
                            házasságról beszéltem.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Gróf úr - ön -</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Igen, a leány nekem tetszik. Kellemes test, szép arc - bájos hang. Láttam
                            őt a színpadon; s én szeretem a művészetet. - S így elkezdém szerelmét
                            megnyerni, mint fiatalok szokták tenni. - De házasságról mit gondol ön?
                            Gróf Zalánfy s egy színésznő!</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>S ön tehát csak ámítani, éldelni s feledni akart? Nemde?</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Hisz csak nem vagyunk Szokratész iskolájából, hogy mindenben az erényt
                            nézzük. Lássa ön: a kertbe nyílik előttünk a lángoló és jó illatú virág.
                            Sajnáljuk-e leszakasztani, mert hervadni fog? Hisz csakugyan eljő más, s
                            letépi - minden ember magához áll legközelebb.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>S merészel ön előttem ilyeneket nyilvánítani?</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Miért ne? Öntitoknoka a missnek, s legyen nekem is az, s különben is
                            kérdést intézett hozzám céljaim felől. Higgye meg azonban ön, hogy
                            egyedáruságot űzni nem akarok, s mellettem ön is részt vehet a nő
                            szerelmében.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Uram, ne hozzon dühösségbe ön - ön</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Ne háborodjék fel ön. Látom, avatatlan még a nő ismeretében; ön talán
                            fényes születésnek, jó házból valónak véli a leányt; s ezért remeg
                            becsületéért: de uram, én ösmerem: micsoda származású legyen ő. Lássa
                            ön: e szép és gazdag kisasszony testvére udvaromban szolga volt, s
                            korbáccsal űzetém el házamtól. A szép miss egy pórleány - paraszt -
                            haha! No, nem nyugtalankodik ön már érette. Mi gazdagok vagyunk, s
                            kifizethetjük a leányka lelkiismeretét.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Hah! - Uram. Ön, ön, alávaló, alacsony - csábító - szívtelen
                            gazember.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Szenkey úr! Ön megsértett. Gróf Zalánfy a becstelenítést el nem tűrheti.
                            Meglássuk, oly ügyes-e karja, mint nyelve. Holnap délelőtt a város
                            erdejében. Válasszon fegyvert.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Kész vagyok uram - elmegyek - hozzon fegyvert, milyet akar. Mindegy. - S
                            gróf Zalánfy nem tűr mocskot, melyet a kimondott szó méltán reá ragaszt:
                            de lelke a csábítás, csalárdság s aljas élvezet mocskait eltűri, nemde?
                            S gróf Zalánfy becsülete sérthetetlen, ha szinte az csak névben él is,
                            mert ő nagy ősöknek ivadéka: de a szegény színésznő ártatlansága, mert
                            az pórszüléktől származott, az tekintetbe sem jő! - A gróf -</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">KILENCEDIK JELENET</head>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Mit történt itt? Párviadal? Nem, ez nem lehet. Önöknek nem szabad
                            megvívniok. Gróf úr, Szenkey úr, önök nem vívnak, ugye?</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Nyugodjék meg, kisasszony, így kell lenni.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA</speaker>
            <p>
              <stage>Szenkeyhez.</stage>Ön oly jó hozzám. Mondjon le a párbajról.
                            Mondjon le, ha engem szeret. Kilesz az én pártfogóm?</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY</speaker>
            <p>
              <stage>félre.</stage>Szegény leány. Igen, ki fog védni, ha én elesném.
                            Még mit sem tehettem hasznodra. Látása megindít.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Gróf úr! Ön nem szól? S ön sem?</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Uram, én önt megsértém; fölhevülésben valék. Íme bocsánatáért
                            könyörgök.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Mindjárt tudám, hogy ez lesz a dologból. Ön hevesvérű és túlzó. Sérelmem
                            elégtételt követelne, de ön visszavonó szavát, s én engedek. Reménylem,
                            ily kellemetlen pillanatoktól jövendőben megkímélend engemet.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Köszönöm, gróf úr!</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Semmi köszönet, kisasszony. Állásom kívánja, hogy a magokat megalázó
                            magamnál kisebbeknek megbocsássak. S most nem veszélyeztetem tovább
                            kegyed csendét ittlétemmel; - ajánlom magamat. - A viszontlátásig, szép
                                Amália.<stage>El.</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY</speaker>
            <p>
              <stage>Amáliával együtt némán köszön.</stage>Megállj, korcs, nyomorult
                            ivadéka régi hatalmasoknak. Bosszúm el van határozva. Magadnak s egész
                            házadnak dőlni kell.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Mit beszélsz, kedves bátyám?</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Egykor megtudandod. Jer szobádba. A fölhevülés kifárasztott. Pihennem
                            kell. Jer!<stage>Elmennek.</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head type="title">MÁSODIK FELVONÁS</head>
        <stage>Pompás grófi terem.</stage>
        <div type="scene">
          <head type="title">ELSŐ JELENET</head>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA</speaker>
            <p>
              <stage>egyedül.</stage>- Nincs kedvem olvasni. - Ezen magyar írók mégis
                            különösek. Mindig sürgetnek, hogy olvassuk a magyar munkákat, s azonban
                            nem hoznak elő semmit, mi a lélekre s szívre hatna. - Kinek lenne kedve
                            e szüntelen pórias folyóirati csatározásokat olvasni! -<stage>Asztalára
                                néz, s néhány meghívójegyet vesz elő.</stage>Bál és estély?! - Mint
                            örvendtem egykor ezeknek! Mily gyönyör vala, ha az ifjú s szép Zalánfy
                            Julia, gazdag első divatú ruhában megjelenhete, s a többi contessek és
                            baronessek akaratlan s elfojtott irigységgel dicsérék a párizsi szabású
                            öltözetet? Most ezeknek vége! Bátyám titkolni látszik: de én tudom, hogy
                            adósságaink felülhaladják javaink értékét. S ő most a régi bőkezű; s ez
                            fáj! - Mert ő testvérem; s ha éjeket tölt el a játszóasztalnál, s
                            ezreket elveszteget: tehetek-e én arról? Ó, bár orvosolhatnám
                            szenvedélyét! - Ím, társaságunkat lassanként megvetik a több főházak! E
                            meghívójegyek közt mágnás név alig látszik. Mind nemesek; oly nép, mely
                            gondolni sem merte volna ezelőtt, hogy családunkat házához hívja.
                            Istenem, istenem, halált inkább, mint elsüllyedést! -</p>
          </sp>
          <sp who="#inas">
            <speaker>INAS</speaker>
            <p>
              <stage>belép.</stage>Tollasi úr!</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Tollasi? Nem ismerem - Jöhet.<stage>Inas el.</stage>Ismeretlen, s hozzám?
                            Ez különös!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">MÁSODIK JELENET</head>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI</speaker>
            <p>
              <stage>belép, megütközik, s aztán előbbre lép.</stage>Legalázatosabb
                            szolgája nagysádnak!<stage>Félre.</stage>Hisz nekem a grófot mondák!</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Nincs szerencsém önt ismerni.</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Sajátképpen én nem ide akartam. Bocsánatot kérek. A gróf őnagyságát
                            keresem.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Bátyámat?</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Igen - e tévedésnek azonban oka nem vagyok. Künn kérdem a cselédeket:
                            honn van-e őnagysága, a gróf? Bár nem vagyok járatlan a francia
                            nyelvben: de mikor magyar házhoz lépek be s cselédekkel van dolgom; nem
                            akarom azt tudni, hogy magyar ház cselédei idegenek legyenek. S legyenek
                            bár azok: illendőbb, hogy ők zsenérozzák magokat az urak és vendégek
                            iránt. Így magyar nyelven szólottam hozzájok. Lehet: nem érték jól
                            szavamat; lehet: én sem értém, mit feleltek. Elég hozzá, én azt hivém,
                            hogy a grófhoz vezettetem. Bosszankodnom kellene reájok, hogy ily
                            zavarba hoztak: azonban, midőn ily magas szerencse élvezetét adák, hogy
                            nagysádat láthatám, enyhítik bennem még a nemzetiség fájdalmát is.
                            Főképp, ha e tévedésért nagysád bocsánatát is szabad lesz
                            reménylenem.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA</speaker>
            <p>
              <stage>félre.</stage>Ez ember szabad vérű, de galant. - Ismernem
                                kell.<stage>Fenn.</stage>Ön oly ügyesen menté magát, hogyha hiba
                            lenne is a tévedés, az ok egyenesen mibennünk feküdnék. Ne gondolja ön,
                            hogy nekem kedvemre volnának az idegen majmok: de tudja-e ön, mit tesz
                            az, a divatra nem ügyelni? Azonban szabad lesz-e tudnom: kicsoda ön?</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Címem csekély, nevem Tollasi. - S a legelső magyar hírlapnál újdonságok
                            szerkesztője vagyok.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Ah! Ön az ismert feuilletonista? - Írásaiból ismerem önt.
                                -<stage>Félre.</stage>Így nem tetszik. Írásmodora mindenkit
                            sértő!</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Nagysád szokta olvasni az újdonságokat? Ez magnifique! - Nemde érdekes
                            tudnivalókkal látom el a lapokat? Igaz, hogy ezek apróságok; de a mai
                            világ ilyenekkel bíbelődik. S én sokat tulajdonítok az apróságoknak.
                            Lapunk azt tartja, hogy hazai s főleg városi hír, ha szinte csak egy
                            lakatos durvaságáról vagy egy színész megrovásáról szól is, érdekesb,
                            mint a külföld politikai eseményeinek fejtegetése.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>S én úgy vélem, hogy ezek csak azért érdektelenek, mivel nem is igen
                            említtetnek: a honiak ellenben mindenkor erős színben emeltetnek ki.</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Nagysádnak igazsága lehet: de már ebben a közönség ízlését kell
                            keresni.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Hiszem; azonban úgy vélem, hogy egy néptanítónak, amilyennek tartok egy
                            kedvelt és olvasott hírlapírót, el kell ugyan találni kora és népe
                            szükségeit, kívánatait: de azonban a kedvezés mellett, mindenkor adhat
                            az olvasó elébe olyan tárgyakat, melyeket az más lapban talán meg sem
                            olvasna, melyek sok előtt unalmasok, érdektelenek; de amellett
                            tanulságosok. Lássa ön, köz a panasz, főleg nagyjaink ellen, hogy idegen
                            lapokat olvasnak, s hibásak-e ők azért? Ha a magyar lapok csak rövid
                            némi kivonatokat közölnek a külföldi eseményekről: pedig, ki itthon
                            használni akar, annak nem elég a maga falujában vagy városokban
                            történtekből tudomást venni.</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI</speaker>
            <p>
              <stage>félre.</stage>Szép ész. Kár, hogy csak nő!<stage>Fenn.</stage>Én
                            nagysád ítéletének igazságát elismerem. S ha én lennék a külföldi hírek
                            közlője, ezután bővebb s kimerítőbb hírekkel szolgálnék: úgy azonban,
                            hogy azért a hazai hírek s kivált újdonságok ne csonkuljanak.<stage>Inas
                                belép, s egy bilétet ad Juliának.</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA</speaker>
            <p>
              <stage>olvassa a jegyet.</stage>Szenkey? - Gazdag nemes család, nemde? -
                            A propos, ön nagy ismeretséggel bír. Ismeri ön Szenkey Móricot, ki
                            legközelebb alispánnyá leve?</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Van szerencsém!</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Szüleink e családdal örök pörben éltek. Bátyám, úgy látszik, kibékült
                            egyetlen fiával. Mondják, e fiú eszes és szorgalmas, s amellett
                            szabadelmű, nemde?</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Igen, ő az ifjúság kedveltje. Mint embert szeretik; mint tisztviselőt
                            félik és tisztelik, szóval: ő a politikai világ elsőrendű arszlána.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Valóban, ez ember sebesen emelkedett hírre s köztiszteletre. Úgy hiszem,
                            ez nagyrészint onnan van; mivel mint figyelemre méltó újdonság jött
                            vissza tengerentúlról. Egy-két beszéd a megye termében a kormány ellen,
                            a vegyes házasságok tárgyában, s kész a lelkesülés, egyébiránt lehet,
                            hogy ő méltó a tiszteletre. Ismeri ön közelebbről jellemét?</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Ó, kit ne ismerne egy hírlap szerkesztőségéhez tartozó személy? Szenkey
                            tudományos férfi: de száraz; keblének semmi hajlama művészethez. Komoly
                            és csendes: de lánggal tele kebellel. Szabadelmű; s mégis legtöbb
                            dolgaiban némi titoktartás és tetszés színe ömlik el; igazságos, de
                            szigorú bíró; takarékos a fösvénységig, soha egy honi jótékony intézetre
                            sem nyitá meg erszényét. Munkás és kitűrő, s mindeddig szinte
                            nőgyűlölőnek tartaték.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>S most megnősül, nemde? Mikint szokás.</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Nem, nagysád! - Ő csak félig nős. - Hiszen nem ismeretlen talán nagysád
                            előtt volt dalosnőnk, a kis Amália.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>A kis barna leány? - Csinos alak volt. Talán szép is!</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI</speaker>
            <p>
              <stage>félre.</stage>Csoda, hogy csak ennyit is megenged.
                                -<stage>Fenn.</stage>Szépnek nem lehete mondani: hanem
                            meglehetőskülső. - Képzeli nagysád - mert hiszen azt tudja, hogy Amália
                            elhagyá aszínpadot.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>S többé nem játszik? Kár érte! Jó másodrendű énekesnő vált volna
                            belőle.</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>S miért hagyá el a színpadot? Az a bökkenő. Mint Hamlet lenni vagy nem
                            lennie. Képzeli nagysád: egy nap Szenkey úrnál vagyok; s tudakozódik a
                            kis színésznő lakása után. Még akkor erős föltétele volt: az ajánlott
                            alispányi széket el nem fogadni. Azonban nehány nap telik el, Amália
                            elhagyja a színházat, s Szenkey lakába költözik; Szenkey pénzt, szót,
                            munkát nem kímél, hogy nagy pártja a választáson győzedelmeskedhessék.
                            Nemde különös vonás egy derék férfi életében?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>És az alispány házánál tartja azon színpadi leányt?</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Mint testvérét vagy nejét. A kis fülmile magános kalitkába záratott a
                            szabad erdőtől. Azóta megy a világ, miként azelőtt. Az ifjúság elfeledé
                            őt, mint más akárkit.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Ön tehát közelebbről ismeri az alispányt?</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Ó igen, lehet mondani, mi barátok vagyunk, legalább elvbarátok. Új
                            híreimet rendesen vele szoktam legelőbb is közleni. Minden
                            jellemváltozása dacára is engem mindig szeret.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Tehát jelleme megváltozott?</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>No, tudja nagysád, legalább külsőleg szokásaiban. Mert mit mondjak mást
                            az olyan férfiról, ki még ezelőtt kevéssel elvonult, szigorú életet élt
                            - könyvei mellett; s most egy dalos leányt vevén házához, hivatalt
                            vállal; nagyurakkal társalkodik, vendégségeket, estélyeket ad.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>S mily emberekből szokott állani az estély házánál?</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Megyei urak - gazdag ügyvédek. - Ó, s most legközelebb két kövér
                            táblabíró, kik először otthon vacsoráltak, és kialudták magokat, hogy az
                            éjet kihúzhassák. A vendégek sorában fénylett a gazdag örmény is, ki
                            néhány ezrével báróságot nyert.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Furcsa tarka mulatság lehet az ilyen!</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Bocsánat! Észre sem vettem, mi rég vagyok terhére nagysádnak. Valót
                            szólva: én jelenleg is egy bizománnyal jövök Szenkey úrtól a méltóságos
                            grófhoz. Nem tudom, mikor lehetne szerencsém?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Nem tudom, hol van bátyám: mindamellett, úgy reménylem, hogy egy óra
                            múlva itthon leend.</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI</speaker>
            <p>
              <stage>félre.</stage>Szerencse, hogy nem kérdi okát jövetelemnek, mert
                            titok, s átkozott szokásom, hogy titkot nem tudok
                                tartani.<stage>Fenn.</stage>Tehát egy óra múlva. Addig
                            keresztüljárom a várost, mert a tudnivalók, a városi visszaélések csak
                            úgy tudathatnak, ha önszemélyében látja azokat az ember. - Még egyszer
                            reménylem a bocsánatot tévedésemért.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Örvendek inkább, hogy honunk egyik kedvelt naplóíróját megismerhetém. S
                            az ok különben sem ön vala.</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Nem, valóban. - Legalázatosabb szolgája nagysádnak.</p>
          </sp>
          <stage>Julia köszön, Tollasi el.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">HARMADIK JELENET</head>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA</speaker>
            <p>
              <stage>egyedül.</stage>Ezen nagynak híresztelt férfit régóta kívánom
                            ismerni, s úgy látszik, a hírlapíró szája is valódi hírlap. - Különös,
                            hogy bátyám jó egységben van Szenkeyvel! Szüléink viszálkodása, a nemesi
                            gőg és a mágnásgyűlölet a fiúra is átmentek; s Kálmán mindeddig
                            köznemesekkel nem állott semmi viszonyban. Azonban hisz ez tűrhető
                            lenne. Csak egyebekben kímélné meg a családi méltóságot! - S mégis az
                            ismeretség nagy lehet, mert miképp merné házunkat estélyre meghívni. Ez
                            mégis különös, egy Zalánfy Szenkey házánál! -</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN</speaker>
            <p>
              <stage>Jő.</stage>Bon jour, kedves Julia!</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Good morning, édes bátyám!</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Mi ez? Te angolul köszönsz?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>S te franciául? Nemde, ha már idegen nyelven beszélünk, igen illő, hogy
                            mindketten különböző nyelven szóljunk?</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Neked még kedved van tréfálni, Julia!</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Valóban, lásd, midőn mezei jószágunkban valék, hallám, mint énekel a
                            pacsirta, függve fenn, mint egy levegőhajó. Akkor gondolám, íme ez
                            énekesnél vagynak sokkal szebb madárhangok, s mégis a kis madárka
                            megelégszik saját hangjával, s nem tanulja el a másikét. Csak az ember
                            azon különc lény, s az emberek között főleg a magyar, ki nyelvével,
                            melyet tanult, meg nem éri, s idegen, kellemetlenebb nyelvek felé
                            kapkod.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>S hát okai vagyunk-e mi a divatnak?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Való, mi ketten nem vagyunk okai, de igen a többi mágnásházak. Nem
                            lehetne-e ezen néhány főcsaládnak fogadást tenni, hogy ajkaikat, szükség
                            esetén kívül, csupán hazai nyelven nyitják föl. Ha a sokaságban feküdnék
                            a hiba: akkor nem csodálnám, mert sok ember nehezen egyez valamibe; de
                            midőn kevesekről van szó!! Mi büszkék vagyunk őseinkre, címeinkre,
                            míveltségünkre, és méltán, mert gazdagság, hatáskör s tanács a főemberek
                            kezében van letéve; de illő volna már egyszer büszkének lenni arra is,
                            hogy mi nemcsak gazdagok és híresek; de első és legnagyobb magyarok is
                            vagyunk.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Igazságod van, édes Juliám, te derék, lelkes hölgy vagy. De hát mit
                            vethetsz az én szememre? Nem pártolok-e bőkezűleg minden honi intézetet,
                            egyesületet? Nem úgy költöm-e pénzemet, mint akármely magyar? Mint
                            akármely nagy úr?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Fájdalom! Igen. De ezzel nincs elég téve szellemileg a nemzetiségnek.
                            Való, hogy mint egyebekben is tevél, szép öszveggel segítéd a magyar
                            színházat, az akadémiát: azonban páholyunk a német színházban áll, s ott
                            töltjük el az estvéket. S valld meg csak, Kálmán, a legutóbbi német
                            színházi pajkosság, a szegény énekesnő kifütyülése, nem hoz-e szégyent
                            ránk, mágnásokra?</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Ó, az énekesnő! Való! Az egy kicsit gonoszul ment. De kedves Julia!
                            Furcsa dolog is volna az, ha mi kivételek lennénk az alól, hogy
                            leginkább minden azon hibába esik, mely ellen legkeményebben harcol.
                            Különben a dolog már feledve van. Városunkban egyik esemény a másikat
                            homályba rejti.<stage>Karszékbe dől.</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>A tett mindenkor fennmarad, bár elfeledtetik is. Én pirulok, ha
                            rágondolok. Kettős okból. Mert főurak oly kicsapongásra vetemedének, mit
                            karzattól sem kelle várni; s mivel a német színház ügyében olyannyira
                            érdekelték magokat. - Azonban halvány vagy - s tested törtnek látszik.
                            Beteg vagy?</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Nem - Nem, kedves - csak bágyadt.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Ismét nem alvál az éjjel, nemde? Igen, te álmatlankodál.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Nem éppen. - Egypár órát aludtam.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>S nem tudod-e, hogy egészségedre is vigyáznod kell? Az orvos, jól
                            tudhatod, szigorú életrendet szabott elődbe.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Az orvos - az orvos! S mit ér nekem az élet, ha nem tehetem azt, miben
                            kedvem telik. - Legyek rab, nemde? S így hosszú életet nyerek majd
                            jutalmul.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Én azt véltem, hogy ha valaki annyira szeret, mint én, testvéred - mégis
                            csak okod van reá, hogy éltedet s egészségedet kíméld. Nem tudod-e, hogy
                            te az utolsó Zalánfy vagy, s őseid iránt tartozó tisztelet is azt súgja,
                            hogy őrizd magadat. Így hagyod-e a régi nagy nevet kihalni? - S engem
                            védtelen hagysz-e a világban?</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Istenem - Julia! - Lásd, én rossz valék. De miért nem mondád ezt nekem
                            tegnap? Akkor itthon maradok. - Lásd, engem inteni, vezetni kell, s
                            neked, ki jó és nemes lelkű vagy. - Ha te mellettem lettél volna: most
                            húszezer forint erszényemben marad.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Istenem! - Megint játszottál! -</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Mit teheték, mikor annyira ösztönöztek reá. Játszótársaim jól tudják,
                            hogy örömest játszom, s ha kérésüket nem teljesítem: azt vélik, hogy
                            sajnálom pénzemet, ilyet pedig Zalánfy Kálmánról senki föl ne
                            tegyen.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Istenem, istenem! Hová viend végtére e szerencsétlen szenvedély? Íme,
                            jószágaink adóssággal rakvák, jövedelmünk csökkenve, egészséged a
                            gyakori virrasztástól megromolva - és te mégis játszol. S mi legfőbb: e
                            rendetlen életmód által meghomályosítád a ragyogó régi családnevet. A
                            többi nagy házak, kik látják tévedésedet, idegenséggel fordulnak el
                            tőlünk.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Szépeket beszélsz, kedves Juliám: azonban megbocsáss, szavaid utolsó
                            része nem való. Azért hidegednének-e meg irántunk a többi főurak, hogy
                            sok pénzt költök? Hisz a magyarországi mágnások, többen-kevesebben mind
                            sok pénzt kihánynak, s hazánkban az adóssággal terhelt úri jószágokból
                            egy szép királyságot lehetne formálni.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Igen, igen, ők megvetnek minket. Való, pénzt költ más is, s kéjelg más
                            is: de a módban különbözik. Azt mondják, én nem tudom, hogy te, kedves
                            Kálmán, nem a több főrangúakkal, hanem aljas naplopókkal, éjtolvajokkal,
                            homályos házakban szoktad pénzedet eljátszani.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Kik ezt mondják, valót szólnak. De mit tesz ez? Ha már pénzemet
                            kockáztatom; nyerje tőlem olyan, ki szegény; s nem pedig, kinek ezrei
                            vagynak; s ha szerencsém van; ne legyen módom benne; nagy summát nyerni,
                            nehogy valaki azt vélje, hogy én alacsony nyereségvágyból játszom! - S
                            te miből véled azt, hogy a hasonlók hozzánk idegenek?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Nem veszed észre, mennyien elmaradtak házunktól, kik azelőtt itt gyakran
                            föltalálták egymást?</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Való: de hiszen, mi sem szoktunk azoknál megjelenni.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>S nézd csak e meghívójegyeket. Alig látszik köztük néhány főrendű háznak
                            neve. A többi mind csupán egyszerű nemescsalád. Kálmán! Keblem fáj. Mert
                            nem hittem, hogy gróf Zalánfy maradékai valaha oly hírrel legyenek, hogy
                            őket egy köznemes, ki a főrendhez nem számíttatik, házához merészelje
                            hívni. S íme most nézd e jegyeket.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Ó, ezek! - Mondhatom, derék emberek! - Hisz ezen meghívásuk mindenesetre
                            tisztelet jelei, s megjelenni nálok nem szükség.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>S miként van az, hogy még házunk régi ellene - Szenkey is. -</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Mit? - Szenkey? Küldött ő jegyet?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Igen! Mit jelent ez?</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Azt jelenti, hogy annak meghívását el kell fogadnunk.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Te tréfálsz.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Komolyan szólok.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>S miért éppen az egyet? Véled-e, hogy a családi gyűlölség a gyermekekre
                            is át ne ment volna.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Én nem vizsgálhatom a szíveket; csak a körülményeket. Szenkeyvel, való,
                            már egyszer némi ellenkezésbe jövék: azonban a vita következmény nélkül
                            maradt; azóta ő látszik keresni ismeretségemet, s mintegy leróni akarván
                            elkövetett durvaságát, szolgálatával kedveskedett, s igyekezett részére
                            megnyerni. Mint szokott, a megnyerésből lekötelezettség lőn. S most íme
                            kényszerítve vagyok bármi kívánságát teljesíteni.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Az nem lehet, tégy kedvére mást. Házánál meg nem jelenhetünk.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Való, bár hivatala fényes, háza csak köznemesé: de tudd meg, Julia, ő
                            sokat, nagyon sokat tett értem.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Nem, Kálmán. - A családi név büszkeségét még le tudnám győzni, ha te úgy
                            kívánnád - s hasznod úgy kívánná; de más oly tárgyak állnak előmbe,
                            melyekért szégyen, arcpirulás, megalázódás s némi mocsok nélkül
                            Szenkeynél meg nem jelenhetek.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Mocsok - szégyen nélkül, Julia? - Mi volna az?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Istenem! - Nem tudod; mindent kimondjak-e? Nem jut eszedbe, hogy Szenkey
                            házánál egy leányt tart, egy színpadi leánykát. S Zalánfy Julia miképp
                            menjen oly ház falai közé, hol egy törvénytelen hitves s gyalázat
                            rejtezik?</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Igazat szólasz. Te nem mehetsz el. Nem, nem. - Ó, de mit fog mondani
                            Szenkey? - Azonban talán te említve sem vagy. - Hadd nézzem csak a
                            jegyet. Nézi. Itt vagy, igen itt vagy. Ó Julia, Julia, ha tudnád, mily
                            kétségbe hozott e meghívás! - Ha tudnád, mennyire szükséges azon embert
                            megnyugtatnunk. - Ő nagyon sokat tett értem, s joga van sokat követelni
                            tőlünk.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Mit? Mit? Mit tehete ő sokat? -</p>
          </sp>
          <sp who="#inas">
            <speaker>INAS</speaker>
            <p>
              <stage>belép.</stage>Szenkey Móric úr!</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Való, való! Éppen vártam. Jöhet.<stage>Inas el.</stage>Julia! Maradsz?
                            Vagy szobádba mégy?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Látni szeretném e nagy hírű embert.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Jó; maradj tehát!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">NEGYEDIK JELENET</head>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY</speaker>
            <p>
              <stage>belép, mélyen meghajtja magát.</stage>Alázatos szolgája!</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN</speaker>
            <p>
              <stage>köszön.</stage>Szenkey úr; - nővérem: Julia.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY</speaker>
            <p>
              <stage>meghajtja magát.</stage>Még nem volt szerencsém.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Ritkán szokta magát a házon kívül mutatni.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY</speaker>
            <p>
              <stage>súgva Kálmánhoz.</stage>Azért jövék, hogy megjelentsem, miszerint
                            a pénz meg van ígérve.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Valósággal.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Minden kétség kívül. Ha ön a kötelezvényt megírja: minden percen föl
                            lehet venni. - Imént Tollasit küldém ezt megjelenteni, de ön nem vala
                            hon.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Távol valék; tehát, miképp mondá ön, csupán a kötelezvény hiányzik.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Igen; ha ön most mindjárt elkészítené - mert a hitelező saját kéziratot
                            kíván. - S én mint tanú és kezes nevem a fölvétel után aláírandom.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Jó; - ha ön oly szíves leend, hogy egy kevés várakozást eltűr, az
                            irományt elkészítem, s együtt mehetünk.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Igen jó. - Menjen ön - s minden kész.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN</speaker>
            <p>
              <stage>fenn.</stage>Én távozom egy kissé, s itt hagyom önt húgom
                            társaságában. E pillanatban itt leszek.<stage>Elmegy.</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY</speaker>
            <p>
              <stage>magában.</stage>Egyedül vagyunk.<stage>Fenn.</stage>Valóban,
                            nagyságos grófné, rég vártam egy ily pillanatot, hogy kegyeddel tanúk
                            nélkül szólhassak.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Mit tetszik önnek kívánni.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Mondhatom, valóban, mondhatom - igazán, sokat tevék kegyetekért - a
                            kegyed bátyjáért, szóval; nagysád, én igen sokat használtam a kegyed
                            bátyjának!</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA</speaker>
            <p>
              <stage>félre.</stage>Mily dicsekvő! -<stage>Fenn.</stage>Ezt már bátyám
                            is említette, s én tudom méltánylani ön jóságát. Vegye ön munkáiért
                            szíves köszönetemet, miket testvéremért végbevitt.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Testvéréért? Nem. Bocsásson meg. Hol kegyed van, ott más akárkiért is
                            bűnnek tartanék valamit végbevinni.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Ön igen udvarias.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Udvarias? Nem. Csak valódi érzetimet akarom kifejezni. - S mégis ügyetlen
                            vagyok, csak árnyékképét is adni annak, mi keblemben él régóta, azon
                            időtől fogva, midőn kegyedet először megláttam.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA</speaker>
            <p>
              <stage>félre.</stage>Mi lesz ebből!</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Igen, kimondom, kimondom: én szeretem kegyedet.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Uram!</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Szeretem; s kész vagyok szerelmemnek mindent föláldozni. Férfiúi erőben
                            vagyok, gazdag és tekintélyes; kívánjon kegyed bármit, ha tehetségemben
                            áll, teljesítve leend - csak viszonozza ezen szeretetet.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Uram, ön vakmerő! - Nem tudja, hol áll! Ne éljen vissza a vendégi
                            joggal.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Vakmerő, nagysád? Nem; sőt igen bátortalan vagyok és kíméletes. Kegyed
                            még nem tudja azt, miért. Én gyöngéd akarok lenni, s fenyegetés, erő
                            nélkül akarom meghallani válaszát.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA</speaker>
            <p>
              <stage>félre.</stage>Gyöngéd akar lenni, s akarata ellenére durva.
                                <stage>Fenn.</stage>Uram, örömest elhiszem, hogy az egész dolog
                            tréfa.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Nem, nem tréfa. Még egyszer mondom, én szeretem kegyedet, s
                            viszonszerelmet óhajtok. Ajkam nem szokott édes szerelmi szavakat
                            rebegni, de bennem az érzelem óriási erővel bír. - Szép nő, ne vesd meg
                            e forró szerelmet!<stage>Letérdel.</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>A nő, bármi állásban is tudja akárki érzetét méltánylani. De keljen fel
                            ön! Keljen fel. - Ha bátyám jőne, ha valaki más meglepne; a világ nem
                            elégednék meg a történettel - gúny, nevetség tárgya lennék.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Mi közöm nekem a világgal - az emberekkel, kiket mint hasztalan bábokat
                            megvetek. Előttem csak szerelmem van, s kegyed válaszát várom. -
                            Reménylhetek?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>E hang, e mód nem olyanok ugyan, hogy egy nő szívét megnyerjék, de
                            feledni akarom most ezt - s rangomat; teljesen méltánylom az ön érzetét,
                            s tartson számot mindenkor legforróbb részvétemre s barátságomra.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Részvét - barátság. - Mit érnek ezek? Ezeket egy estve egy víg társaság
                            lármái közt is szerezhetek. Részvétet, barátságot, milyet a világ ért
                            néhány kidobott arany képes megvásárolni. De én többet kívánok. Minden
                            javaiban részesültem már az életnek. Csak szerelemben nem. Egy általam
                            szeretett hölgy viszonérzelme földeríthetné borús kedélyemet, s
                            megédesíthetné éltem első szenvedéseit, kegyed lehet azon nő. Angyala
                            lehet sorsomnak. Én nem tudom jobban kifejezni magamat. De érzem,
                            mennyire szeretek. S többet kívánok, mint részvét és barátság.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Ön sokat követel. - Mit adhatok én többet?</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Szerelmet. - Legyen kegyed nőm!</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Uram! Mily beszéd ez? Miképp merészel?</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Merészség ez? Kegyed nem tudja a körülményeket; s nem akarom most ezeket
                            említni. Van bennem valami óriási, mi engem gyötör, s mi egykor
                            mindkettőnkre nézve veszélyes lehetend. - Igen, grófnő, mert én sok
                            sérelmet, bántást szenvedék. De kegyedet oly nagyon tisztelem, szeretem,
                            hogy ha kívánatom teljesül, s kegyed az életben mellettem lesz, bármi
                            zajongó indulat el fog bennem csendesülni.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA</speaker>
            <p>
              <stage>félre.</stage>Szavai rejtélyesek, s mind ezek, mind alakja
                            félelmes. Fenn. Nyugtassa meg magát ön - fölhevülésben van - Hiszem,
                            hinni akarom vonzalmát; de gondolja meg a közt, a választó falat, mely
                            bennünket egymástól elválaszt.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Erről mit sem tudok.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Gyöngédtelen leszek; s kimondjam, hogy a grófi név és köznemes -?</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Köznemes - nemde - s a grófi fény! Hahaha!</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Mit nevet ön? Éri minden embert becsülök: de polgári állásunknál fogva,
                            ön tudhatja, hogy születés és rang mily választófalakat állítanak
                            fel.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Jó; kegyed tehát azt véli, hogy a gazdag és hatalmas Zalánfy grófnő
                            lealjasítaná magát és ártana a magas grófi névnek, ha egy nem mágnás
                            vérből eredett ember nejévé lenne?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Így mondaná legalább a világ. S megvallom; én nem vagyok némi
                            előítélettől ment; s lennék bár az; sohase tudnám eltűrni, hogy a világ
                            ítélete rólam kárhoztatólag s gúnyosan szólana.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>S mit akkor, ha a világ ezt nem tenné? Kegyed azt véli, hogy még mindig
                            magasan áll, hogy gazdag; hogy a név, melyet visel, oly magas fényben
                            áll, mint valaha. Kegyed azt hiszi, kegyed azt véli, hogy midőn kezét
                            egy gazdag nemesnek nyújtja, azáltal leereszkedik a férfiúhoz, s
                            áldozatot tesz. Haha! Kegyed nagynak, dicsőnek képzeli nevét. - Édes
                            álom! Boldog csalódás!</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Mit akar ön ezekkel mondani?</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Mit akarok? Azt akarom, hogy a Zalánfy név nem oly nagy, mint talán
                            kegyed gondolja; - azt akarom, hogy kegyed bátyja, midőn éjjeleit aljas
                            társaságokban, még aljasabb tettek közt tölti el: akkor egy kissé
                            visszás és ferde dolog családi büszkeségre hivatkozni. Kegyetek neve nem
                            tiszta, nem ment gyalázattól. -</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Uram! Én becsülni akarám önt. Ne hozzon fel oly dolgokat, melyek nekem
                            leginkább fájnak; de melyek miatt én azért kisebb s homályosabb nem
                            vagyok. Úgy vélem, hogy egy nő több kíméletet érdemelne, még akkor is,
                            ha saját hibái homályosítják meg.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Julia! Szép hölgy! Bocsásson meg hevemnek. Én oly igen szeretem kegyedet.
                            Teljesítse kívánatomat. Igaz, kegyednek teljesíteni kell azt. Hosszú
                            idők küzdései után tervemnek valósulnia kell. Boldogságomat tartja
                            kegyed hatalmában; s én a kegyedékét. Ne ontsa le a boldogságot. Legyen
                            nőmmé, mondja ki válaszát! Igen - kegyed enyém!</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Vissza, uram! Bármi közel állana is ön hozzám; lennék bár önnél sokkal
                            szegényebb, kisebb, alacsonyabb, mégsem nyitnám meg ajkaimat igenre.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Nem, nem? - S miért, miért, Julia?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Szenkey úr, nem pirul el ily ajánlatot tenni egy méltóságát, tisztaságát
                            érző hölgynek?</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Nem; - S miért?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Kíméljen meg e magyarázattól. Jusson eszébe önnek háziélete.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Éltem mocsok és szeplő nélküli.<stage>Félre.</stage>Mit ért ezalatt?
                            -</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA</speaker>
            <p>
              <stage>félre.</stage>Ez szemtelenség! -<stage>Fenn.</stage>Én többet nem
                            mondhatok.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>S megveti kegyed ajánlatomat?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Miképp ön érdemli.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Gondolja meg kegyed, mit cselekszik. Kegyed azt véli, hogy még dacolhat
                            velem, s megvethet, mint gazdag és hatalmas. Azonban tudja meg kegyed,
                            hogy a gazdagság, fény, mely kegyedet körülveszi, csak név, vagy egy
                            hasztalan fény és felhő, melyet egy fuvallat szétzúz. Kegyed azt véli,
                            hogy jószágain csak terhek feküsznek. Nem; jószágai túl vannak terhelve,
                            mint a hajó, mely süllyedéshez közelít. Kegyeteknek semmije sincs.
                            Semmije! Egy szó kell, és a hitelezők - a megcsalt hitelezők
                            szétragadnak mindent - igen, a szegény hitelezők, kik közül némelyik
                            hálát adhat az égnek, ha kiadott tőkéjének századrészét megkaphatja; s
                            veszteségben átkozni fogja e házat.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Istenem!</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Igen, kegyed szegényebb a napszámosnál. Olyan, minő a lepke, melyről csak
                            hímes szárnyait kell letépni, hogy rút hernyó legyen. Kegyetek
                            legnyomorultabbak lesznek, minden emberek közt.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Ez sok, igen sok. Ily kíméletlen. -<stage>Félre.</stage>S jaj nekem, hogy
                            ő valót szól.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Reménylhetek? Kegyed megindultnak látszik.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA</speaker>
            <p>
              <stage>méltósággal.</stage>Nem, uram, legyen bármi - jöjjön akármi sors;
                            elveheti minden vagyonomat a szerencse, de nem önérzetemet, lennék
                            bármily szegény csapások alatt, alacsony házból; mégis e lélekkel bírva,
                            soha nem fogadhatnám el oly férfiú kezét, kinek szemei előtt talán
                            kisebb lennék, mint egy más szerető.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Előbbi szerető, Julia, mit ért ezalatt kegyed?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Egy olyan szegény teremtményt, kit a férfi nem pirult a világ előtt
                            házánál tartani.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Igen! Amália! - Kegyed csak nem róvja fel ezt bűnnek s illemsértésnek
                            nálam?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Ön elég vakmerő mentegetni magát? S vakmerő ily tett, ily házi körülmény
                            mellett ajánlatot tenni.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>A világ félreért engemet; tehetek-e én arról. Én ártatlan vagyok.
                            Esküszöm, tiszta minden rágalmazás alapjától. Itt más okok vagynak
                            rejtve, melyekről a világ mit sem tud, s melyeket kegyednek sem lehet
                            tudnia. Azonban kegyed jobb lesz, mint az emberek, meggyőződik
                            ártatlanságomról! Igen; kegyed meg van győződve, s enyém.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Vissza, uram! Ennyi arcátlanságot nem vártam. Piruljon ön egy leánykát
                            elcsábítani s elvonni pályájától. S piruljon tanult, hivatalt viselő
                            nemes létére egy színpadi leánykát házához venni.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>E leányka derék és jó, mint bárki más; ember, miképp én, miképp kegyed; s
                            pártfogás nélküli, mint sok mások, kisebb, alacsonyabb talán ő azért,
                            hogy grófnak nem született?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>S ismeri őt jól?</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Igen.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Akkor szégyellje magát ön, hogy ajánlatával előlépni merészelt. Véli ön,
                            hogy ha mindent elvesztek, egyszersmind elvesztem önérzetemet is, hogy
                            egy nálam csekélyebb lénnyel osztozzam - hogy ily szerető mellett a
                            hitvesi nevet elfogadandom?</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Julia!</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Igen, uram; ön tudja, mint én, hogy azon leány egy alávaló, elvetett
                            teremtmény. Pór, szolgai születésű; s ön engemet azzal mért össze? Ez,
                            uram, kíméletlenség. Minden csapás végbemehet rajtam, de annyira sohasem
                            süllyedhetek, hogy oly ember neje legyek, ki házánál tart egy oly nőt,
                            ki egy alávaló s udvarunkból kiűzött szolgának testvére.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Hah! - Kárhozat e hangra! - Most vége a kíméletnek! - Jó; kegyed megveté
                            ajánlatomat, s kigúnyolt, kigúnyolta azon lényt, ki előttem
                            legkedvesebb. Nézze kegyed: két kezem van; egyiket nyújtám ki, s
                            szerelmet, békét, segedelmet ígérek: de kegyed gőgösen taszítá el azt
                            magától. Most visszarántom a barátság kezét, s kinyújtom a másikat, hogy
                            mennykövekkel ostorozzam e házat; tudja meg kegyed; én gyűlölöm e házat,
                            gyűlölöm bátyját, önmagát. Igen; két szélvész dühöng keblemben, a
                            szerelem és gyűlölet, s egyiknek győznie kell. Kegyetek hatalmamban
                            vannak; s egy lépés - s nyomorúbbak lesznek a koldusnál.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Ez szörnyű ember.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Azt véli kegyed, hogy ostobán, gondatlanul tevém ajánlatomat? Nem. Tudja
                            meg kegyed, birtokaik hatalmamban vannak. Régibb adósleveleik kezemben;
                            ezek a kegyed aláírásával is ellátva. Újabb kölcsönök csak az én
                            tekintetem- és szavamra adattak. Egy szót bocsátok ki számon, s a
                            hitelezők - kegyed tudja, mit cselekszenek. Reménylem, ismeri kegyed a
                            legújabb csődületi törvényt. Igen, a fényes, a nagy, a dicső grófi ház
                            semmivé lesz, egy nyomorult bukottá, vétkes bukottá, ki a büntető
                            törvény szigorúsága alá tartozik. A nagy hősök, a magas elődök ivadéka,
                            a büszke gróf, ki lenézi a kisebbeket, egy aljas pénzcsalóvá,
                            hitelezőket kijátszóvá lesz a világ előtt, s a megfosztott
                            pénzbirtokosok átka fogja üldözni.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Uram; én megtiltom jelenlétemben bátyámról rosszat mondani. Tegyen
                            bármit; indítson bármely alacsony tervet - buktassa meg házunkat: mi
                            mégis mindenkor azok maradunk, kik valánk; mert, tudja meg ön, hogy én a
                            születés és magas állásbani felsőbbséget nem külső fényért szeretem
                            magaménak vallani, hanem azért, mert léleknagyságot s nemes gondolkozást
                            csak magas körökben lehet feltalálni. S midőn ön ez aljas kifakadásokra
                            nem pirul vetemedni, nyilván kijelenti, hogy nemesi címre méltatlan. -
                            Most távozzék ön!</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Jó, s én megmutatom, hogy kegyetek sem méltók a családi nagy névre. Most
                            még büszke arisztokraták, kevés idő múlva büszke koldusok. - Ajánlom
                                magamat!<stage>Elmegy.</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Istenem! Ez ember megfagyasztá véremet. Ha csakugyan bosszút áll. - Mi
                            nem vagyunk előtte biztosítva.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">ÖTÖDIK JELENET</head>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN</speaker>
            <p>
              <stage>egy irománnyal jő.</stage>Hol van Szenkey úr?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Ó, bátyám szabadíts meg, szabadítsd meg magadat ez embertől!</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Miért? Mi történt, Julia?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Ez ember borzasztó. Míg te távol valál: gőgös önhittséggel kérte
                            szerelmemet, kezemet, s követeléséhez fenyegetést ragasztott.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>S te mit levél?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Mit tehettem mást? Visszautasítám a bizakodót. Egy Szenkey - s grófnő!
                            -</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Igen, igen! Így kell tenned. - S mit tett ő?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Mit a hozzá hasonló nyomorú lelkek szoktak, ha nem sikerül minden aljas
                            terveiknek. Bosszúállással fenyegetőzött. Hitelezőket, csődületet
                            említett. -</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Csődületet? S valóban fölgerjedt? Akkor veszve vagyunk! - Igen - tőle
                            csak egy intés kell - mert néhány újabb hitelezőim tőle függnek, szavára
                            hallgatnak, s ő maga több adóslevelet beváltott. - Julia, Julia! Te
                            romlásba döntél bennünket.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Csak nem akarod, hogy magam annyira megalázzam, hogy nejévé legyek. -
                            Való, hogy gazdagsága nem megvetendő, híre nagy, a népnek kedvence, s
                            lehet tanult és eszes; de viselete durva, hajlékonyság nélküli - feszes
                            - semmi fennsőbb ügyességgel nem bír. Midőn előmbe térdelt, akaratlan
                            azon pórszolga jutott eszembe, kit udvarunkból kiűzeténk. - S bármint
                            tudnám is feledni ezeket: házi viszonyai - hisz tudod azokat.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Igen, igen. Csakhogy a dolog mégis váratlanul történt. Ő sokat, nagyon
                            sokat árthat. Haragjától remegnünk kell. A legújabb törvény, melyet a
                            magyar nemesség önmaga elleni fegyver gyanánt készített, tönkrejuttatja
                            minden vagyonunkat. E törvénnyel vége a hajdani szép napoknak, midőn az
                            adósságokkal terhelt úr lehetett a gazdag hitelező ellenében. - Félek a
                            veszélytől.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Mit tegyünk tehát?</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Való, való. Ez veszélyes helyzet. Kérelemmel nem járulhatok hozzá. S
                            pedig a dolgon segítni kell.<stage>Gondolkozva fel- s alájár.</stage>-
                            Jó lesz - ez nem megvetendő terv. - Amália nála lakik. Ő még szeret
                            engem, nem feledett. - Segéljen a szerelem. A leány bohó és jószívű.
                            Jer, kedves Julia, a terv kész: kezdjük meg a
                                munkát.<stage>Elmennek.</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">HATODIK JELENET</head>
          <stage>Amália szobája. Amália ül, egy inas levéllel belép.</stage>
          <sp who="#inas">
            <speaker>INAS.</speaker>
            <p>Kisasszony, kérem alássan, egy levél.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Levél? - Hozzám?</p>
          </sp>
          <sp who="#inas">
            <speaker>INAS.</speaker>
            <p>Azt mondták.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA</speaker>
            <p>
              <stage>kezébe veszi.</stage>Mehetsz.</p>
          </sp>
          <sp who="#inas">
            <speaker>INAS.</speaker>
            <p>A levélhozó választ vár.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Várakozzék.<stage>Inas el.</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">HETEDIK JELENET</head>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA</speaker>
            <p>
              <stage>egyedül, a levelet feltöri.</stage>Istenem, gróf Zalánfy! Olvas. Ő
                            hát mégis szeret engem! - Szeret! Hisz tudám én ezt. Beszélni akar
                            velem? - Mit tehetek én? - Hisz rab vagyok bátyám házában! Igen, igen,
                            szeret! - S én? - Úgy van, én is szeretem őt, forrón, forróbban, mint
                            valaha! -</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">NYOLCADIK JELENET</head>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY</speaker>
            <p>
              <stage>bosszús arccal jő.</stage>Húgom! - Mi az? - Levél? - Kitől van az?
                            Ki küldé a levelet?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Még nem olvasám egészen.<stage>El akarja rejteni.</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Látnom kell, a jó leánynak semmi titka testvér előtt.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Én jó leány akarok lenni, vedd a levelet.<stage>Átadja. Szenkey olvas,
                                félre.</stage>Bosszús! Mi érhette? Hogy éppen e pillanatban kelle
                            jőnie?</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Szerelmi vallomások! Hm!<stage>Tovább olvas.</stage>Beszélni kívánna
                            veled. S te válaszoltál neki?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Nem.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Akarsz neki felelni?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Így illik, azt vélem.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Mit mondasz kérésére?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>A kívánat oly igénytelen - s ő szeret engem.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Boldogtalan, te szereted őt, nem ő téged. Még nem ismered őt egészen.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Nem ismerem?</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Nem ismered. Azt véled, a gróf szerelmet akar előtted vallani; s ha ezt
                            teszi is, hiszed-e, hogy ebben nem más cél, nem más előrenézés
                            rejlik?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Nem értelek.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>S én értem a dolgot. - A gróf, az egykor hatalmas gróf - az évezredes
                            ősökkel dicsekvő maradék most megrettent. Egy szegény pórszületésű,
                            általa megvetett ember a családnak olyasmit súgott fülébe, mi a mágnási
                            vért megfagyasztá. A gyáva, elkorcsult ifjú fél, remeg, s hogy magán
                            segíthessen, téged akar eszközül választani.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Engem? Hogyan? - Szavaid homályosak.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Tudd meg, mióta a gróf és köztem a vita megtörtént, legjobb barátja levék
                            neki. Társa a költésben, pénzszórásban. Ha értéke fogyott: készen
                            állottam valamely tőkét bíró emberrel, ki neki kölcsönözzön. Ő szeretett
                            engem, és szinte nélkülözhetetlen embere levék, tekintetem mindenkor
                            tudott neki pénzt szerezni; s ő minden felvett adósságot gond nélkül
                            költött el utolsó fillérig. S midőn már javai túl valának adósságokkal
                            terhelve: enmagam hitelére kölcsönöztem számára pénzt.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Istenem! Ez mégis sok.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Így kelle bosszút állanom. A büszkeségét, fényűzést, mellyel annyira
                            szeretnek kitűnni, kelle ellenök fegyverül fordítni. - Kevéssel ezelőtt
                            házoknál valék, s a grófnénak fülébe kiáltám, hogy fényök, gazdagságuk
                            csak üres név, hogy rövid idő alatt a hitelezők mindent el fognak
                            ragadni.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Mit tevél? - Szegény gróf! - Ez kemény bosszú! Szánom őt! Hagyj fel e
                            szándékkal, bátyám. Ő csapodár, de jólelkű - s a grófné ártatlan - a
                            szegény leány!</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Julia! Ó miért kell neki testvérének lennie? - Miért oly nevelést vennie?
                            Ő nem hibás, csak a légkör romlott, melyben él. De bátyja megérdemli,
                            kétszeresen megérdemli a csapást.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Nem; - neki mégsem kell bűnhődnie; segélj a dolgon, ha őket örvénybe
                            hozád. Keblem fáj; ha ő szerencsétlenné lesz - s teáltalad - s talán
                            énmiattam! Ezt nem tűrhetem; nemde, visszavonod szavadat?</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Nem tehetem.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Akkor boldogtalanná tevéd húgodat.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Mit - s te szánakozol oly emberen, ki téged annyira megsértett?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>A szívnek nemcsak érezni, de feledni is kell. Hisz miképp követelhetem;
                            hogy a gróf nejévé emeljen?</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Nem, nem; de azt megkívánhatód, hogy kebledet - becsületedet ne nézze le,
                            ha már születésedet megveté. Te még nem tudod, miket beszélt a gróf
                            nekem - mi aljas, gaz érzet, cél vezérli házadhoz.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Istenem, te félreértéd őt talán!</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Fülem jól hallott, elmém jól értett. Titkolni akartam előtted a
                            mondottakat; mert nem akarám gyöngéd érzelmeidet megsérteni. Mit érzesz,
                            mit gondolsz a férfiról, ki gazdag, hatalmas, szép; s mindezen
                            tulajdonokat csupán egy leányka elcsábítására akarja használni?!</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Bátyám - mit beszélsz? -<stage>Szemét eltakarja.</stage>Teheté ezt?</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Eszköznek néze, eszköznek tekinté szerelmedet, s pénzén akará azt
                            megvásárolni. Gróf Zalánfy a szegény színészleányt kéjhölgyül akará
                            használni.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Istenem, ezt nem érdemlem! Én szeretem őt - de híven megőrzém
                            becsületemet. - Bátyám! Te szerencsétlenné tevél engem is örökre. E
                            fölfedés - ó - mint fáj ez, ha tudnád. -<stage>Egy székbe
                            rogy.</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Húgom - mit cselekszel, végy erőt magadon. - Vigyázatlan valék. Jer a
                            friss levegőre. Le kelle egyszer csakugyan lepleznem őt előtted, hogy
                            meggyógyítsalak. Jer, jer!<stage>Amália felkel.</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Most vége mindennek - s gyűlölöm - megvetem őt én
                                is!<stage>Elmennek.</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head type="title">HARMADIK FELVONÁS</head>
        <stage>Alacsony, szegény szoba.</stage>
        <div type="scene">
          <head type="title">ELSŐ JELENET</head>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Mégsem jő - mégsem. - Hah!<stage>Kopogás.</stage>- Ez ő! Igen ő. -</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN</speaker>
            <p>
              <stage>belép, s egy székre veti magát - szünet.</stage>Julia!</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Hoztál valami reményt?</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Semmit.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Oly nehéz-e az emberek közt munkát s pártfogást találni?</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Ó Julia! Csak most tudom: mit tesz az: szegénynek lenni, küzdeni a sors
                            nyomorával, éhezni, fázni s aggódni az élet ezer szükségein! Most tudom,
                            mennyit értek azon aranyok, s nagy öszveg pénzek, melyeket egy
                            fölhevülés pillanatában kihánytam, s mennyit érhettek volna azok
                            sokaknak, több ezreknek, kik vérökön váltották volna, miképp én most
                            váltanék kincset, pénzt, az élet minden évét kész levén odavetni egy-egy
                            darab aranyért.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Most késő! - késő!</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>De aki szegénynek születik, mégis boldogabb, mint én, ki a fény s
                            gazdagság öléből hullottam alá. A szegény munkához szokott testtel végzi
                            a mindennapi terhet; s elégedetlenség képei nem gyötrik elméjét. De aki
                            egyszer boldogság s puhaság karjain rengett, az előtt a szegénység mint
                            pokolkín tűnik fel. Tagjai nem alkalmasak a munkára, s a lélek még
                            mindig magasb, mintsem magát alacsony sorsába helyheztetni tudná! Ó,
                            ettől függ a szenvedés!</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Én tűrni tudom sorsomat; csak azt nem, hogy a szegénység s nyomor nem
                            csapás, de minhibáinknak lőn következménye.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Ez az én hibám, az én vétkem volt. Ostoba én, ki nem ismerém becsét a
                            vagyonnak, ki nem tudám fölfogni, hogy egy megsértett, aljas kebel
                            megbántását sohasem feledendi. S most szörnyű a sors, melybe döntetém.
                            Egy fillér ura nem vagyok. S mégis, lelkem nem tud megszabadulni az
                            ostoba büszke tudattól, hogy én gróf vagyok. Százszor elmentem épületek,
                            intézetek előtt, hol a napi munka bő díjjal fizettetik ki. S ó, Julia a
                            családi büszkeség mint bosszús angyal riaszta vissza. - Vessz el,
                            nyomorú! Így hangzott bennem valami - vessz inkább nyomorban éhen,
                            mintsem e nevet bemocskold. Nem az egész világ fogja-e tudni e
                            megalacsonyítást? Inkább egy késő bűnös maradék legyen áldozat, mint
                            annyi dicső név. Így ül lelkemen, éltemen, mint zsarnok, a születési
                            büszkeség s az előítélet. Ó nem tudják mások, mi szörnyű ez! Ezreket,
                            százezreket adnának sokan, vagyonukat, feláldoznák egy kis névért,
                            ősökért s címerért, hogy a világ előtt fényljenek, hogy nagyravágyó
                            lelköknek egy kis eledelt készítsenek, melyen rágódjanak! - S mit nem
                            adnék én, amit csak adhatnék - mit nem tennék, ha e nevet, a születést,
                            ez öntudatot s ezzel összenőtt büszkeséget magamtól elvethetném, s
                            lehetnék szegény, névtelen, elveszve a világ tengerén ismeretlen, s
                            munkám után magamnak s neked táplálékot szerezhetnék.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Szegény bátyám!</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Igen, csak ily elvetett állapotban látja az ember, mily szörnyű lidérc a
                            családi büszkeség. Tagjaim elbírnák talán a munkát - bármi kemény
                            munkát: de arcom pirul dolgozni! Dolgozni, midőn minden munkára van
                            fölhíva a természetben!! Ilyenek az ember félszegségei. Hamarább tudnék
                            lenni rossz, alávaló, mint napi munkás. - Lelkem könnyebben tűrné, ha a
                            világ kárhoztatna és megvetne, mint ha kigúnyolna és nevetne. Érzem,
                            érzem a szörnyű örvényt, miszerint e helyzetben növeltetésemen, a
                            megszokott munkátlanság, az előítélet s büszkeség miatt hamarább leszek
                            rabló, útonálló éjjeli gyilkos, mint a többi pór seregében
                            dolgozzam.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Az istenért, mily beszéd ez, Kálmán? Szerencsétlenek mi - s szerencsétlen
                            minden, ha a külsőségben tartja a méltóságot s családi nevet; ha csak
                            külsőleg szeret fényleni. - Nem, bátyám, míg erkölcsünk tiszta,
                            feddhetetlen; addig bármi sorsban, bármely nyomor közt méltók vagyunk
                            nevünkre, méltók nagy őseinkre. S a magas névnek inkább kell szolgálni
                            arra, hogy keblünket a rossztól visszariassza, mintsem hogy a tévedés és
                            botlás okául legyen.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Ó, Julia! Mondd meg, sokszor a bőség és fény közt is nemcsak
                            külsőségekben büszkélkedünk-e? - Mindig és örökké csupán a világ
                            ítélete, nem pedig tiszta erkölcsiség eszméje vétetik tekintetbe. Hány
                            tettek mennek végbe a legragyogóbb palotában, melyek vagy föl nem
                            tűnnek, vagy feltűnvén, elnézést, sokszor méltánylást nyernek: s melyek
                            mégis annyira nem illendők, annyira nem erkölcsiek és tiszták! Én nem
                            vagyok jobb másoknál s mások nálamnál. De annak, ki büszkeség- s névről
                            beszél, előbb éreznie kell a nyomort, mely testét és lelkét
                            elcsüggeszti; éreznie kell, amit én érzek, hogy önmagát és mást is
                            hibája által szerencsétlenné teve. - Julia, te értem szenvedsz. Én férfi
                            vagyok, s könnyebben tűröm a nehéz sorsot, mert megérdemlettem. De te -
                            gyönge vagy, nő - s méltatlan annyi szenvedésre. Látva a szegénységet,
                            az ölő kínt, mely alatt hallgatva tűrsz; vérem megfagy, s visszaborzadok
                            az élettől. Te jó vagy - s ez nagyobb szemrehányás nekem. - Julia - te
                            sokat szenvedsz értem. Te éhezel! -</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Én könnyen tűröm az éhséget!</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Türelme lehet akárkinek, de a türelem is csak szenvedés! - Mondd: nemde,
                            éhezel?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Miért kérded ezt?</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Istenem! Miért kérdem. - Neked nem kell szenvedned. Ha véremet, éltemet,
                            üdvömet adom is érte áruba.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Való, az éhség gyakran kínoz. De hiszen nem szenved-e más is?</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Istenem! Julia. - De én meg nem foghatom, miért tartogatod azon régi
                            ékszereket, melyeket ügyvédünk munkássága számodra a hitelezők elől
                            megtartott. Igaz, hogy ezek ősi emlékek: de midőn az élet szükségei
                            előállnak, mit nem hányunk el magunktól minmagunkért.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Ne említsd ezeket. Szívem fájt, midőn tőlük megválni kelle.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Nincsenek már? - Erről mit sem tudok. Hová lettek - Julia, hová lettek?
                            Annyi drágaság, mennyivel a csődöt szintúgy nevethettük volna, mint
                            mások, kik úgy búnak ki alóla, miképp nap a felhőből. Hol vannak az
                            ékszerek?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Ne vádolj, én nem vagyok oka, hogy többé nincsenek.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Elhiszem, elhiszem. - De mégis hogyan mentek idegen kézbe?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Midőn bukási pörünk befejeztetett, egy szegény s becsületes polgárt
                            jelentének be nálam. - A szegény apa megjelent négy kisded s növeletlen
                            gyermekével, s fájdalmasan panaszlá, hogy néhány ezer forintját,
                            egyedüli vagyonát s élelme alapját neked adá kölcsön, s bizalomból
                            részint, részint egyszerű tudatlanságból elmulasztá kiadott pénzét
                            betábláztatni, s a csődületi hitelezők közt utolsó helyre tétetvén,
                            követelése ki nem elégíttetett. Gyermeki kenyérért sírtak, s a bús, a
                            kétségbeesett tört szívű apa velök együtt könnyezett. Szívemet szakadni
                            éreztem e látványon, s büszke szégyen fogott el a gondolattal, hogy gróf
                            Zalánfy maradékai bárkinek is adósai legyenek; s mit ők könnyen
                            elpazarlottak, azért idegen és ártatlan szenvedjen. Kivettem a
                            megtartott ékszereket, s egy ékszerárus a szegény apának lefizette értök
                            a hitelezett pénzt.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Julia, te nagylelkű vagy! Megfosztád tenmagadat vagyonodtól, családi
                            emlékeidtől, s értem szegénnyé levél. Én kisebb vagyok náladnál, s
                            érdemetlen ily testvérre. -</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Te szeretsz engem. Testvérem vagy. A hiú ékszerek által könnyeket s egy
                            család szerencsétlenségét mentém meg - és becsületünket.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>S birtokodban semmi sem maradt meg a drágaságokból?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Csupán egy gyűrű, melyet anyám viselt.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>S én semmit sem bírok, Julia! Én rossz vagyok. - Add el e gyűrűt, végy
                            magadnak eledelt. - Te szenvedsz; add el a gyűrűt; - különben bűnre
                            vetemedem, hogy rajtad segíthessek.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Ó, ha tudnád, mi fájdalmas e végső emléktől megválni! Míg ezt bírom; azt
                            véltem, szüleink szeretete s áldása körünkben lebeg; ezzel együtt az
                            egyetlen vigasztalást is elvesztem.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>De te sokat szenvedsz a szükség miatt! Lásd, én igaztalan és hibás
                            vagyok, csak most is, midőn fel- s alájövék az utcákon, az éhségtől
                            kényszerítve, egy régi önmerősömet kértem meg: kölcsönözzön néhány
                            garast számomra. Ő adott, s én elvettem, s kielégítém magamat, nem
                            gondoskodva rólad, s nem gondolva arra, hogy egy fillérem sincs, melyből
                            adósságomat leróvhatnám. Most e szegény hitelezőt meg kell vasalnom, s
                            hasztalan várja ama kávéházban érkezésemet.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Istenem! Te nem süllyedsz annyira, hogy csaló légy.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Mit tegyek? A szükség kényszerít.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Ó Kálmán, Kálmán, hová kelle süllyedni? - Ennyire megtagadjuk-e magunkat?
                            - Nem; senkinek sem kell panaszkodnia, hogy Zalánfy valaha megcsalá. -
                            Igen! - ezen gyűrű.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Mit akarsz? -</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Igen - érzem, nehéz tőle megválnom. De mocsoknak nem szabad nevünkön
                            ülni. E gyűrűt - hadd lássam még egyszer! - Kedves emlékem volt, fölötte
                            kedves! De vedd, vedd, add el, s fizesd ki tartozásodat.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Julia - mit cselekszel, tehetnél ily áldozatot?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Vidd, vidd! Lehet, később nehezebb lesz tőle megválnom. Itt van.
                            Menj!</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Julia!</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Menj! - Nevünkön nem lesz homály, bár nyomorban legyünk is. Vesd zálogba,
                            s jöjj vissza minél előbb.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Te sokat tész értem.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Való, sokat adék; de mindegy. - Legyünk tiszták! Menj!</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>S én szeretni akarlak, szeretni foglak, jobban, mint testvéremet. Egy
                            perc alatt itt leszek.<stage>Elmegy.</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">MÁSODIK JELENET</head>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA</speaker>
            <p>
              <stage>egyedül.</stage>Ő még most is oly könnyelmű, mint azelőtt. Hogy
                            némely embert oly nehezen változtat sorsa.<stage>Kati bejő.</stage>Ah,
                            te vagy, leány?</p>
          </sp>
          <sp who="#kati">
            <speaker>KATI.</speaker>
            <p>Azért jövék, hogy talán - azt gondolám, hogy le fog feküdni a méltóságos
                            kisasszony.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Mert már álmos vagy - nemde, Kati; - s azt véled, hogy én is feküdni
                            óhajtok.</p>
          </sp>
          <sp who="#kati">
            <speaker>KATI.</speaker>
            <p>Igen ám. - Hiszen már későn van.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Nem, jó Kati! - Én még nem fekszem - nem vagyok álmos.</p>
          </sp>
          <sp who="#kati">
            <speaker>KATI.</speaker>
            <p>Úgy gondoltam. -</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Semmit sem tesz - azért te lefekhetel bátran, jó leány. Engem nem kell
                            virrasztani, egyedül is elvárakozom.</p>
          </sp>
          <sp who="#kati">
            <speaker>KATI</speaker>
            <p>Igen, de én rossz vagyok, ha akkor alszom, mikor a méltóságos kisasszony
                            fenn van.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Ne gondolj ezzel semmit! - Úgyis eleget szenvedsz, árva lélek, értem.
                            Jobb volt volna, ha elhagyál bennünket. Lásd, nekem többé nincs
                            tehetségem téged segítni.</p>
          </sp>
          <sp who="#kati">
            <speaker>KATI</speaker>
            <p>
              <stage>könnyezve.</stage>Nincs tehetsége -! Istenem, annak nem oka a
                            méltóságos kisasszony; azok a rossz emberek! - De azt mondják, hogy
                            egykor visszaadják minden jószágunkat.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Ezt nem igazán mondák. Mi gazdagok nem leszünk soha.</p>
          </sp>
          <sp who="#kati">
            <speaker>KATI.</speaker>
            <p>Úgy isten kegyelmezzen az olyan törvénynek és bíráknak, kik időt,
                            akaratot nem várva, mint a tatárok, rárohannak az emberre, és mindenét
                                elveszik.<stage>Ásít.</stage>Pedig oly nehéz szegénynek lenni.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Igazad van. Mert fázni, éhezni - Nem vagy éhes, Kati?</p>
          </sp>
          <sp who="#kati">
            <speaker>KATI.</speaker>
            <p>Nem. - De a kisasszony ma semmihez sem nyúlt - s ebédét is nekem adá. -
                            Istenem! -</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Ne gondolj azzal semmit. - Menj, feküdjél le. - Látom, az álom erőt vesz
                            rajtad. Menj. -</p>
          </sp>
          <sp who="#kati">
            <speaker>KATI.</speaker>
            <p>De a méltóságos kisasszony -</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Menj csak. Te még gyerek vagy. Én virrasztani fogok. - Bátyámat
                            várom.</p>
          </sp>
          <sp who="#kati">
            <speaker>KATI.</speaker>
            <p>Igazán, ha oly nagyon álmos nem volnék, a világért sem feküdném le. -
                                <stage>Kezet csókol.</stage>Jó éjszakát kívánok.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Jó éjszakát.<stage>Kati el.</stage>Szegény gyermek. Még neki nem kell
                            tudnia: mi a szenvedés. - Kálmán már visszajöhetett volna; sokáig késik.
                            - Istenem, hogy még most is féltenem kell őt! Szíve jó, de akarata
                            gyönge, s a világ könnyen ragadja. - Hah! - Jő talán - kopogás! -
                            Elment: nem ő az! Ismét! Most jő. - Nem ő -</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">HARMADIK JELENET</head>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI</speaker>
            <p>
              <stage>belép.</stage>Itt kell lennie. -</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Idegen. - Ki ez? -</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Úgy vélem, Zalánfy Julia kisasszonyhoz van szerencsém?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA</speaker>
            <p>
              <stage>félre.</stage>Istenem, mit akar ez! Miképp ismeri lakásunkat?
                                <stage>Fenn.</stage>Igen, uram, én vagyok.</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Kegyed ismer engem, egykor volt szerencsém. Engedelmet, hogy ily későn
                            zavarom nyugalmát. De a kötelesség s emberiség parancsolta
                            jövetelmet.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Miképp érti ön ezt?</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Itthon van-e kegyed bátyja?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Bátyám? - Miért?</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Gondolám mindjárt, hogy haza nem fog jőni. S éppen ezért jövék.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Valami baj történt talán. Kérem szóljon ön!</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>A dolog igen természetes. Ama kávéházban ültem, mert a népéletet,
                            sajátságokat s némi napi eseményeket ily helyeken tanulhatni meg.
                            Egyszer belép a kegyed bátyja. - Tova egy szegletben sűrű
                            pipa-cigare-füst és seres üvegek közt, melynek tartalma, mint a háború
                            utáni vitézek, csorbítva állott, ült néhány ember, kik idejöket
                            kártyázással űzék. A gróf úr melléjök áll - néz. Azok megszólítják - s
                            íme látom, hogy ő zsebéből egy becses gyűrűt von elő. - Megnézik.
                            Kártyát adnak - veszt; ismét. - Homloka redőkbe vonul, más kártyát vesz
                            - ismét és ismét - s néhány húzás után a veres hajú banquier elégedett
                            mosollyal dugja zsebébe a gyűrűt. -</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Istenem! -</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>A gróf kétségbeesve néz körül. A banquier vizsgáló hideg tekintettel méri
                            őt végig. - A gróf megfordul. Tekintetemmel kísértem őt. Egy szegletbe
                            vonul. Kebléből egy tőrt ránt ki; élén végighúzza ujját, és zsebéből egy
                            pisztolyt von ki, megvizsgálja, s mindkettőt ismét elrejtvén,
                            szélsebességgel rohan ki az ajtón.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Úgy veszve van! - Istenem, istenem! Vajon mit tett ő? Hol van a szegény
                            bátyám? - Nem futott ön utána? Miért nem ment nyomába ön? - Ó, szörnyű,
                            irtózatos. - Eddig talán - Nem, nem! - Kérem önt - menjen, fusson utána
                            - keresse fel. - Mindenre - örökre lekötelez maga iránt, csak hozza
                            vissza őt élve!</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Tudja kegyed, utcáink miképp vannak kivilágítva; a hírlapok hiába
                            lármáznak a sötétség ellen. Utána mentem, de a homályos utcákon egy
                            pillanat alatt eltűnt szemeim elől. S éppen azért jövék, hogy
                            megtudhassam, nem futott-e haza - s félelmem alapos-e -, egyszersmind
                            kegyedet felszólítni akarám a segítségre. Hol lehetne őt feltalálni? Mit
                            gondol kegyed: hová mehetett?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Mit tudhatom én! Ő értem esett kétségbe; - mert jó szíve van. Talán a
                            vízpartra vagy - az erdő felé! - Ó, menjen ön. Lábaim nem bírnak. Minden
                            perc drága!</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Térjen magához kegyed. Itt megfontolásra van szükség. Kegyed gyaníthatja:
                            hová mehetett.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Én nem gyanítok semmit. - Csupán azt: mi talán megtörtént. Kegyelem neki,
                            istenem! - s ön nem akarja fölkeresni?</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Dehogynem! Mindenesetre utána megyek. Hisz ebből a legnevezetesebb
                            fővárosi újdonság jő birtokomba. - S talán meglehet: még segélhetek.
                            Tehát kegyed nem adhat utasítást? - ? -</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Semmit, semmit. Bár tudnám, hová ment! - Ó, legyen ön szánakozó
                            irántam.</p>
          </sp>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI.</speaker>
            <p>Megyek; vegyen erőt kegyed. Lehet, hogy nincs semmi baj. Ajánlom
                                magamat.<stage>Elmegy.</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">NEGYEDIK JELENET</head>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA</speaker>
            <p>
              <stage>egyedül.</stage>Mitevő legyek? - Mit akar Kálmán? Irgalmas ég!
                            Szavai rémítőleg csengnek fülemben. Hamarább lennék rossz, alávaló, mint
                            napi munkás. Istenem! Elsüllyedhet-e az erkölcs nyomorúság alatt? Nem, ő
                            nem leend alacsony - nem lehet. Inkább - nem, nem - öngyilkos se legyen!
                            - Ég! Ennyi szenvedést mégsem érdemlettem! - Most mit tegyek? Hová
                            menjek? Hol találom fel őt? Szavam mindent tehetne nála, a gyöngéd
                            testvéri szó - egy kézszorítás. - Kedves bátyám! Nem, nem; Zalánfy nem
                            fogja nevét bemocskolni. De ó! - Én semmit sem tehetek, én csak gyönge
                            némber vagyok! Megyek. - Ily éjjel! Künn! -<stage>Kívül zaj
                                hallik.</stage>- Hah! - Lármát hallok! Mi az - közelget. -
                                <stage>Hallgatózik.</stage>Emberléptek; hangok! Közelebb jő -
                            istenem! Ha ez őt érdekli! Erőt lelkemnek! Erőt adj, ég! - Talán más
                            egyéb utcai zaj? - Mégis - mindig növekszik!<stage>Az ablakon
                                kinéz.</stage>Semmit sem látok! - Hah! Jaj nekem!</p>
          </sp>
          <sp who="#hangok">
            <speaker>HANGOK</speaker>
            <p>
              <stage>kívül.</stage>Zsivány - útonálló! Fogjátok el!</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA</speaker>
            <p>
              <stage>egy székre rogyik.</stage>Itt van! Itt van! -<stage>Szemét
                                elfödi.</stage>Haljak meg előbb. - Nem - ő nem lehet.</p>
          </sp>
          <sp who="#hangok">
            <speaker>HANGOK.</speaker>
            <p>Fogjátok el a gazembert! - Erre futott! -</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA</speaker>
            <p>az ajtóhoz fut. Valaki jő. - Jőnek! - Kegyelem neki! - Ne büntess,
                            istenem!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">ÖTÖDIK JELENET</head>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN</speaker>
            <p>
              <stage>zavartan, véresen, kezében tőrrel, fáradtan berohan.</stage>-
                                Julia!<stage>Szünet.</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#hangok">
            <speaker>HANGOK</speaker>
            <p>
              <stage>kívül.</stage>Vissza! - utána! -</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA</speaker>
            <p>
              <stage>merőn néz rá, aztán hozzáfut.</stage>Kálmán! Istenem! Hol
                            valál?</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Vissza tőlem! - Hozzám ne érj. - Én nem vagyok hozzád méltó.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Nem vagy - nem vagy hozzám méltó? Mit tevél, szólj, honnan jössz? Mi
                            lárma ez?</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Én rossz vagyok! Tántorodott - megtévedt, de nem bűnös; istenemre nem -
                            szerencsétlen vagyok. - Ne nézz rám, vess meg. Nem vagyok többé
                            testvéred. Nem Zalánfy-faj.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Szívemet összetéped! Mondd, mi jelenet ez? Téged illet e lárma? - Te nem
                            lehetsz gonosz. Nem, nem. Szemeid égnek - arcod halvány és zavart: de
                            nem bűnösé. - Kálmán! - az ég szenteire, mi történt?</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Csitt! - Csendesen! - Az őrök künn meghallhatnák. - Csitt! - Elmúlt a
                            zaj?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Semmit sem hallok. De mi volt ez? Ne hagyj tovább kétségben!</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN</speaker>
            <p>
              <stage>kezeit kiterjeszti.</stage>Nézd e kezeket!</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Vér! Vér! - Kálmán! Mit tevél! - A vér éghez kiált fel!</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Egy ezredévi tisztítótűz sem emészti el a foltokat. Pedig - Ó, Julia! De
                            ne kárhoztass! Űzz el magadtól, s én szeretlek mégis. Sír. Önthetek-e
                            annyi könnyet, mint e vér; - s megtisztíthatják-e a bánat tiszta
                            könnycseppei kezemet és lelkemet?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Ha tévedél: szánlak hibádért! Mondd el, mi történt?</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Rejtsd el e fegyvert! - Vidd el szemeim elől. Átkozott legyen, ki az első
                            vasat fölhozá a föld gyomrából. Rejtsd el. - Tedd el e pisztolyt is. -
                            Ha rátalálnának - s nem akarom látni a vétek eszközét. - Ó, hogy az
                            ember csak szenvedélyei rabszolgájául teremtetett!</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA</speaker>
            <p>elveszi a fegyvereket. Elrejtém. Szólj, kérlek, kényszerítlek!</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>De nem hallod-e künn a zajt? Engem keresnek! - Gyalázat! Hah! Gyalázat ne
                            érjen. Add a fegyvert! - Inkább meghalok. -</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Szerencséden, ismét akarod lelkedet terhelni?!</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>- Jó; - megnyugszom. Szavad megőriz a bűntől. Halld tehát, mi történt
                            velem. Elmondom. Azonban ülj le. Üljünk le!</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Jer tehát.<stage>Leülnek.</stage>Mondd, mondd.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>A gyűrűvel ama kávéházba mentem, hogy adósságomat kielégítsem. Nem
                            találám őt: de egy csapat kártyázót láték egy asztal mellett. Gondolám:
                            más ember elég pénzt elrabolt már tőlem, míg büszke valék abban, hogy
                            vagyonomat kiszórjam: most ideje, hogy nyerjem vissza mástól azt, mit
                            neki adék. Hozzájok mentem, kártyát adának, s - istenem, Julia, néhány
                            húzás után a gyűrű veszve vala.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Boldogtalan!<stage>Félre.</stage>Istenem - a kedves, drága gyűrű!</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Ekkor szemem előtt elhomályosodott minden. Lelkem ismerete hallatlan
                            kínnal ostorozott. Lelkem előtt álla képed, kit megcsaltam, kit ez
                            utolsó vétek által koldussá tevék: szívem összeszorult, s felemelkedett
                            bennem óriásként a tökélet, számodra bármi áron pénzt szerezni. Vevém
                            fegyvereimet, s odahagyám a bűntermet.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Ó, miért nem jövél vissza hozzám?!</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Jöhettem-e ily tény után? Elmém elől elfutott minden kép, mely
                            gyermekségem óta beleszövődött. Név, büszkeség, lovagiság, erkölcs
                            elsüllyedtek: csak a bánat és határozat ült lelkemen. Sebesen rohantam a
                            keskeny utcákon, s egy szeglet megé húztam magamat. Nem gondolék arra,
                            mit akarok, mit teszek; gondolat, cél, megfontolás nélkül megért bennem
                            a gyalázatos szándék. De a mélységet kétségbeesésemben nem láttam. Vak
                            valék; mert különben visszaborzadnom, megőrülnöm kelle a gondolattól,
                            hogy egy érdemes, nagy elődök maradéka, egy fényes név birtokosa a
                            városnak egy szegletén, mint éji rabló s útonálló várakozzék zsákmányra,
                            hogy kezeit befertőzze! Ó, Julia! Én nem érdemlem meg e családi nevet,
                            mert bemocskolám azt.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Szegény, szegény bátyám! S a vér miképp ragadt rád?</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Halld. Kevés percig kelle helyemen állanom; kopogást hallék. Egyszerre
                            egy alakot pillantok meg magam előtt. - Egy jókedvű, kövér városi polgár
                            volt az, ki vidám vacsorájáról hazament. Elébe ugrám; s pénzét kértem -
                            ő vonogatta magát. Ekkor egy másik szögletről egy gazember odarohan, s
                            megragadja a szegény polgárt. Ez védi magát - gyilkosokat kiált -, s én
                            a véletlen eset által zavarba jőni kezdék, és szoborként állottam a két
                            küzdő ember mellett. Ekkor a rabló, ki magát nem látá elég erősnek
                            megfoszthatni a megtámadottat, felszólít engem segítségül. Jer hát - így
                            szól -, cimbora, hisz te sem vagy jobb nálamnál. Segélj munkámban, s
                            együtt vigyük el a keresetet. - Jer hát, pajtás! - E szavakat ejté, s
                            lelkem összerázkódott. Felébredt bennem újra a büszkeség, midőn látám,
                            hogy egy utcai semmirevaló engem cimborájának nevez. Előttem láttam a
                            szörnyű örvényt. Nem! Fölkiálték - én nem vagyok, nem lehetek aljas éji
                            rablónak cimborája, s a küzdők közé rohantam, hogy a békés polgárt
                            megszabadítsam. Tőrömet a rablónak szegezém; de a küzdés közt amazt
                            sértém meg, s az ártatlan vér befecskendé ruhámat. A tolvajt
                            visszalöktem ragadmányától. Az idegen elszaladt, segélyért kiabálva.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Való, való ez? Te megtartád erényedet, habár tévedtél is!</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Lelkem visszanyerte erejét. De most jőnöm kelle az irtózatos helyről.
                            Azonban újólag lépteket hallék. - Siettem; utánam lárma keletkezett. Az
                            éji őrök szavát haltattam, kik a városban nem hallott készséggel gyűltek
                            össze, és sietének nyomban. A gyalázatos rabló, kit megakadályoztattam
                            undok szándékában, növelé a lármát, részint talán bosszúból, részint,
                            hogy magát ártatlannak mutassa. Futottam. A kergetők nyomomban. Minden
                            igazságom mellett is láttam, hogy futnom kell; s lelkem ismerete nem
                            vala egészen nyugodt. A vád és gyanú alapos. Ruhámon, fegyveremen vér -
                            s tudhatám, hogy e szegény öltözet növelni fogja kárhoztatásomat. Ó! A
                            terhelő vád mérlege mindig a szerencsétlen felé hajol. Kergetőim
                            számosan voltak, s hozzájok rendőrök csatlakoztak. Nem messze tőlem
                            hallám hangjokat. Végre közel értem lakomhoz. Egy utcába szaladtam; s
                            egy dűlt épület romjai közt meghúztam magamat. Azok észre nem véve,
                            túlhaladtak mellettem; s ekkor kijővén a falak közül, láthatatlanul ide
                            futottam. Ó, mi szörnyű az: bűnösnek tartatni s félni emberek előtt!</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Te kiszenvedél hibádért. Hála az égnek, hogy megtartád, visszavevéd
                            lelked tisztaságát! Most egészen veszélyen kívül vagy? -</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Úgy vélem; nyomomat elveszték. A mi városi őreink nem oly ügyesek és
                            szorgalmasak a kergetésben. Eddig tőlünk messze vannak.<stage>Kívül zaj
                                hallik.</stage>Nem hallasz lármát?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Igen, itt az utcán! Istenem! miképp fog ez végződni?!</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>A lárma növekszik. Én nem vagyok bűnös. Miért remegnék?! Csitt!</p>
          </sp>
          <sp who="#hangok">
            <speaker>HANG</speaker>
            <p>
              <stage>kívül.</stage>Nézzük meg, ide jertek. Itt kell lennie!</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Nem adom meg magam! Nemes és mágnás vagyok. Elfogniok nem szabad.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Csitt, csitt! Ők nem jőnek házunkba. A zaj szűnni kezd.</p>
          </sp>
          <sp who="#hangok">
            <speaker>HANG.</speaker>
            <p>Menjetek! Törjétek be az ajtót!</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Itt vannak.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Istenem!</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Oltsd el a világot.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Nem, nem. - Mi ártatlanok vagyunk!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">HATODIK JELENET</head>
          <stage>Éjőrök és városi csendőrök, s egy Polgár bejőnek. Hátok megett Szenkey
                        látható.</stage>
          <sp who="#ejor">
            <speaker>ÉJŐR.</speaker>
            <p>Mi egy rablót keresünk. E helyre kelle menekülnie! Ide a rablóval!
                            Adjátok ki.</p>
          </sp>
          <sp who="#csendorok">
            <speaker>CSENDŐR.</speaker>
            <p>Megálljon kend! Szépen kell a törvényes eljárást teljesíteni. Majd szólok
                            én! Legyenek oly jók: adják ki a tolvajt, ha ide futott; különben majd
                            botom végez veletek, mert ismerem én már az ily
                                gazházakat.<stage>Félre.</stage> No ez jól volt mondva: így kívánja
                            tekintetes kapitány uram is!</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Jó emberek! Tévednek.</p>
          </sp>
          <sp who="#csendorok">
            <speaker>CSENDŐR.</speaker>
            <p>Minden körülálló házat kikutattunk már. -<stage>Közelebb áll
                                Kálmánhoz.</stage>Ezen fickónak ruhái véresek! - Ide mellém!
                            Gazember, miképp került ruhádra vér?</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Hah! Ezt többet ki ne mondd: mert istenemre! Megfojtalak.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Istenem! Kendtek tévednek, mondom.</p>
          </sp>
          <sp who="#csendorok">
            <speaker>CSENDŐR.</speaker>
            <p>Tévedünk? Teringettét! Még az volna a furcsa, ha az igazság nálunk
                            tévedne! - Minek néz engem, leányasszony? Mi nem vagyunk ittasok.
                            Különben is csak a bűnös lakoljon; nem árt, ha ártatlan szenved is! -
                            Ezt mondja kapitány uram. Atyafi jöjjön közelebb, nem ez volt, ki imént
                            megtámadá?</p>
          </sp>
          <sp who="#polgar">
            <speaker>POLGÁR.</speaker>
            <p>Lássam? - Igen, igen. - Ő volt. Fogjátok meg! El kell fogni.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Vissza nyomorult! - Én nem voltam - ti nem ismertek.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Emberek! Itt tévedés, félreértés van. - Távozzanak!</p>
          </sp>
          <sp who="#polgar">
            <speaker>POLGÁR.</speaker>
            <p>Félreértés, leányasszony? Igen bizony. E gaz kölyök ki akart rabolni.
                            Karom most is vérzik fegyverétől. Ő éji rabló. Ne higgyen neki
                            leányasszony!</p>
          </sp>
          <sp who="#csendorok">
            <speaker>CSENDŐR.</speaker>
            <p>Jer, fickó, szép módjával, különben megkötünk. Ne tréfálj velem ily józan
                            állapotomban!!</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Megkötni engem? Engem? Alávaló béres cseléd. - Engem? Ki tehetné azt?</p>
          </sp>
          <sp who="#csendorok">
            <speaker>CSENDŐR.</speaker>
            <p>Én, a városi hatóság nevében, mert én az igazság képviselője vagyok,
                            kivált, ha kapitány uram is velem van.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Városi hatóság! - El tőlem nyomorú ittas pórok! Én több, nagyobb vagyok,
                            mint az egész várostok.</p>
          </sp>
          <sp who="#csendorok">
            <speaker>RENDŐR.</speaker>
            <p>Hohó! - Ezen fiú nálamnál is többet ivott. Csak így van ni! A részeg
                            mindig mást néz ittasnak. Hehe! - No hiszen jó kedvemben találtál
                            semmirevaló kölyök. - Különben is haragszom a rossz borért, melyet velem
                            drága pénzért itattak, hogy az egész világot szeretném felakasztani. -
                            Az ilyen latrok miatt nem vacsorálhatunk mi békében. - Hé! Előre.
                                <stage>Az őrök Kálmánra rohannak.</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Fegyvert ide! Fegyvert kezembe! - Istenemre! élve meg nem adom magamat.
                            Én nemes vagyok.</p>
          </sp>
          <sp who="#csendorok">
            <speaker>CSENDŐR.</speaker>
            <p>Nemes! Hahaha! Arcod elég fehér volna pergamennek! Tesz is az valamit,
                            hogy valaki nemes, ha amellett gazember; legyen inkább polgár, de
                            becsületes, miként én. Jer, jer; majd megmutatjuk mi. - Bizony még
                            nyakaskodik! - Lánchordtát, hisz ha nemességet kell mutatni, melyik
                            magyar nemes eszik és iszik többet, mint én! - Kössétek
                                meg!<stage>Megkötik.</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Nem! Ez méltatlanság - nem szabad! - Bocsássátok el őt! - Kérlek
                            benneteket - Istenre és szentekre! Nem - ez szörnyűség -
                                istentelenség.<stage>Kálmánhoz fut.</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#csendorok">
            <speaker>CSENDŐR.</speaker>
            <p>Csendesen, leányasszony, csendesen - maga nem tud még a városi
                            rendtartáshoz. Ez az én dolgom, ahol én vagyok, meg kapitány uram; ott
                            hiába panaszkodnak az igazságtalanságért.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN</speaker>
            <p>
              <stage>midőn vinni akarják.</stage>Hah! Gaz latrok, zsiványok! - Félre!
                            Oldjatok fel! - Bocsássatok, ezt nem szabad tenni! - Én gróf vagyok -
                            mágnásvér! - Pór szolgák! Parasztok! Paraszt várostok - parasztok
                            tisztviselőitek. Felettem nincs hatalmatok.</p>
          </sp>
          <sp who="#csendorok">
            <speaker>CSENDŐR.</speaker>
            <p>Mondom, az ármányos cseléd felöntött! - No hiszen, csak azért kíméllek.
                            Azonban nem egészen ész nélkül beszél; mert, hejh! Sok gazemberek lettek
                            bárókká és grófokká. - De most ez mindegy.
                                Induljatok!<stage>Mennek.</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Hah! - Gaz latrok, kutyák, cudar pórok. Ezért meglakoltok! - Julia, isten
                                veled!<stage>Elvitetik.</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Kálmán - bátyám!<stage>Ájulva egy székre dől.</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">HETEDIK JELENET</head>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY</speaker>
            <p>
              <stage>nagy köpönyegben, kalapja szemére húzva, bejő csendesen.</stage>
                            Végbement! -<stage>Juliát meglátja.</stage>Itt van - ájulva. - Hah! a
                            bosszú édes! Mégis - hisz e leány ártatlan! Mi szép!<stage>Lábával
                                földre toppant.</stage>Nem, nem, vesszen az egész büszke faj! Mit
                            tegyek ezzel? Itt van hatalmamban; el kell tapodnom mindeniket
                                <stage>vizsgálja,</stage>oly erős volna-e szerelnem? - Gyűlölnöm
                            kell őt! - őt? Ne lássam bájait? - Miért oly szép, hogy a gyűlölet és
                            bosszú szépségének szolgájává simul látásán. - Menjünk! - Mi tilt a
                            meneteltől? Maradnom kell; bosszúmat kell állanom ezen is! - Vesszen!
                                <stage>Feléje megy sebesen, hozzá hajol, s megcsókolja arcát és
                                kezeit, s elébe térdel.</stage>Bosszút állottam, és szeretem őt oly
                            erősen, mint gyűlölöm!<stage>Felugrik, homlokát megcsapja.</stage>
                            Ostoba, őrült! Mit tevél? Gyáva férfi! Hiába! Én szerettem
                                őt.<stage>Sebesen elrohan.</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">NYOLCADIK JELENET</head>
          <sp who="#kati">
            <speaker>KATI</speaker>
            <p>
              <stage>álmosan és zavarodtan beszalad.</stage>Mi lárma volt ez! -
                            Istenem! Szegény kisasszony.<stage>Mellé térdel.</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head type="title">NEGYEDIK FELVONÁS</head>
        <div type="scene">
          <head type="title">ELSŐ JELENET</head>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA</speaker>
            <p>
              <stage>egyedül.</stage>A csődületi per elragadta minden vagyonukat?
                            Istenem, most ők szegények! - S pedig ki gazdag volt, annak nehéz lehet
                            a szegénységet elviselni! Ejh! Mit törődöm én azzal! - A gróf engem
                            lenézett, játszószernek tekintett. Bátyám azt mondá, s ő valót szól,
                            istenem! Én mégsem tudok iránta hideg lenni; hiszen különben sem
                            látandom őt soha. Emlékezetét legalább magamnál tarthatom.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">MÁSODIK JELENET</head>
          <sp who="#inas">
            <speaker>INAS</speaker>
            <p>jő. Kisasszony, egy idegen személy kíván bebocsáttatni!</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Hozzám?</p>
          </sp>
          <sp who="#inas">
            <speaker>INAS.</speaker>
            <p>Igen, úgy mondá.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Tán inkább az alispány úrhoz?</p>
          </sp>
          <sp who="#inas">
            <speaker>INAS.</speaker>
            <p>Nem, kisasszony; ő Amália kisasszonyt keresé.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Milyen az idegen?</p>
          </sp>
          <sp who="#inas">
            <speaker>INAS.</speaker>
            <p>Szegény és szánalomra méltó; de szép és tekintete úri.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Mindegy, hadd jöjjön.<stage>Inas el.</stage>Ki lehet az? Miért keres
                            engem?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">HARMADIK JELENET</head>
          <stage>Julia belép, s meghajtja magát.</stage>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA</speaker>
            <p>
              <stage>némán köszön, félre.</stage>Arca nem mindennapi! Ki lehet?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA</speaker>
            <p>Bocsánatot kérek, kisasszony, e bátorságért. Én Zalánfy Julia vagyok.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA</speaker>
            <p>
              <stage>félre.</stage>Julia, a grófnő? Mit tegyek? Mily szegény s
                            szánalomra méltó!<stage>Fenn.</stage>Örvendek e szerencsének! -
                            Méltóztassék nagysád!<stage>Leüléssel kínálja.</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Köszönöm.<stage>Leül, félre.</stage>Istenem meg kell magamat aláznom
                                előtte.<stage>Fenn.</stage>Kisasszony! Én segedelemért jövék
                            kegyedhez.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Segedelemért? Mit tehetek én?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Igen sokat. Hisz kegyed elég gazdag, és befolyással bír. Parancsolónő a
                            háznál.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Csalatkozik kegyed; én csak egy szegény leány vagyok.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Ezt jól tudom; de az alispány úr házához vevé önt. Ő szereti önt - s ön
                            bizonyosan nem mulasztá el kisded tárgyakon kezdve igényeit
                            megalapítani. S miért is ne? Ön elhagyá pályáját, imádóit, mindent
                            elhagyott érette; s megkívánhatja, hogy úrnő legyen a háznál.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Én nem értem ezeket. - De - kívánnám hallani: mivel szolgálhatok?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Igen - elmondom. Ön tudhatja, hogy nekem egy testvérem van. - Ő könnyelmű
                            volt, bár jószívű. - Bőkezűsége, adósságokba keveré - a hitelezők
                            csődületet hirdettek ellenünk. Mi szegények levénk, bajjal, szükséggel
                            küzdve. Egy éjjel, midőn bátyám az utcákon hazafelé jőne, egy félreértés
                            s tévedés miatt a városi rendőrök által mint rabló elfogatott, s
                            börtönbe hurcoltatott.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Istenem! - Elfogták őt?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Igen, miképp aljas gonosztevőt. S ezt szenvednünk kelle. - A város,
                            miként biztos hírből hallám, átadá őt a megyének; - s jelenleg itt van a
                            megyeházánál, a megye börtönében. A törvényszék ítélni akar felette; - s
                            én azon időtől fogva, mióta elfogatott, nem láthatám őt.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Irgalmas ég! S én ezt nem tudám!</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Kisasszony, most azért jövék, hogy ön segedelmét kérjem.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Segedelmet? Mit segélhetek én, gyönge erőtlen nőszemély?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Ön még kérdheti! Kérdheti ezt? - Ő szerette egykor önt; s jól tudom, ön
                            is bátyámat.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Istenem! - Ön tudja ezt?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Igen, s én kérni jövék önhöz. Bátyám börtönben van. Az alispány szereti
                            önt, ön bírja szívét, akaratát; egy nő - egy szerető sokat tehet bármi
                            erős férfi lelkével. Ön egykor kedvese volt bátyámnak; szóljon ön
                            mellette.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Szóljak mellette? Feledé a grófnő, hogy az alispány csak a tettekből
                            ítél, s a törvényt szokta végrehajtani.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Tudom, tudom. A törvény ily emberek kezében engedékenyebb, mint egy női
                            szív. A megyék, édes kisasszony - a megyei tisztviselők, főleg egy megye
                            elnöke mindenkor intézheti tetszése szerint a törvény értelmét.
                            Legtöbbször kit elítélnek, nem a szigorú igazság; de harag, bosszú,
                            irigység buktatnak meg. Az alispány gyűlöli bátyámat, ön tudja tán
                            miért; - ettől félek én, nem a törvénytől.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Ez ellen én nem tehetek.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Ön enyhítheti a gyűlölséget - szava sokat engesztelhet.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Én nem akarok engesztelni.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Nem? Miért?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Meg vagyok sértve a gróf által.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Megsértve? Miképp?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Hagyjuk ezt? Ez emlékezet fájdalmas nekem. Ő nagy úr volt, én szegény
                            leány. Ki követelhetné valamely gazdag úrtól, hogy érzelmei tiszták,
                            szavai valók legyenek? ki követelheti tőle, hogy hű legyen?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Hű legyen? Kisasszony! - Úgy vélem a hűtlenséget, ha ez önök közt
                            megígértetett, inkább bátyám vethetné ön szemére.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Grófnő - miként érti ezt?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Az új lovag, más házához jövetel - engedje el a többit, kisasszony!</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Istenem! E gyanút, e vádat nem érdemlem. Én ártatlan vagyok. A világ
                            félreérti a viszonyt - állásomat - s kárhoztat engem. De ön, grófnő: ön
                            nem lehet oly igaztalan, mint az emberek; ön nem vádol engem.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Én csak afelett ítélek, mit látok. A kisasszony szabad - szabad magával -
                            nézetei, lehet, mások, mint a felsőbb körök embereié. - S ki tiltja ezt?
                            Szerencsének, boldogságnak nézi talán azt, melytől más mint kígyótól
                            futna, s nyugodtan néz oly élet, oly jövő elébe, melytől más
                            visszarettenne. - Szenkey úr gazdag és hatalmas, s gazdagsága elég
                            kárpótlást nyújt.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>S ennyire ment-e már? Ez szörnyűség! Ön hibázik, istenemre, én szegény
                            védtelen leány valék, kitéve a világ kajánságainak! Ön bátyja, a gróf úr
                            megcsalt engemet, kigúnyolá szívemet. Lenézte a szegény színésznőt, s
                            pénzéért játszószernek tekintett - s ez nem vala szép - nem vala nemes
                            tett. - S most, midőn védelem végett e házba jövék, a világ gúnyt s
                            gyanút halmoz ellenem. - S ön, grófnő, ön is vádol engem - ön, ki maga
                            is nő és védtelen.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Védtelen; de azért tiszta, kisasszony. Igen, én nyomorúságom közepett is
                            megtartám; s higgye el ön, sohasem tudtam volna e lépésre határozni
                            magamat, hogy önhöz kérelemmel forduljak, ha attól bátyám sorsa nem
                            függne.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Én nem segíthetek - nem lehet - nem akarok.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Egek! Ön képes volna a bosszúállásra?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA</speaker>
            <p>Bosszúállásra, ki mondá azt? Én fájlalom sorsát; de a megbántott szerelem
                            és leányi büszkeség nem könnyen feled.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>A kisasszony leányi büszkeségről beszél? Ez különösen hangzik ön
                            szájában.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Különösen hangzik? Grófnő! Jogom volna kérdezni: miért? - Jogom volna
                            mindazon kétértelmű szavakról, melyeket hallék, számot kérni. Én csak
                            egyszerű leány vagyok: kegyed grófnő; de szívem s becsületem előttem
                            szintoly drága, mint bárkié. -</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Úgy vélem, hogy noha, mint ön állítja, bátyám megbántá is kegyedet: az ő
                            társalkodása inkább emelte, mint csorbította a kisasszony hírét; s egy
                            Zalánfy szerelmével bármi kis ideig is dicsekedhetni önnek mindenkor
                            becsületet szerez. S midőn ön sérelemről, fájdalomról beszél, midőn ily
                            látogatást s kérelmet nem méltányol, valót szólva, akkor magát
                            felölemeli önmagán. Én úgy hiszem: bátyám mindenkor elég udvarias volt
                            modorában, viseletében, s változását, hidegülését bő kárpótlással fizeté
                            ki erszénye; s mindenesetre a vele kötött viszony nem adott oly sok és
                            méltó okot a világnak gyanúra és rágalomra, mint e mostani.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Grófnő! - Kegyed jogot igényel, jogot húz, előttem ily hangon beszélni.
                            Kegyed azt véli, mert hozzászokott, hogy a szegény pórszületésű polgár
                            örvendhet rajta, ha más hatalmasoknak eszközül szolgál. Én nem vagyok
                            férfi, sem mívelt, eszes; s eltűrni tudnék minden dacot, megvetést,
                            gúnyt; de leány vagyok. - Kegyed tudja, azt, mit tesz szívvel bírni, mit
                            tesz szeretni, e legszentebb érzetet lealjasítva látni; s azt, kit
                            tisztelénk, imádánk, egy hatalmas zsarnoknak látni, ki a szerelmet
                            adónak tekinti, ki, engedje el kegyed a többit elhallgatnom. Kegyed
                            tévedettnek, alávalónak néz engem, s ezért, mivel születésem szegény,
                            fennsőbbségi hangon beszél előttem. De grófnő! Én önérzetemben
                            megvethetem e rágalmakat, s mondhatom, miként a szív minden sorsban
                            alkalmas nemes érzetet táplálni. - Igazolhatnám magamat a rágalmak
                            ellen, egy szó által: de nyelvem lekötve van - és szenvedni - tűrni, ez
                            a mi tulajdonunk. Kegyetek fényhez szoktak, s ragyogásban, látszatásban
                            keresnek büszkeséget, dicset, megelégedést, ha szinte a külső fény, s a
                            gazdag termek szőnyegei szintúgy takarnak is gyarlóságot! Mi lenni
                            akarunk becsületesek, s szívünk egyhangzásban óhajt lenni szavaink- s
                            tetteinkkel; tetteink körül nincs sok lepel; ezért pusztán tűnnek elő
                            gyengeségeink, míg a nagyok homályos tetteiket is fénnyel, fátyollal
                            tudják borítni. Kegyednek szabad rólam ítélni, bármit akar; de bármit
                            ítéljen, el kell ismernie, hogy lelkem nem ok nélkül hideg egy olyanon
                            segélni, aki szívemet kigúnyolá, szemérmemet oly mélyen megsérté.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Amália! - Ön méltatlan irántam! Igen, ennyi lelki fennsőséget nem vártam!
                            Nem rangot, születést tekintek én: de szívet és lelket, s ki tagadhatná,
                            hogy magas lélek magasabb körökben tenyészik? Pirulnom kelle elébb, hogy
                            kénytelen valék önhöz jőni kérelem végett, s szavaim elárulák büszke
                            szégyenemet, mely meghajolni nem akart. Én nyomorú, szegény vagyok: de
                            tiszta kebellel; miért becsülném önt kevésre születése végett? De én -
                            igen, nem vélem ön életét tisztának, s lelkem vádolt ön előtt
                            meghajolni. - Most hiszem, hinni akarom, hogy ön ártatlan, s legyen
                            bármiképp? önnek nemes szíve és nemesebb lelke van, mint a mindennapi
                            embereké. Ím gróf Zalánfy Julia senki előtt meg nem alázta magát: most
                            kérem a kisasszonyt, segéljen bátyámon, amint hatalmában van. Lássa ön,
                            az alispány engem szeret. Egy <hi rend="italic">i g e n</hi> szó tőlem
                            feltörhetné bátyám zárát; de nekem nincs elég romlott lelkiismeretem,
                            hogy szerelmet valljak haszonlesésből, jutalomért. Önhöz folyamodám,
                            tehát. Női szív szánakozó szokott lenni. Ön sokat tehet itt: legyen jó
                            egy szerencsétlen iránt, ki mindentől elhagyatott. Tegye meg, hogy
                            bátyámmal beszélhessek. Ő hibázott ön ellen: de ön oly jószívű lehet,
                            mint mi szerencsétlenek, s keble a nyomorultak fölötti bosszúban
                            gyönyört bizonyosan nem keresend.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA</speaker>
            <p>
              <stage>zokogva.</stage>Istenem - ön - grófnő, szétzúzta szívemet.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Ön megindult; keblére fogadja a könyörgőt.<stage>Felé szalad, s karját
                                kiterjeszti.</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA</speaker>
            <p>
              <stage>megöleli.</stage>Miképp érdemlém ezt? Mit mondék szegény? Nem
                            sértém meg önt? Bocsánatot, hogy fájdalmam elragadt. Ön méltányol engem,
                            és én mindent feledek, ha érzelmeim elismertetnek. - Szóljon ön, mit
                            tegyek?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Engedje, tegye meg, hogy bátyámat láthassam. - Menjünk börtönébe.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Legyen, szavam bemenetelt szerz önnek.<stage>Íróasztalához megy, s írni
                                akar.</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Mit készül ön tenni? Egyedül nem megyek.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA</speaker>
            <p>Elkísérendem önt.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Nem, nem, jöjjön ön is a börtönbe bátyámhoz. Azt nem engedhetem, hogy
                            bátyám jótékonyságát meg ne köszönje.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Nem, nem! Őt nem akarom látni!</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Gyűlöli őt?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Nem, nem. De engedje ön a látogatást.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Akkor én sem megyek.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Istenem, hová viszen ön! Kicsinynek, csekélynek akar-e látni maga előtt?
                            - Hisz ön szerencsétlen! Legyen! Jó, megyek én is!</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Ezer hála önnek. - Ha úgy tetszik, menjünk.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA</speaker>
            <p>
              <stage>félre.</stage>Mit teszek! Szívem mentse ki e tettet!
                                -<stage>Elmennek.</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">NEGYEDIK JELENET</head>
          <stage>Magányos börtön. Kálmán egy asztal előtt ül.</stage>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Ezt mégsem érdemlém! Hiú valék, könnyelmű, s ha e nyomor nem felsőbb
                            hatalom karjától ered: ez több mint büntetés. Én nem vétkezém, hibámat
                            egy perc alatt helyrehozám, s most a törvény szigorúságát szenvedjem-e!?
                            Felettem, tettem felett, mely igazságos bár, de fel nem világosítható,
                            emberek ítéljenek? Néhány tudatlan hivatalt vásárló egyén, s egy elnök,
                            ki irántam határtalan gyűlölettel viseltetik? S mit várjak oly bíráktól,
                            mit oly törvénykezéstől, mint e miénk? Hazám! Hazám! S hazámfiai;
                            volnátok csak egyszer ily szorongó helyzetben, azóta rég díszlenék
                            törvényeitek közt a célszerű büntető törvénykönyv. Volna törvény helyes,
                            és igazságos védelem: alávetném magamat szó nélkül bíráimnak: - de így
                            nem szűnöm meg dacolni e félszeg eljárás ellen.<stage>Az ajtón zörgés
                                támad.</stage>Valaki jő hozzám. - Hisz még a törvényszék nem ült
                            össze!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">ÖTÖDIK JELENET</head>
          <stage>Julia és Amália belépnek.</stage>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>
              <stage>ölelésre rohan.</stage>Kedves bátyám!</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Julia! - Te több vagy mint nő! -<stage>ölelés</stage>, több mint
                            testvér!</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Meglepett jövetelem? Nem reményléd-e ezt?</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Ha szinte jóságodtól várhatám is, ki reménylette volna, hogy ez meg fog
                            engedtetni? Hisz nálunk a vádolt már elitélése előtt büntetve van.
                            Szerencsés még az is, ki, mint én, hogy a több rabtól tanácsot, útba
                            igazítást nem vehessen, külön záratik. Julia, képzeld el e mi hazánkat s
                            törvényünket; azon ember, ki országgyűlésen üléssel és szavazattal bír,
                            elfogatik, bezáratik, pöre titkon vitetik, s még csak ügyvédével sem
                            engedtetik megszólani.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Ez sok, ez kegyetlenség!</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Ó, Julia, kedves testvér! Mondjam-e, hogy némileg ezt megérdemlém. Én
                            szívemen viseltem hazám haladását mindenkor: azonban mégis legközelebb,
                            midőn a megyei gyűléseken az elfogottak bűnvádi eljárásának jobbítása
                            javasoltatott: én is ellene szegeztem magamat ezen korszerű rendeletnek.
                            Volnék még egyszer gazdag és hatalmas: mindenben első lennék, ki olyas
                            indítványokat pártolna, melyek a szegény elvetett népen könnyítenek.
                            Lásd, nagyjainknak a nyomorúság iskolájában kellene járniok! - De mondd,
                            miképp jövél hozzám?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA</speaker>
            <p>
              <stage>Amáliára mutatva.</stage>E nőt ismered? Ez összejövetelt egyedül
                            jó szívének köszönhetjük.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Amália, ön sokat tett értem; vegye érte forró hálámat.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Örömmel cselekvém, uram, amit lehete. S tettem köszönetet nem
                            igényel.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Bátyám! Mit reménylhetsz?</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Semmit, legalább semmi jót. Az alispány gyűlöl engem: ezt tudhatod, s
                            mégis örvendek e gyűlöletnek, mert másként évekig kellene itt ülnöm, míg
                            ügyem befejeztetik.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>S mikor lesz vége a pörnek?</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Úgy vélem, ma végítéletet kapok.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Kálmán - istenem! Nem merem kérdezni. Mi ítéletet vársz?</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Egy-két évi fogság, Julia! - S nem több. Azonban rám nézve mindegy. Nevem
                            bemocskoltaték, büntessenek, miként nekik tetszik.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Ezt ne mondd. Ó, bátyám, nem képzelem, hogy az élet valaha itt hozzon
                            össze bennünket! - Te csüggedtnek látszol - szemeid bágyadtak, s rajta
                            sírás nyomai látszanak.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>A harag, szégyen és a te sorsod könnyeket fakasztának ki szemeimből.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Fölöttem ne aggódjál. Én szabad vagyok; s méltatlan volnék nevemre, ha
                            szenvedéseimben lélekkel nem bírnék. - De te gyanú alatt és fogságban.
                            Nemde sokat szenvedsz?</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Én férfi vagyok, de te gyönge nő s védtelen! Én itt ülök, s ingyen hozzák
                            helyembe eledelemet. De te, szegény, lakodban fázol és éhezel, s
                            éjenként munkálkodnod kell. Arcod halvány, te nem vagy szokva a
                            virrasztáshoz, nem munkához.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Én örömest dolgozom.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Örömest - s mégis lelkedet, testedet emészti. Julia, ha bűnöm van,
                            melyért békén szenvedek, ez az, mert megbántottalak, s nyomorba
                            taszítottalak. Bocsáss meg nekem ezért.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Te ezzel oly gyakran szomorítasz.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Mert mindenkor velem van képed, s öntudatom kínosan kel fel keblemben; s
                            ha látom arcodat: mindenkor egy büntető bosszús angyalt érzek fejem
                            fölött.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Én testvéred vagyok! - Ily panaszokkal ne keserítsd magadat; ne engemet.
                            Ha megbántál valakit, kiért aggódnod kell; az nem én vagyok, hanem e
                                leányka.<stage>Amáliára mutat.</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Amália?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Grófnő - istenem, kérem önt; ó, ne szóljon!</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Ő a mi jótevőnk! Egykor szeretéd őt, de szerelmét kigúnyolád, s őt
                            kevésre becsüléd.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Amália, hitelt ad ennek? - Ki mondá ezt önnek! - Hah! Tudom már: Szenkey
                            mondá!</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Tehát - mégis - csakugyan való! Uram! Hagyjuk ezt abba. Bohóság vala ezt
                            megemlítenem; de szívem fájt, s én titkolni nem tudok.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Amália, s ön gyűlöl engem? Kevésre becsül? Meghidegült irántam?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Ó, istenem!</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN</speaker>
            <p>
              <stage>kezét megfogja.</stage>Én szeretem önt - s egykor a szebb napokban
                            ön is melegen érzett irántam; én ifjú voltam, hiú, könnyelmű s büszke
                            születésemre, hibázhattam; s midőn világ és szerencse összeesküdtek
                            ellenem; azon keserű öntudatot kelljen-e magamban táplálnom, hogy ön is
                            megvet engem, Amália?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA</speaker>
            <p>
              <stage>könnyezve.</stage>Nem, nem! Nem gyűlölöm önt.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN</speaker>
            <p>Midőn utoljára együtt valánk, igen emlékezem e napra - Szenkey
                            közbenjött. - Én gyanítám mindjárt szándékát; mi összecivódtunk, s
                            csuda-e, ha fölgerjedésemben s egy vágytárs jelenlétében olyakat mondék,
                            melyeket mondanom nem kelle vala. Szenkey megsúgá ezeket önnek, s ön
                            hitelt ada neki, lehet, méltán. Ez vala minden vétkem. Szenkey önt
                            szereté, engem gyűlölt. Ő eszes, de lelketlen ember; én tapasztalatlan
                            és hiú valék. S így könnyen vezethetett a mélységbe, melyet gonosz
                            szándékkal számomra készített.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Uram! -</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Igen, kisasszony, ő rémítő ember. Bosszú és harag mindenki gyöngesége. De
                            midőn valaki időkig táplálja bosszúállási tervét, s végbevitelére pénzt,
                            fáradságot, színlett barátságot elővenni nem iszonyodik: az nagyobb
                            gonosz, mint kit sokszor szerencsétlen sorsa a törvény szigorúsága alá
                            vet.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Gróf úr! Megvallom, e szavak nekem fájnak. Ha ön e hangon beszél azon
                            emberről: engem sért, és szavait tovább nem hallgathatom.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Érzelmét méltánylom önnek! Bocsánatot kérek. Szenkey szereti önt, s
                            látom, a kisasszony is őt. S én nem vádolom a kisasszonyt. Ön szívét
                            követé, s ki követelhetné, hogy előbbi szerelméhez hű maradjon?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Uram, ön méltatlanul vádol.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Lássa ön, én hiú vagyok, vagy nevezze ezt bárminek bennem. Megvallom,
                            nekem fájdalmas, hogy ön engem, ki önt annyira szeretém, másnak
                            szerelmiért oly hamar feledni tudott.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Nem, ne higgye azt ön, nem feledém önt. - De ön nem tudja viszonyaimat.
                            Ha tudná, nem mondaná ezeket.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>S ön még képes magát menteni, Amália? Azon időben, midőn a gazdag Zalánfy
                            szerelmével és pártfogásával dícsekedheték, úgy tartom, szükség nem
                            kényszerítheté arra, hogy az alispány házába lépjen.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Istenem, istenem, s ön is oly balul gondolkozik felőlem? Ezt nem
                            érdemlem.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Kegyed nem szeret engem többé. Való, én hibáztam, s most szegény,
                            megvetett s rab vagyok, kegyed pedig gazdag, szeretett s hatalmas.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>
              <stage>sírva.</stage>Gróf úr! - Ön igaztalan. Én soha senkit nem
                            szerettem önön kívül.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Mit? - Kegyed csak engem szerete, s kész vala mégis, kész vala oly ember
                            házához menni, ki házamnak ellensége volt, ki engem gyűlöl, s kit
                            alacsony bosszújáért megveték. - Ön teheté ezt, Amália? - Kegyed az
                            alispányt szereté, nem pedig engem. - Amália, azon embert szerelmi
                            tárgyul választá!</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>E gyanú - fájdalmas öntől - ő nem szerelmi társ - én ártatlan vagyok - ó
                            testvérem. -</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Testvére?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Igen, ő testvérem; én nem valék önhöz gondolatban sem hűtelen. - Istenem!
                            Mit mondék?</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Hah! Most nyílnak meg szemeim. - Ő tehát azon -? Igen, ki a Szenkey
                            családdal Amerikába ment, s most álarcot visel, másnak hazudja magát. -
                            Hah, nyomorú!</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Istenem, hibáztam; én oly egyszerű vagyok. Bocsásson meg, gróf úr, ön nem
                            fogja azért megvetni ót. Bocsásson meg neki értem! Nemde ön nem
                            haragszik rá?</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Nem, nem, kedves Amália; legyen nyugodt. -<stage>Félre.</stage>
                            Hatalmamban van a gyáva!</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Helytelenül tevék; de bízom önben, hogy el nem árul. Azonban az idő
                                elhaladt.<stage>Juliához.</stage>Távoznunk kell.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Bátyám, reménylem, ismét látandjuk egymást.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Úgy hiszem, Julia, most ismét bízom.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Élj szerencsésen. -<stage>Ölelés.</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Isten veled! - Isten kegyeddel, Amália!<stage>Julia s Amália
                                távoznak.</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">HATODIK JELENET</head>
          <stage>Megyei tanácsterem. Zöld posztóval bevont asztal, székekkel. Két megyei
                        hajdú rakosgat.</stage>
          <sp who="#hajduk">
            <speaker>ELSŐ HAJDÚ</speaker>
            <p>Mihály, aztán tiszta papirost kell mindenki elébe tenni! Hiszen tudja már
                            kend.</p>
          </sp>
          <sp who="#hajduk">
            <speaker>MÁSODIK.</speaker>
            <p>Ide vicespány úrnak kell egy darab, a szolgabírónak is egy; ez is okos
                            caput ám, mindig jegyez, s azokat hazaviszi, s otthon ismét leírja -
                            egész protokolluma van már; - pedig biz anélkül is meglehetne. - Lám a
                            többi szolgabírák nem bánják, akárhogy megy a vármegye! - Itt a kövér
                            táblabíró fog ülni: ennek nem kell papiros, mert úgyis mindig alszik;
                            ezen másik elébe pedig két darabot leszek, mert szüntelen apró leveleket
                            írkál és dobál a többinek. Ide is egy kell, pedig aki itt ül, csak
                            golyókat fest papirosra. - No de úgyis van elég papirosra a
                            megyének.</p>
          </sp>
          <sp who="#hajduk">
            <speaker>ELSŐ HAJDÚ.</speaker>
            <p>Így; most minden kész. - Ma rabokról lesz a kérdés, ugye?</p>
          </sp>
          <sp who="#hajduk">
            <speaker>MÁSODIK.</speaker>
            <p>Azt hiszem. - De csitt, jőnek!</p>
          </sp>
          <sp who="#hajduk">
            <speaker>ELSŐ HAJDÚ.</speaker>
            <p>Csoda! - Máskor mindig fél órával később kezdetett a kiszabott időn túl
                            az ülés.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">HETEDIK JELENET</head>
          <stage>Szenkey, és a törvényszék több tagjai jőnek.</stage>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Tekintetes törvényszék, miképp említettem, akaratom az, hogy azon a
                            várostól átküldött rab ügye végeztessék be! Ezt kívánom ma elítélni.</p>
          </sp>
          <sp who="#tablabirak">
            <speaker>EGY TÁBLABÍRÓ.</speaker>
            <p>Miután tudomásomra a megye börtönében sokkal régibb és terhesebb bűnnel
                            vádolt rabok ülnek: óhajtottam volna inkább olyanoknak ügyét tárgyalni,
                            kik már évek óta vannak puszta gyanúra befogva. Azonban, miután
                            tekintetes alispány úrnak így tetszik, s a pör és vádlott előhozatott,
                            ellene semmi kifogásom nincs. Jövendőre azonban óhajtanám, hogy a
                            bűnbeli pörök felvételében idő szerinti sort tartanánk.</p>
          </sp>
          <sp who="#tablabirak">
            <speaker>TÁBLABÍRÁK</speaker>
            <p>
              <stage>mind.</stage>Helyes! Az észrevétel célszerű! Régibb pöröket
                            kellene tárgyalni.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Ez ügy a közbátorságot érdekli, megyét és várost egyszersmind; úgy vélem,
                            halasztást nem szenvedhet.</p>
          </sp>
          <sp who="#tablabirak">
            <speaker>TÁBLABÍRÁK.</speaker>
            <p>Legyen. - Helyes. Alispány úrnak igaza van. - Olvastassék a pör! -</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Hozassék be a vádlott!<stage>Egy hajdú kimegy.</stage>Úgy gondolom, előbb
                            általa hitelesíttessük meg vallomását, aztán fogjunk az olvasáshoz;
                            hosszúra nem fog terjedni.</p>
          </sp>
          <sp who="#tablabirak">
            <speaker>TÁBLABÍRÁK.</speaker>
            <p>Helyes! Lássuk a vádlottat!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">NYOLCADIK JELENET</head>
          <stage>Kálmán belép.</stage>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Ön előnkbe hívatott, hogy ügye bevégeztessék. A törvényszék ítélni akar
                            ön felett. Fel fog olvastatni ön előtt vallomása. Figyelmezzen rá,
                            nincs-e némi megjegyzése, s nem kíván-e valamit hozzáadni vagy
                            lehúzatni. - Jegyző úr! Méltóztassék olvasni. -</p>
          </sp>
          <sp who="#jegyzo">
            <speaker>JEGYZŐ</speaker>
            <p>
              <stage>olvas.</stage>Zalánfy Kálmán -</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Bocsánatot, uraim! Mielőtt pöröm vizsgálatába ereszkednének, kijelentem,
                            hogy én e vallomást megtettem ugyan, miután arra sürgettetém: de azt
                            valamit érőnek el nem ismerem. Ugyanis bátor vagyok itt, mint főnemes, a
                            törvény ellenére tett befogatásom s börtönzésem tekintetében ünnepélyes
                            ellenmondást nyilvánítani. Törvényeink állnak még, melyek hazánk
                            nemeseinek szabad védelmet engednek. A tekintetes megye törvényszerű s
                            igazságos kötelessége, hogy szabadságomat visszaadja, különben minden
                            eljárást törvénytelennek, igaztalannak s annálfogva semmisnek
                            tekintem.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Jegyző úr! Méltóztassék a törvényt olvasni.</p>
          </sp>
          <sp who="#jegyzo">
            <speaker>JEGYZŐ</speaker>
            <p>
              <stage>olvas.</stage>El lehet fogni a nemest is akárkinek a gyilkosság,
                            lopás, ragadozás, rablás, útonállás, gyújtogatás miatt hevenyében vagy a
                            tetten, avagy folyvásti üldözésben, habár a célba vett bűnt még el nem
                            végezhette is. - S továbbá: azon nemeseket, kiknek vagy semmi, vagy
                            lakjukon kívül alig van ingatlan vagyonuk, és gonosztettük kétségesen
                            kívül van, ha hevenyében vagy a tetten el nem lehetett is őket fogni; a
                            nyomozás előtt is elfoghatják tulajdon bíráik.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Reménylem, meg fog ön nyugodni e felett.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Én ártatlan vagyok. Azonban ki kell jelentenem, hogy e különben tisztelt
                            törvényszéket nem ismerem el, így amint van, illető bírámnak.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Nem ismeri el ön? Mi kifogása lehet az ítélőszék ellen?</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Mi kifogásom lehet, alispány úr!? Én úgy vélem, s erősen hiszem, hogy
                            nemesnek csak nemesek lehetnek bírái. Egy megyei törvényszék tagjainak,
                            hogy fölöttem, mint bármely nemes fölött ítélhessenek, nemesi rendből
                            kell lenniök, s itt e megkívánhatóság hiányzik.</p>
          </sp>
          <sp who="#tablabirak">
            <speaker>EGY TÁBLABÍRÓ.</speaker>
            <p>Ez vakmerőség! - széksértés!</p>
          </sp>
          <sp who="#tablabirak">
            <speaker>MÁSIK TÁBLABÍRÓ.</speaker>
            <p>Gondolja meg ön, hol áll, s vigyázzon szavaira.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY</speaker>
            <p>
              <stage>félre.</stage>Mit akar ez?<stage>Fenn.</stage>Ön nem tudja, mit
                            beszél.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN</speaker>
            <p>
              <stage>előbbre lép.</stage>Igen, uraim, én tudom mit beszélek. Sohasem
                            ismerem el egy oly törvényszék fölöttemi hatóságát, melynek elnöke
                            paraszt - alacsony szolgai születés.</p>
          </sp>
          <sp who="#tablabirak">
            <speaker>TÁBLABÍRÁK.</speaker>
            <p>Mi ez? A rab eszelős!</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Vitessék vissza börtönébe!</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Nem, uraim, elmém ép, s vissza nem térek addig, míg el nem végzem. Itt
                            ülnek egy törvényszék érdemes tagjai; tisztelettel tekintenek elnökükre,
                            s nem tudják, hogy az egy alávaló, szennyes pór, aljas csaló, ki idegen
                            név alá rejti el születését; nem tudják, hogy alispányuk egy nyomorú
                            álarcviselő, ki egykor szolgám volt, kit egykor mint bűnöst udvaromból
                            kiűzettem, ki álarcossága által kétszeresen szolgájává, rabszolgájává
                            alacsonyította magát, s kit én, a bevádolt, mint akárki, nagyobb
                            hatalmaskodás büntetése nélkül<stage>arcul csapja</stage>arcul csapok, s
                            megvetek.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY</speaker>
            <p>
              <stage>felugrik.</stage>Hah! Ördög! Vigyétek! Fojtsátok meg!</p>
          </sp>
          <sp who="#tablabirak">
            <speaker>TÁBLABÍRÁK</speaker>
            <p>
              <stage>felugrálnak.</stage>A törvényszék méltósága meg van sértve!
                            Mindaddig, míg alispányunk magát nem igazolja, vele egy széket nem
                            ülünk.</p>
          </sp>
          <sp who="#tablabirak">
            <speaker>EGY TÁBLABÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>Kálmánhoz.</stage>Mind ezt egykor be tudja ön bizonyítani?</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Kész vagyok. - Nézzék önök, nem valót szólék-e; nézzék sápadását, álarcát
                            letéptem.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Uraim! Ha e vádoltnak mondása alapos volna is: a törvény értelmében
                            ellenem csak a Szenkey neven jövőnek lehet emelni; idegenre vétkem nem
                            tartozik. Egyébiránt a szék tagjait velem ülésre nem kényszeríthetem, s
                            azért az ülést eloszlatom.<stage>Elindul, mentében Kálmánhoz.</stage>Ön
                            győzött; de meglássa: győzelme miképp fog végződni!</p>
          </sp>
          <sp who="#tablabirak">
            <speaker>EGY TÁBLABÍRÓ</speaker>
            <p>
              <stage>a másikhoz.</stage>Én az egész történetet nem értem. Hát hiszen
                            tegyük azt, amit a tekintetes elnökünk kíván; ne bosszantsuk fel. Miért
                            nem diktálnak nagyobb büntetést?</p>
          </sp>
          <sp who="#tablabirak">
            <speaker>MÁSIK TÁBLABÍRÓ.</speaker>
            <p>Hisz nem arról van a szó! Kolléga uram mindig aludt, s nem tudja, mi
                            történt.</p>
          </sp>
          <sp who="#tablabirak">
            <speaker>TÁBLABÍRÁK.</speaker>
            <p>Ez különös! - Nem reménylettem volna! - Menjünk mi is! Ejej! Ez
                                szörnyűség!<stage>Főcsóválás, egy egymásközti beszélgetés közt a
                                függöny legördül.</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head type="title">ÖTÖDIK FELVONÁS</head>
        <div type="scene">
          <head type="title">ELSŐ JELENET</head>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY</speaker>
            <p>
              <stage>egyedül.</stage>Most vége mindennek. Az álom eltűnt, s ismét
                            viharos tengeren vagyok. Gazdagság, hír, név egy szóra veszve vannak. -
                            Óh, én akarék bosszút állani, s magam levék az áldozat. Most mit ér
                            tudomány, tapasztalás, férfiúi erő? Visszaesem a szolgai sorsba, hol rám
                            többé isten vigasztaló napja nem fénylik. Szolga? - szolga legyek? Nem;
                            inkább meghalok. De előbb bosszút állok. - Örvénybe taszított, s én
                            magammal rántom őt annak fenekére. Hazám, hazám! mindez nem történnék,
                            ha annyi jó gyermekedhez mostoha nem volnál.<stage>Az asztal mellé ül, s
                                fejét kezére támasztja.</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">MÁSODIK JELENET</head>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA</speaker>
            <p>
              <stage>szobájából kilép.</stage>Gondolkozik! Istenem, mit szóljak hozzá?
                            Merjem-e vigasztalni?- Bátyám! - Nem szól! - Kedves bátyám! -</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Te vagy, húgom? Miért jössz?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Vétettem ellened - fájdalmadnak oka én vagyok. - Bocsáss meg!</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Te nem tudád, mit cselekszel. Szerelmed elkábított; te nem ismeréd őt;
                            nem tudád, hogy e titok fölfedezésével mi hatalmat adsz kezébe. - Húgom,
                            te szerencsétlenné tevéd bátyádat!</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA</speaker>
            <p>
              <stage>sírva.</stage>Megérdemlem, hogy kárhoztass, elűzz magadtól. Dőre,
                            rossz leány vagyok. Te oly jó valál hozzám, s én - bátyám - istenem! -,
                            csak ne nézz oly szívrepesztve rám. Ó, mit tehetnék, hogy hibámat
                            helyrehozhassam!</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Itt nem segít semmi, csak egy -</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Csak egy? És az?</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Én határozott vagyok; - mit teendek, meg fogod látni. Most még néhány
                            szóm van hozzád magadért, tenhasznodért.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Ó, ne szólj így hozzám. Nem értelek; de beszéded megfagyasztja véremet.
                            Mit akarsz tenni? Ha itt neved becstelen; jer, hagyjuk itt e földet!
                            Másutt is isten ege világít fölöttünk. Hadd itt a jószágot, mely nem a
                            miénk, a nevet, melyért üldözni fognak. Ha szegények leszünk is; azért
                            nem esünk kétségbe. Hisz mi szenvedénk már szegénységet, megvetést, s
                            nyomorultak nem leszünk, mert munkálkodni és tűrni tudunk, mely kinccsel
                            a gazdagok nem bírnak. Menjünk messze, messze; s ha minden elhagy is,
                            hangom még mindig képes lesz a szükségeseket megszerezni. - Énekelni és
                            dolgozni fogok érted, s meglásd, boldogok leszünk. - Fejed rázod? Miért
                            nem akarod e várost itthagyni? Mi köt e vidékhez? Megveted tanácsomat?
                            Én nem tudok többet ajánlani. - Magamnál többet nem adhatok.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Nem, húgom, nem távozom. Meggyőzve lásson-e engem az, kit gyűlölök? Nem,
                            soha! Most még százszorta jobban gyűlölöm őt, mint valaha. Erősebbnek
                            érzem magamat, erősebb akarok lenni a legyőzetésben, mint vélné. Ő
                            meggyalázott engem, s én -! De hagyjuk ezt, ez nem tartozik rád. Elég
                            jókor lesz később is megtudnod. Most figyelmezz arra, mit mondani
                            akarok.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Te valamely borzasztó tervet forgatsz elmédben, látom azt. Ó, hagyj föl
                            ezzel! Elégedjél meg az élettel, úgy, amint van; nem akarok hallgatni,
                            nem szavaidra figyelmezni: de kérni, hogy feledd a történteket, légy
                            ismét nyugodt, s jer velem távol vidékbe!</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Figyelmezz szavaimra, leány, mert egyszer késő leend. Rám ne ügyelj. Én
                            tudni fogom, mit teszek. De te nő vagy és védtelen. Íme, e jószág többé
                            nem enyém. Nevem, vagyonom más tulajdona. De ha pör indíttatnék is
                            ellenem, azon javak, melyeket enmunkásságom után szereztem, idegenéi nem
                            lehetnek. Mindaddig, míg elítélve, és így bűnös nem vagyok, saját
                            szerzeményeimről szabadon rendelkezhetem. Ezek elegendők lesznek
                            számodra, hogy jövőd biztosítva legyen. Egy csomót adandok kezedbe.
                            Végrendeletem lesz abba foglalva. Tedd el; s ha meghaltam; ne mulasd el
                            magadat tüstént örökösömnek kihirdettetni. Reménylem, senki sem fogja
                            tőled a hagyott javakat követelni; s így bár szegénynek születtél is,
                            nem leendsz kénytelen vagy a változó nép kegyét keresni, vagy büszke
                            gazdagok hajlékához járulni. Értettél?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA</speaker>
            <p>
              <stage>sírva.</stage>Ó, te igen kegyetlen, s igen jó vagy egyszersmind.
                            Ne szólj ezekről. Hadd el mindenedet, legyek szegény, nyomorú, csak ne
                            hagyj el. Mit ér nekem - mit ér pénz, vagyon, mit ér minden, ha te nem
                            leszesz? Ha tudnom kell, hogy miattam, énértem - óh, istenem! Hisz te
                            nem hagysz el engem, szegény húgodat. - Haragudjál rám, csak ne hagyj
                            el!</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Nyugodjál meg, nem haragszom, szeretlek, miként ezelőtt; de aminek meg
                            kell történnie, azt te meg nem akadályozhatod. Te úgysem valál
                            megelégedve házammal. Ifjú valál, s én szigorú és komoly; - s most
                            szabad lész! - Koronként megemlékezendel rólam, kit a sors küzdeni s
                            jobb sorsért lángolni állított elő: de ki óhajtott célt nem érhete
                            egészen. Azonban miért beszélem ezeket? Megyek, az irományt kezedbe
                            adom.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Bátyám! Ne menj még el.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Mit akarsz, hisz még látjuk egymást.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Ó, ne távozzál! Nem tekinted kérelmemet. Megvetsz. Te olyan hideg valál
                            mindig!</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Gyermek! Én javadat kívánom! Testvéred akarok
                                lenni.<stage>Bemegy.</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Istenem! - Ő halni akar; igen; halni akar! -<stage>Egy székre
                                ereszkedik.</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">HARMADIK JELENET</head>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA</speaker>
            <p>
              <stage>belép.</stage>Köszönet, köszönet önnek, kedves kisasszony! Ön oly
                            jó volt, hogy bátyámért közbeveté magát. Vegye köszönetemet.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Grófnő, mit beszél ön?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Igen; künn hallám a megye szolgáitól, hogy bátyám elítélése
                            elhalasztatott, s börtönébe visszavitetett. Minek tulajdonítsam ezt
                            másnak, mint önnek? Ön elég szerény a hálát el nem fogadni; de én érzem
                            a jó lélek munkáit. Ön nagyon lekötelezett engem, Amália!</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Ön téved, fölötte téved.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Mit - tán nagyobb veszély fenyegeti testvéremet?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Nem, grófnő - ön testvére ép - s nincs mitől tartania. Bátorságban van.
                            De - ó, istenem! Mi vagyunk - bátyám van veszedelemben. - Az ön bátyja,
                            igen, a gróf örvénybe taszíta bennünket.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Bátyám?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Igen, és én. - Mert én valék a nyomorú, hálátlan s esztelen, ki sírját
                            megástam boldogságunknak, s bátyámat örökre elvesztém.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Miképp? - Szóljon ön!</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Ó, hát nem emlékezik-e ön, hogy a gróf előtt kivallám, miként az alispány
                            entestvérem. Akkor láttam mindjárt a gróf homlokát redőkbe vonulni: ó,
                            de nem vélém, hogy e redőkből házunkra oly vihar vonuljon. A gróf a
                            törvényszék előtt kigúnyolá bátyámat, mint ki hajdan szolga vala, s
                            álarcviselőnek bélyegezé. S most ő hideg, mint kő; el akar hagyni - s
                            látása, szavai széttépik keblemet.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Való, való. Ez nem is fordult meg elmémben. Azt véltem, hogy ő nevét
                            törvény szerint viselé. - Ez nem szép, nem nemes tett vala, a világ
                            előtt ily csalárdságot űzni.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Mit tudám én, törvényes vala-e, vagy nem?- Önök által vádoltattam életem
                            módjáért, és szívem el nem viselheté e vádat; kimondám, mit el kelle
                            vala rejtenem, mert szívem fájt egy általam szeretett férfi félreértése
                            miatt. S most mindenki szeretetét elvesztém.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>És testvéremmel mi történt?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Testvérével? - Hiszen mi történt volna? - Ő mégsem gyöngéden bánt velünk
                            - s tőle kétszeresen keserűen esik e csapás! - Ő másodszor is visszaélt
                            gyöngeségemmel. - Ez nem volt szép! - Szegény bátyám!</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Ön bátyja megérdemlé ezt - én sajnálom önt - de lássa ön, a bűnnek buknia
                            kell. Eszerint ajánlom magamat.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Mit? Ön el akar hagyni? Ön nem mehet most, nem fog elmenni.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Mit akar velem a kisasszony?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Mit akarok? Midőn önnek, grófnő, szüksége vala rám; midőn még segedelmet
                            reménylt hatalmamtól, akkor önként hozzám jött, nemde? S nem távozék,
                            míg kívánatát meg nem nyeré; most önök nem félnek: s megvetve hidegen
                            távozik ön a szegény leánytól. Mondja meg ön: ez-e azon udvariasság, mit
                            az önök palotáiban gyakorolnak és tanulnak.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Ön balul vélekedik rólam. Látja, én nem vagyok gazdag, sőt inkább szegény
                            s nyomorú. Vélhetném-e, hogy ön rám számoljon? Mit tehetek én?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Sokat - mindent -, ön szólhat bátyjával. Kérje őt, hogy vonja vissza
                            szavát. Jelentse ki, hogy amit mondott, nem való, költött, hogy azt csak
                            haragjában, kétségbeesésében mondá. Így ismét helyreáll, reménylem,
                            bátyám becsülete: addig pedig beszéljen ön bátyámmal is. Ő szereti önt.
                            Ó, ha tudná ön, mennyire szereti a grófnőt! - Istenem, ön szava, egy
                            vigasztaló szava mindent tehet nála; - s én ismét visszanyerem
                            bátyámat.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>A kisasszony igen sokat kíván!</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Sokat, grófnő? Sokat kívánok?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Fájdalom. Mit vél ön, bátyám miképp volna kész visszavonni kimondott
                            szavát, s miképp javasolnék neki ilyesmit? Kisasszony! Ő hibás tán; de
                            azért nemes és Zalánfy vér!</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Jó. Megnyugszom ebben is. Önök jobban tudják, vajon összeférhető-e ez a
                            becsülettel, lovagisággal, nemeseredettel; - noha pedig úgy vélem: nem
                            első tett leende, melyben a nemes vérű magyar, szavát mint helytelent
                            megsemmisíti. - Azonban ezt ítélgetni nincs erőm. Önök elmések; nekem
                            csak érzelmeim vannak: de azt tudom, hogy ön ismét földeríthetné
                            bátyámat. Ó, tudja-e azt a grófnő, mit tehet a szerelem szava? Szabadító
                            angyala lehet ön bátyámnak, ne vonja meg tőle jóságát!</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Úgy vélem, oly szilárd és erős férfiúnak, milyen az ön testvére, nincs
                            szüksége nő vigasztalására.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Ó, istenem! Ön még nem tudja: ő halni akar, elhagyni engemet!</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Halni? Miképp?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Mit tudom én? Homályos és hideg beszédéből könnyen megérthetém, hogy ő
                            nem akar élni. - Én nem tudom vigasztalni; de ön visszaadhatná életét;
                            csak néhány szó, néhány édes szó az ön ajkairól elfeledtetik vele a
                            halált. Legyen ön szánakozó irántam!</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Reményli ön bizonyosan, hogy szavam megmentheti életét?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Igen, igen, miként ne? Hisz ön becsesb előtte, mint az élet.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>A kisasszony saját szíve után ítél. A lélekben eltökélt férfiúi határzat
                            nem mindig hallgat a szív hangjára. - Azonban ön szíves volt irántam,
                            midőn bátyám ügyében önhöz folyamodtam, s miként mondá, élet forog
                            kérdésben; így megkísérlem, kiengesztelni őt az élettel, bármily
                            öntagadásba kerüljön is, hogy ahhoz, ki családunkat gyűlöli, nyájas
                            szavakat mondjak.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Ön megtartja őt, igen, megtartja életét. Köszönet, forró köszönet,
                                grófnő.<stage>Kezét csókolja.</stage>Ó, ha meghálálni tudnám
                            ezt!</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Hol van az ön bátyja?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Szobájában; de mindjárt hozzám jövend; addig, ha úgy tetszik, menjünk
                            szobámba.</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Amint ön akarja.<stage>Elmennek.</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">NEGYEDIK JELENET</head>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY</speaker>
            <p>
              <stage>kilép.</stage>Húgom nincs! - Hová ment? - Tán szobájában
                                lesz.<stage>Menni akar.</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN</speaker>
            <p>
              <stage>belép.</stage>Ki hozatott engem ide?</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Én.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN</speaker>
            <p>
              <stage>megvető mosollyal.</stage>Ön?</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Az alispány.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Én nem ismerek alispányt.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Még az vagyok. Azonban nem mint tisztviselő hívatám önt; hanem mint
                            magányos személy, mint ember. Ön engem megsértett, meggyalázott, a
                            törvényszék színe előtt gyalázott meg. Ez bosszút kíván. Ön semmivé tevé
                            tekintetemet a megyében, s közbeszéd tárgyává magamat. Mindemellett is
                            elég erőm volna önt megbüntetni, hatalmamban állana semmivé tenni önt:
                            de én más bosszúállást óhajtok. Elégtételt kívánok öntől.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Mit akar velem?</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Meg kell vívnia velem, válasszon fegyvert.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Vívnom? - Önnel? - Nem, soha!</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Ön visszaretten a párbajtól? - Ez gyávaság!</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Nem gyávaság, karom mindenkor kész a kihívó ellenében. De én csak
                            magamhoz hasonlókkal vívok.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Uram, miként érti ezt ön? -</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Úgy, hogy pórral s ki egykor szolgám volt, párviadalba nem
                            bocsátkozom.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Gróf úr, éltem végső pillanatiban nem akarom keblemet fölingerelni. De
                            őrizkedjék ön is indulatit fellázítani; mert lehet, hogy többé nem lesz
                            ideje lelkével kibékülni. - Válasszon ön fegyvert.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Nem vívok.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Nem? - Nem akar ön vívni? Mert ön fellebb érzi magát nálamnál? Ön fényes
                            születésű, főrangú; de tunyasága, kicsapongásai s elkövetett vétke, mely
                            a törvény szigorúságát vonta maga után, lehúzták önt méltóságából
                            mélyre, alacsonyabbra, mint a legszegényebb pórt, ki becsületesen eszi
                            kenyerét. - Én munkáim s hűségem árában egykori jóltevőm javait magamévá
                            tettem, szorgalmam többet szerze azokhoz, hírt, becsültetést, hivatalt
                            nyertem; s mégis, ugye ön föllebb áll nálamnál? Ön megvethet engem, mert
                            ön ősei érdemeit, idegen érdemeket hozhat elő, s én csupán saját
                            fáradozásaimat említhetem? Azért, mondom, ön illetlennek tartja velem
                            megvívni. - Ön gonosztevő, éji rabló: én tisztviselő s önnek bírája - s
                            ön mégis felülérzi magát rajtam?! Ez nemde okszerű, helyes?
                            Törvényhozók, alkotmányszerzők, nézzétek e szép viszonyt, e szép
                            igazságot!</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Mit akar ön e haszontalan ékes szavakkal? Ön szolgám volt egykor, s én
                            nem vívok. Ön álarcot vett fel, s a törvény szerint rabszolgává tette
                            magát. Ez alattomos, undok gonoszság vala; ily gonosztevőt, rabszolgát
                            csak megvetek.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Míg fölöttem ítélet nem hozatott, szabad s büntetlen vagyok. Lássunk a
                            dologhoz! Mondja ön, mily fegyvert kíván!</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Önhöz nincs több szavam.<stage>Menni akar.</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Megálljon, uram! Tőlem nem szabadul oly könnyen. Vissza! Különben
                            keresztüllövöm önt.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Ez szörnyű! - Hisz ezt csak alacsony rabló - útonálló teszi. Én nem
                            vívok.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Vigyázzon ön magára, különben élve ki nem megy e falak közül.<stage>A
                                pisztolyt felé szegzi.</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Hah, ez alávalóság, nemtelen gyáva tett, engem így kényszeríteni! Ki
                            teheti ezt? Mi joggal? Én nem tudom: mi az igazság, mit tart
                            méltányosnak a világ ítélete. Ily viadal megtagadása soha kárhoztatást
                            nem talált, s így teljes joggal visszavethetem azt.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>S én teljes joggal kényszeríthetem önt. Tudja meg ön, én halni akarok: de
                            bosszulatlan e földet itt nem hagyom. Ön mindenemtől megfosztott:
                            nevemtől, becsületemtől, s e meggyaláztatásért vínia kell velem!</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Ez ocsmányság - e bánásmód nem emberi!</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Önnek vínia kell. - Öné az első lövés, s lehet, porba hullok ön előtt; s
                            akkor ön szabad. Ön különben is adós egy párbajjal, melyet egykor
                            lekönyörögtem öntől; ön akkor engem félénknek tarta, nemde? Most, uram,
                            visszaveszem kérésemet, s kiállok önnel, ha ezer halált ont is rám.
                            Önnek el kell a párbajt fogadnia, vagy e ház lesz mindkettőnknek
                            temetője.</p>
          </sp>
          <sp who="#kalman">
            <speaker>KÁLMÁN.</speaker>
            <p>Legyen, mert éltem forog veszélyben, elfogadom mint éltem
                            védelemeszközét: de nem mint rendes és jog szerinti párviadalt, melynek
                            lelkem most és mindenkor ellene mond. - Jó! - Adjon ön fegyvert - álljon
                            előmbe, s keresztüllövöm mint gyilkost, ki éltem ellen törekszik.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Itt a másik szobában! - Menjen ön!<stage>Félre.</stage>Mégis bosszulva
                            vagy bosszúért küzdve halok el, s ha fegyverem szerencsés lesz, e szer
                                <stage>egy kis üveget mutat fel</stage>megment az élet
                                terhétől!<stage>Elmennek.</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">ÖTÖDIK JELENET</head>
          <sp who="#kati">
            <speaker>KATI</speaker>
            <p>
              <stage>belép.</stage>A kisasszony mégsem jő. Nem tudom, miért jár ezen
                            házhoz. Én félek e helyen; minden olyan szomorú és haragos itt, mint
                            néha tanítóm volt, ha leckéinket nem tudtuk. Aztán mióta ide járni
                            kezdünk, a méltóságos gróf urat sem láthatjuk. Mit beszélek? Hiszen a
                            gróf úr még azelőtt eltűnt tőlünk, mikor e házat ismertük. Már akármint
                            van, de csak mégis e háznak tulajdonítom, hogy urunk elveszett. -
                            Istenem! Mi szép ifjú és jó ember volt ő! Szegény kisasszony!
                                <stage>Egymás után két lövés hallik.</stage>Haj! - ! Istenem! Mi
                            volt ez? Megnézem, mit lőttek.<stage>Kiszalad.</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">HATODIK JELENET</head>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>
              <stage>Juliával a szobából kirohan.</stage>Itt nincs senki. - Merre,
                            merre történt a lövés?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>A hang kívülről jött!</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Menjünk! Ó, mi volt ez? Mint reszketek!<stage>Kifutnak.</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">HETEDIK JELENET</head>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>
              <stage>előfut.</stage>Meghalt! - Bosszulva vagyok! S most nekem is halnom
                                kell.<stage>Az üvegcsét előveszi.</stage>Munkáim gyümölcse, egy
                            egész élet fáradalmiból merített kincs kezemben - ezen üvegcse, egy kis
                            ital! Ezért küzdöttem-e annyit - hogy e halálhozó nedvet nyerjem
                            jutalmul! - Isten, isten! Teremtsd egyformává az embert! - s ne engedd,
                            hogy félszeg tudomány s ostoba törvények embert embertől elkülönítsenek,
                            s akkor milliók forróbban áldandják nevedet. Bűnöm, ha volt, az egyedül
                            az emberi társaság félszeg alakításából s nyomás, megvetés, lenézésből
                            eredt, mert lelkem ég felé tört, s lerázni akarám a vasláncokat, melyek
                            emelkedésemet gátolták. Leend-e egykor a szegénynek jobb sorsa? Eltiltva
                            lesz-e századokig milliók előtt a szabadság s alkotmányos élet? - Lesz-e
                            idő, midőn a férfira, kit érdemei, tudománya fölemelnek, nem kiáltják
                            rá: "Le a polcról, pór vagy, s törvényt hozni s azt végrehajtani nem
                            érdemled!" - Igen, lesz még egy jobb idő! - Ó, meghalni ily korán! -
                            erőteljesen! - Húgom! Te egyedül maradsz, de még boldog lész; hisz
                            boldog az, ki magas vágyakat nem hord magában. - Hah! Miért ez
                            ellágyulás? Élnem nem lehet! Üdvöz légy istenerejű ital! - Üdvöz légy!
                                <stage>Az üveget kiissza, s asztal mellé székre
                            ereszkedik.</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">NYOLCADIK JELENET</head>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA</speaker>
            <p>
              <stage>Juliával belép.</stage>- Bátyám itt! Hála - nincs semmi baj!</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA</speaker>
            <p>
              <stage>Szenkeyhez megy.</stage>Ön búsnak látszik.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Ki szólít.<stage>Hátrafordul.</stage>Kegyed, grófnő?!</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Amália azt mondá, hogy ön szenved, én sajnálom azt. Ön egykor melegen
                            nyilatkozott irántam; szabad-e most is hasonló érzetéről
                            meggyőződnöm?</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Kegyed, kegyed mondja ezt? Nem tudja, kivel beszél?</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA.</speaker>
            <p>Tudom, s mióta ön Amáliának testvére, többre becsülöm önt. Tudhatja,
                            miért. Ne legyen ön csüggeteg; ha részvétem némi érdekkel bír ön előtt,
                            fogadja el azt.</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Julia - grófnő - késő, késő - én szerettem kegyedet! - S megérdemlettem
                            volna részvétét, barátságát. - Kegyed büszke, hideg volt hozzám. Keblem
                            nemtője lehetett volna: hidegsége elfásulttá tett; - most többé nem
                            érdemlem kegyed részvétét, nem szavát - tekintetét - elraboltam
                            kegyedtől mindent, rossz, bűnös vagyok, s a haldoklónak nincs többé
                            meleg szívre szüksége.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Haldoklónak! Bátyám - istenért! -<stage>Ráborul.</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Ön bátyja - velem vívott - ő meghalt, megöltem őt. Ott a másik szobában.
                            -</p>
          </sp>
          <sp who="#julia">
            <speaker>JULIA</speaker>
            <p>
              <stage>sikoltással a szobába fut.</stage>Meghalt! - Gyilkos! -</p>
          </sp>
          <sp who="#szenkey">
            <speaker>SZENKEY.</speaker>
            <p>Én - halok - húgom - az iromány - egy imádságot értem, s egy könnyet! -
                            Ó, istenem!<stage>Meghal, s összerogy.</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#amalia">
            <speaker>AMÁLIA.</speaker>
            <p>Irgalmas ég! -<stage>Ráesik.</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head type="title">KILENCEDIK JELENET</head>
          <sp who="#tollasi">
            <speaker>TOLLASI</speaker>
            <p>
              <stage>belép, s a történtet látva, megütközik.</stage>Mi ez? - Hah,
                            bizonyosan párviadal! Íme a halál és bánat egyenlővé tevék a két nőt. -
                            Ez érdekes újdonságot még a holnapi hírlapba iktatom. Azért órát, napot,
                            helyet feljegyzek.<stage>Tárcáját kiveszi és ír.</stage>
            </p>
          </sp>
          <stage>A függöny leesik.</stage>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
